Esra

9 Und sobald diese Dinge beendet waren, traten die Fürsten an mich heran und sprachen: „Das Volk Israel und die Priester und die Leviten haben sich nicht von den Völkern der Länder im Hinblick auf deren Abscheulichkeiten abgesondert, nämlich von den Kanaanitern, den Hethitern, den Perisitern, den Jebusitern, den Ammonitern, den Moabitern, den Ägyptern und den Amoritern. 2 Denn sie haben einige von deren Töchtern für sich und für ihre Söhne genommen; und sie, der heilige Same, sind mit den Völkern der Länder vermischt worden, und es hat sich erwiesen, daß die Hand der Fürsten und der bevollmächtigten Vorsteher in dieser Untreue an vorderster Stelle gewesen ist.“

3 Sobald ich nun von dieser Sache hörte, zerriß ich mein Kleid und mein ärmelloses Obergewand, und ich begann, mir Haare vom Kopf und aus dem Bart zu raufen, und ich blieb betäubt sitzen. 4 Auch versammelten sie sich dann bei mir, ein jeder zitternd vor den Worten des Gottes Israels gegen die Untreue der ins Exil Weggeführten, während ich bis zum Getreideopfer des Abends betäubt dasaß.

5 Und beim Getreideopfer des Abends stand ich aus meiner Erniedrigung auf, mein Kleid und mein ärmelloses Obergewand zerrissen, und ich ließ mich dann auf meine Knie nieder und breitete meine Handflächen aus zu Jehova, meinem Gott. 6 Und ich sagte darauf: „O mein Gott, ich schäme mich wirklich und scheue mich, mein Angesicht zu dir zu erheben, o mein Gott, denn unsere Vergehungen selbst sind mir über den Kopf gewachsen, und unsere Schuld ist groß geworden, selbst bis an die Himmel. 7 Seit den Tagen unserer Vorväter sind wir in großer Schuld gewesen bis zu diesem Tag; und wegen unserer Vergehungen sind wir, wir selbst, unsere Könige, unsere Priester, in die Hand der Könige der Länder gegeben worden, durch das Schwert, durch die Gefangenschaft und durch die Plünderung und durch Beschämung des Angesichts, wie es an diesem Tag ist. 8 Und jetzt ist [uns] für einen kleinen Augenblick von Jehova, unserem Gott, Gunst widerfahren, indem für uns Entronnene übriggelassen worden sind und indem man uns an seiner heiligen Stätte einen Pflock gibt, um unsere Augen leuchten zu lassen, o unser Gott, und uns in unserer Knechtschaft eine kleine Wiederbelebung zu gewähren. 9 Denn wir sind Knechte; und in unserer Knechtschaft hat unser Gott uns nicht verlassen, sondern er wendet uns vor den Königen von Persien liebende Güte zu, um uns eine Wiederbelebung zu gewähren, damit wir das Haus unseres Gottes aufrichten und seine verödeten Stätten wiederherstellen und um uns eine Steinmauer in Juda und in Jerusalem zu geben.

10 Und nun, was sollen wir nach diesem sagen, o unser Gott? Denn wir haben deine Gebote verlassen, 11 die du uns durch deine Knechte, die Propheten, geboten hast, indem [du] sprachst: ‚Das Land, das ihr in Besitz nehmen werdet, ist ein unreines Land wegen der Unreinigkeit der Völker der Länder, wegen ihrer Abscheulichkeiten, mit denen sie es von einem Ende bis zum anderen durch ihre Unreinheit erfüllt haben. 12 Und nun, gebt eure Töchter nicht ihren Söhnen, noch nehmt ihre Töchter für eure Söhne; und bis auf unabsehbare Zeit sollt ihr nicht auf ihren Frieden und ihre Wohlfahrt hinwirken, damit ihr stark werdet und bestimmt das Gute des Landes eßt und [es] tatsächlich für eure Söhne in Besitz nehmt bis auf unabsehbare Zeit.‘ 13 Und nach allem, was wegen unserer schlechten Taten und unserer großen Schuld über uns gekommen ist — denn du selbst, o unser Gott, hast unser Vergehen geringer bewertet, und du hast uns solche Entronnenen gegeben wie diese —, 14 sollen wir deine Gebote wieder brechen und Ehebündnisse mit den Völkern dieser Abscheulichkeiten eingehen? Wirst du nicht bis zum äußersten über uns in Zorn geraten, so daß keiner übrigbleiben und keiner entrinnen wird? 15 O Jehova, du Gott Israels, du bist gerecht, denn wir sind als ein entronnenes Volk übriggelassen worden, wie es an diesem Tag ist. Hier sind wir vor dir in unserer Schuld, denn es ist unmöglich, diesbezüglich vor dir zu bestehen.“

Esra

10 Sobald nun Esra gebetet und ein Bekenntnis abgelegt hatte, während er weinte und vor dem Haus des [wahren] Gottes niedergeworfen dalag, sammelten sich die von Israel zu ihm, eine sehr große Versammlung, Männer und Frauen und Kinder, denn das Volk hatte sehr geweint. 2 Dann antwortete Schechanja, der Sohn Jehiels von den Söhnen Elams, und sprach zu Esra: „Wir — wir haben gegenüber unserem Gott treulos gehandelt, so daß wir fremdländische Frauen von den Völkern des Landes bei uns wohnen ließen. Doch jetzt gibt es diesbezüglich eine Hoffnung für Israel. 3 Und nun, laß uns einen Bund mit unserem Gott schließen, daß [wir] alle Frauen und die von ihnen Geborenen fortschicken gemäß dem Rat Jehovas und derer, die vor dem Gebot unseres Gottes zittern, damit nach dem Gesetz getan werde. 4 Steh auf, denn dir obliegt die Sache, und wir sind mit dir. Sei stark und handle.“

5 Darauf erhob sich Esra und ließ die Obersten der Priester, die Leviten und ganz Israel einen Eid leisten, nach diesem Wort zu tun. Demgemäß leisteten sie einen Eid. 6 Esra erhob sich nun von [der Stelle] vor dem Haus des [wahren] Gottes und begab sich zum Speisesaal Jehohanans, des Sohnes Eljaschibs. Obwohl er dorthin ging, aß er kein Brot und trank kein Wasser, denn er trauerte wegen der Untreue der ins Exil Weggeführten.

7 Dann ließen sie an alle einst ins Exil Weggeführten einen Ruf durch ganz Juda und Jerusalem ergehen, sich nach Jerusalem zu versammeln; 8 und jeder, der binnen drei Tagen gemäß dem Rat der Fürsten und der älteren Männer nicht käme — dessen ganze Habe sollte mit einem Bann belegt und er selbst aus der Versammlung der ins Exil Weggeführten ausgesondert werden. 9 So taten sich alle Männer Judas und Benjamins binnen drei Tagen in Jerusalem zusammen, das ist im neunten Monat, am zwanzigsten [Tag] des Monats, und das ganze Volk blieb auf dem freien Platz des Hauses des [wahren] Gottes sitzen, erschauernd wegen der Sache und wegen der Regengüsse.

10 Schließlich erhob sich Esra, der Priester, und sagte zu ihnen: „Ihr selbst habt treulos gehandelt, indem ihr fremdländische Frauen bei euch wohnen ließet, um so zur Schuld Israels noch hinzuzufügen. 11 Und jetzt legt vor Jehova, dem Gott eurer Vorväter, ein Bekenntnis ab und tut sein Wohlgefallen und sondert euch von den Völkern des Landes und von den fremdländischen Frauen ab.“ 12 Darauf antwortete die ganze Versammlung und sprach mit lauter Stimme: „Genau nach deinem Wort obliegt es uns zu tun. 13 Doch sind der Leute viele, und es ist die Zeit der Regengüsse, und es ist nicht möglich, draußen zu stehen; und es wird nicht ein Unternehmen für ein oder zwei Tage sein, denn wir haben in dieser Sache in hohem Maße rebelliert. 14 So laß bitte unsere Fürsten vertretungsweise für die ganze Versammlung handeln; und was alle in unseren Städten betrifft, die fremdländische Frauen bei sich wohnen ließen, mögen sie zu den bestimmten Zeiten kommen und mit ihnen zusammen die älteren Männer jeder einzelnen Stadt und ihre Richter, bis wir die Zornglut unseres Gottes wegen dieser Sache von uns abgewendet haben.“

15 (Indes traten Jonathan, der Sohn Asahels, und Jachseja, der Sohn Tikwas, selbst dagegen auf, und Meschullam und Schabbethai, die Leviten, waren es, die ihnen halfen.) 16 Und die einst ins Exil Weggeführten gingen daran, auf diese Weise zu tun; und Esra, der Priester, [und] die Männer, die die Häupter der Väter für ihr Vaterhaus waren, ja sie alle nach [ihren] Namen, sonderten sich nun ab und begannen am ersten Tag des zehnten Monats Sitzung zu halten, um die Sache zu untersuchen; 17 und allmählich kamen sie zu Ende mit all den Männern, die fremdländische Frauen bei sich hatten wohnen lassen, bis zum ersten Tag des ersten Monats. 18 Und einige von den Söhnen der Priester wurden gefunden, die fremdländische Frauen bei sich hatten wohnen lassen; von den Söhnen Jeschuas, des Sohnes Jozadaks, und seinen Brüdern: Maaseja und Elieser und Jarib und Gedalja. 19 Aber sie versprachen durch Handschlag, ihre Frauen fortzuschicken und, weil sie schuldig waren, daß ein Widder von der Kleinviehherde für ihre Schuld [gegeben] werden sollte.

20 Und von den Söhnen Immers waren es Hanani und Sebadja; 21 und von den Söhnen Harims: Maaseja und Elija und Schemaja und Jehiel und Usija; 22 und von den Söhnen Paschhurs: Eljoenai, Maaseja, Ismael, Nethanel, Josabad und Eleasa. 23 Und von den Leviten: Josabad und Schimeï und Kelaja (das ist Kelita), Pethachja, Juda und Elieser; 24 und von den Sängern: Eljaschib; und von den Torhütern: Schallum und Telem und Uri.

25 Und von Israel, von den Söhnen Paroschs waren es Ramja und Jisija und Malkija und Mijamin und Eleasar und Malkija und Benaja; 26 und von den Söhnen Elams: Mattanja, Sacharja und Jehiel und Abdi und Jeremoth und Elija; 27 und von den Söhnen Sattus: Eljoenai, Eljaschib, Mattanja und Jeremoth und Sabad und Asisa; 28 und von den Söhnen Bebais: Jehohanan, Hananja, Sabbai, Athlai; 29 und von den Söhnen Banis: Meschullam, Malluch und Adaja, Jaschub und Scheal [und] Jeremoth; 30 und von den Söhnen Pahath-Moabs: Adna und Kelal, Benaja, Maaseja, Mattanja, Bezalel und Binnui und Manasse; 31 und [von] den Söhnen Harims: Elieser, Jischija, Malkija, Schemaja, Simeon, 32 Benjamin, Malluch [und] Schemarja; 33 von den Söhnen Haschums: Mattenai, Mattatta, Sabad, Eliphelet, Jeremai, Manasse [und] Schimeï; 34 von den Söhnen Banis: Maadai, Amram und Uel, 35 Benaja, Bedja, Keluhi, 36 Wanja, Meremoth, Eljaschib, 37 Mattanja, Mattenai und Jaasai; 38 und von den Söhnen Binnuis: Schimeï 39 und Schelemja und Nathan und Adaja, 40 Machnadbai, Schaschai, Scharai, 41 Asarel und Schelemja, Schemarja, 42 Schallum, Amarja, Joseph; 43 von den Söhnen Nebos: Jeiel, Mattithja, Sabad, Sebina, Jaddai und Joel [und] Benaja. 44 Alle diese hatten sich fremdländische Frauen genommen, und sie gingen daran, Frauen samt Söhnen fortzuschicken.

Nehemia

2 Und es geschah im Monat Nisan, im zwanzigsten Jahr des Königs Artaxerxes, daß Wein vor ihm war, und wie gewöhnlich hob ich den Wein empor und gab ihn dem König. Doch nie war ich vor ihm betrübt gewesen. 2 Da sprach der König zu mir: „Warum ist dein Angesicht betrübt, da du selbst nicht krank bist? Das ist nichts als Betrübnis des Herzens.“ Darauf geriet ich in große Furcht.

3 Dann sagte ich zum König: „Es lebe der König auf unabsehbare Zeit! Warum sollte mein Angesicht nicht betrübt werden, wenn die Stadt, das Haus der Grabstätten meiner Vorväter, verwüstet ist und ihre Tore durch Feuer verzehrt worden sind?“ 4 Darauf sprach der König zu mir: „Was ist es, das du zu erlangen suchst?“ Sogleich betete ich zu dem Gott der Himmel. 5 Danach sagte ich zum König: „Wenn es dem König wirklich gut scheint und wenn dein Knecht vor dir gut zu sein scheint, so wollest du mich nach Juda senden, zur Stadt der Grabstätten meiner Vorväter, damit ich sie wieder aufbaue.“ 6 Darauf sprach der König zu mir, während seine königliche Gemahlin neben ihm saß: „Wie lange wird deine Reise dauern, und wann wirst du zurückkehren?“ Da schien es dem König gut, daß er mich sende, als ich ihm die bestimmte Zeit angab.

7 Und ich sagte weiter zum König: „Wenn es dem König wirklich gut scheint, so gebe man mir Briefe an die Statthalter jenseits des STROMES, damit sie mich durchziehen lassen, bis ich nach Juda komme, 8 auch einen Brief an Asaph, den Hüter des Parks, der dem König gehört, daß er mir Bäume gebe, damit man mit Holz die Tore der BURG baue, die zum Haus gehört, und für die Mauer der Stadt und für das Haus, in das ich einziehen soll.“ Da gab [sie] mir der König, gemäß der guten Hand meines Gottes über mir.

9 Schließlich kam ich zu den Statthaltern jenseits des STROMES und gab ihnen die Briefe des Königs. Überdies sandte der König Oberste der Streitmacht und Reiter mit mir. 10 Als Sanballat, der Horoniter, und Tobija, der Knecht, der Ammoniter, [davon] zu hören bekamen, da schien es ihnen etwas sehr Schlechtes, daß ein Mann gekommen war, um für die Söhne Israels Gutes zu suchen.

11 Endlich kam ich nach Jerusalem, und ich blieb drei Tage lang dort. 12 Dann erhob ich mich bei Nacht, ich und einige wenige Männer mit mir, und ich teilte keinem Menschen mit, was mein Gott mir ins Herz gab, für Jerusalem zu tun; und kein Haustier war bei mir, ausgenommen das Haustier, auf dem ich ritt. 13 Und ich ging dann des Nachts durch das Taltor hinaus und vor die Quelle der Großen Schlange hin und zum Aschenhaufentor, und ich untersuchte beständig die Mauern Jerusalems, wie sie niedergerissen waren, und seine Tore waren durch Feuer verzehrt. 14 Und ich zog dann hinüber zum Quellentor und zum Königsteich, und da war kein Raum für das Haustier unter mir zum Weiterkommen. 15 Aber ich stieg bei Nacht im Wildbachtal weiter hinauf, und ich untersuchte ständig die Mauer; danach kam ich zurück und trat durch das Taltor ein und gelangte so zurück.

16 Und die bevollmächtigten Vorsteher selbst wußten nicht, wohin ich gegangen war und was ich tat; und den Juden und den Priestern und den Edlen und den bevollmächtigten Vorstehern und den übrigen, die das Werk taten, hatte ich noch nichts mitgeteilt. 17 Schließlich sprach ich zu ihnen: „Ihr seht die üble Lage, in der wir uns befinden, wie Jerusalem verwüstet ist und seine Tore mit Feuer verbrannt sind. Kommt und laßt uns die Mauer Jerusalems wieder aufbauen, damit wir nicht länger zur Schmach seien!“ 18 Und ich berichtete ihnen dann von der Hand meines Gottes, wie gut sie über mir war, und auch von den Worten des Königs, die er zu mir gesprochen hatte. Darauf sagten sie: „Machen wir uns auf, und wir wollen bauen.“ So stärkten sie ihre Hände für das gute Werk.

19 Als nun Sanballat, der Horoniter, und Tobija, der Knecht, der Ammoniter, und Geschem, der Araber, davon hörten, begannen sie, uns zu verspotten und verächtlich auf uns zu schauen und zu sprechen: „Was ist diese Sache, die ihr da tut? Rebelliert ihr gegen den König?“ 20 Ich aber erwiderte ihnen und sagte zu ihnen: „Der Gott der Himmel, ER wird uns Gelingen schenken, und wir selbst, seine Knechte, werden uns aufmachen, und wir wollen bauen; ihr aber habt weder Anteil noch Rechtsanspruch, noch Andenken in Jerusalem.“

Nehemia

3 Und Eljaschib, der Hohepriester, und seine Brüder, die Priester, machten sich dann auf und bauten das Schaftor. Sie selbst heiligten es und setzten dann seine Türen ein; und bis zum Turm Mea heiligten sie es, bis zum Turm Hananel. 2 Und an ihrer Seite bauten die Männer von Jericho. Und an ihrer Seite baute Sakkur, der Sohn Imris.

3 Und das Fischtor bauten die Söhne Hassenaas; sie selbst zimmerten es und setzten dann seine Türen ein, seine Bolzen und seine Riegel. 4 Und an ihrer Seite tat Meremoth, der Sohn Urijas, des Sohnes des Hakkoz, Ausbesserungsarbeit, und an ihrer Seite tat Meschullam, der Sohn Berechjas, des Sohnes Meschesabels, Ausbesserungsarbeit; und an ihrer Seite tat Zadok, der Sohn Baanas, Ausbesserungsarbeit. 5 Und an ihrer Seite taten die Tekoiter Ausbesserungsarbeit; ihre Majestätischen aber beugten ihren Nacken nicht zum Dienst ihrer Herren.

6 Und das Tor der Alt[stadt] besserten Jojada, der Sohn Paseachs, und Meschullam, der Sohn Besodjas, aus; sie selbst zimmerten es und setzten dann seine Türen und seine Bolzen und seine Riegel ein. 7 Und an ihrer Seite taten Melatja, der Gibeoniter, und Jadon, der Meronothiter, Ausbesserungsarbeit, Männer von Gibeon und Mizpa, die zum Thron des Statthalters jenseits des STROMES gehörten. 8 An seiner Seite tat Usiel, der Sohn Harhajas, [einer der] Goldschmiede, Ausbesserungsarbeit; und an seiner Seite tat Hananja, ein Mitglied der Salbenmischer, Ausbesserungsarbeit; und sie gingen daran, in Jerusalem Steinplatten zu legen bis zur Breiten Mauer. 9 Und an ihrer Seite tat Rephaja, der Sohn Hurs, ein Fürst der Hälfte des Bezirks von Jerusalem, Ausbesserungsarbeit. 10 Und an ihrer Seite tat Jedaja, der Sohn Harumaphs, Ausbesserungsarbeit vor seinem eigenen Haus; und an seiner Seite tat Hattusch, der Sohn Haschabnejas, Ausbesserungsarbeit.

11 Eine weitere abgemessene Strecke besserte Malkija, der Sohn Harims, und Haschub, der Sohn Pahath-Moabs, aus und auch den Turm der Backöfen. 12 Und an seiner Seite tat Schallum, der Sohn Halloheschs, ein Fürst der Hälfte des Bezirks von Jerusalem, Ausbesserungsarbeit, er und seine Töchter.

13 Das Taltor besserten Hanun und die Bewohner von Sanoach aus; sie selbst bauten es und setzten dann seine Türen, seine Bolzen und seine Riegel ein; außerdem tausend Ellen an der Mauer bis an das Aschenhaufentor. 14 Und das Aschenhaufentor besserte Malkija aus, der Sohn Rechabs, ein Fürst des Bezirks Beth-Hakkerem; er selbst machte sich daran, es zu bauen und seine Türen, seine Bolzen und seine Riegel einzusetzen.

15 Und das Quellentor besserte Schallun, der Sohn Kolhoses, ein Fürst des Bezirks Mizpa, aus; er selbst ging daran, es zu bauen und es zu überdachen und seine Türen, seine Bolzen und seine Riegel einzusetzen, und auch die Mauer des Kanalteichs am Königsgarten und bis zu der Treppe, die von der Stadt Davids hinabführt.

16 Nach ihm tat Nehemia, der Sohn Asbuks, ein Fürst der Hälfte des Bezirks Beth-Zur, Ausbesserungsarbeit bis vor Davids Grabstätten und bis zu dem Teich, den man angelegt hatte, und bis zum Haus der Starken.

17 Nach ihm taten die Leviten Ausbesserungsarbeit: Rehum, der Sohn Banis; an seiner Seite tat Haschabja, ein Fürst der Hälfte des Bezirks Keila, Ausbesserungsarbeit für seinen Bezirk. 18 Nach ihm taten ihre Brüder Ausbesserungsarbeit: Bawai, der Sohn Henadads, ein Fürst der Hälfte des Bezirks Keila.

19 Und Eser, der Sohn Jeschuas, ein Fürst von Mizpa, ging daran, an seiner Seite eine weitere abgemessene Strecke vor dem Aufgang zum Zeughaus am Strebepfeiler auszubessern.

20 Nach ihm arbeitete mit Eifer Baruch, der Sohn Sabbais, [und] besserte eine andere abgemessene Strecke aus, vom Strebepfeiler bis zum Eingang des Hauses Eljaschibs, des Hohenpriesters.

21 Nach ihm besserte Meremoth, der Sohn Urijas, des Sohnes des Hakkoz, eine andere abgemessene Strecke aus, vom Eingang des Hauses Eljaschibs bis zum Ende des Hauses Eljaschibs.

22 Und nach ihm taten die Priester, Männer des „[Jordan-]bezirks“, Ausbesserungsarbeit. 23 Nach ihnen taten Benjamin und Haschub Ausbesserungsarbeit vor ihrem eigenen Haus. Nach ihnen tat Asarja, der Sohn Maasejas, des Sohnes Ananjas, Ausbesserungsarbeit nahe bei seinem eigenen Haus. 24 Nach ihm besserte Binnui, der Sohn Henadads, eine andere abgemessene Strecke aus, vom Haus Asarjas bis zum Strebepfeiler und bis zur Ecke.

25 [Nach ihm tat] Palal, der Sohn Usais, vor dem Strebepfeiler und dem Turm, der vom Königshaus vorspringt, dem oberen, der zum Wachthof gehört [, Ausbesserungsarbeit]. Nach ihm war es Pedaja, der Sohn Paroschs.

26 Und die Nethinim selbst waren Bewohner am Ophel geworden; [sie taten Ausbesserungsarbeit] bis vor das Wassertor im Osten und den vorspringenden Turm.

27 Nach ihnen besserten die Tekoiter eine andere abgemessene Strecke aus, von [der Stelle] vor dem großen vorspringenden Turm bis zur Mauer des Ophel.

28 Oberhalb des Roßtores taten die Priester Ausbesserungsarbeit, jeder vor seinem eigenen Haus.

29 Nach ihnen tat Zadok, der Sohn Immers, Ausbesserungsarbeit vor seinem eigenen Haus.

Und nach ihm tat Schemaja, der Sohn Schechanjas, der Hüter des Osttors, Ausbesserungsarbeit.

30 Nach ihm besserte Hananja, der Sohn Schelemjas, und Hanun, der sechste Sohn Zalaphs, eine andere abgemessene Strecke aus.

Nach ihm tat Meschullam, der Sohn Berechjas, vor seinem eigenen Saal Ausbesserungsarbeit.

31 Nach ihm tat Malkija, ein Mitglied der Goldschmiedezunft, Ausbesserungsarbeit bis zum Haus der Nethinim und der Händler, vor dem Inspektionstor und bis zum Dachgemach der Ecke.

32 Und zwischen dem Dachgemach der Ecke und dem Schaftor taten die Goldschmiede und die Händler Ausbesserungsarbeit.

Nehemia

4 Nun geschah es, daß Sanballat, sobald er hörte, daß wir die Mauer wieder aufbauten, zornig wurde und sich sehr ärgerte, und er verspottete ständig die Juden. 2 Und er begann, vor seinen Brüdern und der Streitmacht von Samaria zu sagen, ja er begann zu sagen: „Was tun die hinfälligen Juden? Werden sie sich auf sich selbst verlassen? Werden sie Schlachtopfer darbringen? Werden sie an einem Tag fertig werden? Werden sie die Steine aus den verstaubten Schutthaufen zum Leben bringen, da sie doch verbrannt sind?“

3 Nun war Tobija, der Ammoniter, neben ihm, und er sprach dann: „Was sie auch bauen, wenn ein Fuchs [dagegen] aufstiege, würde er bestimmt ihre Steinmauer niederreißen.“

4 Höre, o unser Gott, denn wir sind ein Gegenstand der Verachtung geworden; und laß ihre Schmähung auf ihr eigenes Haupt zurückkehren, und übergib sie der Plünderung im Land der Gefangenschaft. 5 Und deck ihr Vergehen und ihre Sünde vor dir nicht zu. Laß es nicht ausgetilgt werden, denn sie haben die Bauenden gekränkt.

6 So fuhren wir fort, die Mauer zu bauen, und die ganze Mauer wurde bis zur Hälfte ihrer [Höhe] zusammengefügt, und das Volk war weiterhin von Herzen bei der Arbeit.

7 Nun geschah es, daß, sobald Sanballat und Tobija und die Araber und die Ammoniter und die Aschdoditer hörten, daß die Ausbesserung der Mauern Jerusalems vorangeschritten war — denn die Breschen hatten sich zu schließen begonnen —, sie sehr zornig wurden. 8 Und sie alle begannen sich miteinander zu verschwören, herzukommen und gegen Jerusalem zu kämpfen und mir verwirrende Unruhe zu bereiten. 9 Wir aber beteten zu unserem Gott und stellten ihretwegen Tag und Nacht eine Wache gegen sie auf.

10 Und Juda begann zu sprechen: „Die Kraft des Lastenträgers ist gestrauchelt, und da ist sehr viel Schutt; und wir selbst sind nicht imstande, an der Mauer zu bauen.“

11 Außerdem sagten unsere Widersacher ständig: „Sie werden [es] nicht wissen, und sie werden [es] nicht sehen, bis wir mitten unter sie kommen, und wir werden sie bestimmt töten und dem Werk Einhalt gebieten.“

12 Und es geschah, daß, wann immer die Juden, die nahe bei ihnen wohnten, kamen, sie dann zehnmal zu uns sagten: „[Sie werden heraufkommen] von allen Orten, wohin ihr zu uns zurückkehren werdet.“

13 So stellte ich an den tiefstgelegenen Teilen des Ortes hinter der Mauer an den freien Plätzen [Männer] auf, und ich stellte das Volk nach Familien auf mit ihren Schwertern, ihren Lanzen und ihren Bogen. 14 Als ich [ihre Furcht] sah, erhob ich mich sogleich und sprach zu den Edlen und den bevollmächtigten Vorstehern und den übrigen des Volkes: „Fürchtet euch nicht vor ihnen. Jehova, den Großen und Furchteinflößenden, behaltet in eurem Sinn; und kämpft für eure Brüder, eure Söhne und eure Töchter, eure Frauen und eure Heimstätten.“

15 Nun geschah es, sobald unsere Feinde hörten, daß es uns bekanntgeworden war, so daß der [wahre] Gott ihren Beschluß vereitelt hatte und wir alle zur Mauer zurückgekehrt waren, jeder zu seiner Arbeit, 16 ja es geschah, daß von jenem Tag an die Hälfte meiner jungen Männer in dem Werk tätig war, und die Hälfte von ihnen hielt die Lanzen, die Schilde und die Bogen und die Panzer; und die Fürsten [standen] hinter dem ganzen Hause Juda. 17 Was die an der Mauer Bauenden betrifft und die, welche die Bürde der Lastträger trugen, [jeder] war mit seiner einen Hand in dem Werk tätig, während die andere [Hand] das Wurfgeschoß hielt. 18 Und die Bauenden waren gegürtet, jeder mit seinem Schwert an seiner Hüfte, während sie bauten; und der, der das Horn zu blasen hatte, war neben mir.

19 Und ich sprach dann zu den Edlen und den bevollmächtigten Vorstehern und den übrigen des Volkes: „Das Werk ist groß und ausgedehnt, und wir sind auf der Mauer verstreut, weit voneinander entfernt. 20 An den Ort, woher ihr den Schall des Horns hört, dorthin werdet ihr euch zu uns sammeln. Unser Gott selbst wird für uns kämpfen.“

21 Während wir in dem Werk tätig waren, hielt dann die andere Hälfte von ihnen die Lanzen, vom Aufgang der Morgenröte an, bis die Sterne hervortraten. 22 Auch sagte ich damals zum Volk: „Mögen die Männer, ein jeder mit seinem Bediensteten, die Nacht inmitten von Jerusalem verbringen, und sie sollen uns bei Nacht als Wache und bei Tag als Arbeiter dienen.“ 23 Was mich und meine Brüder und meine Bediensteten und die Männer der Wache betrifft, die hinter mir waren, so legten wir unsere Kleider nicht ab, und jeder [hatte] sein Wurfgeschoß in seiner rechten Hand.

Nehemia

5 Indes entstand ein großes Geschrei des Volkes und ihrer Frauen gegen ihre jüdischen Brüder. 2 Und da waren welche, die sprachen: „Unsere Söhne und unsere Töchter geben wir als Pfand, damit wir Korn erhalten und essen und am Leben bleiben.“ 3 Und da waren welche, die sagten: „Unsere Felder und unsere Weingärten und unsere Häuser geben wir als Pfand, damit wir während der Lebensmittelknappheit Korn erhalten.“ 4 Und da waren welche, die sprachen: „Wir haben auf unsere Felder und unsere Weingärten Geld geborgt für den Tribut des Königs. 5 Und nun, unser Fleisch ist dasselbe wie das Fleisch unserer Brüder; unsere Söhne sind dieselben wie ihre Söhne, doch hier erniedrigen wir unsere Söhne und unsere Töchter zu Sklaven, und es sind einige unserer Töchter bereits erniedrigt; und es ist keine Macht in unseren Händen, während unsere Felder und unsere Weingärten anderen gehören.“

6 Nun wurde ich sehr zornig, sobald ich ihr Geschrei und diese Worte hörte. 7 So stellte mein Herz in mir Betrachtungen an, und ich begann die Edlen und die bevollmächtigten Vorsteher zu rügen und sagte dann zu ihnen: „Wucher ist das, was ihr eintreibt, ein jeder von seinem eigenen Bruder.“

Ferner veranstaltete ich ihretwegen eine große Versammlung. 8 Und ich sprach dann zu ihnen: „Wir selbst haben unsere eigenen jüdischen Brüder, die den Nationen verkauft waren, soweit es in unserer Macht stand, zurückgekauft; und ihr eurerseits wollt zur selben Zeit eure eigenen Brüder verkaufen, und sollen sie an uns verkauft werden?“ Darauf verstummten sie und fanden keine Worte. 9 Und ich sagte weiter: „Die Sache, die ihr tut, ist nicht gut. Solltet ihr nicht in der Furcht unseres Gottes wandeln wegen der Schmähung der Nationen, unserer Feinde? 10 Und auch ich, meine Brüder und meine Bediensteten geben unter ihnen als Darlehen Geld und Korn. Lassen wir bitte davon ab, so auf Zins zu leihen. 11 Gebt ihnen bitte an diesem Tag ihre Felder, ihre Weingärten, ihre Olivenhaine und ihre Häuser zurück und den Hundertsten von dem Geld und dem Korn, dem neuen Wein und dem Öl, den ihr als Zins von ihnen eintreibt.“

12 Darauf sprachen sie: „Wir werden [es] zurückgeben, und wir werden von ihnen nichts zurückverlangen. Wir werden genauso tun, wie du sagst.“ So rief ich die Priester und ließ sie schwören, nach diesem Wort zu tun. 13 Auch schüttelte ich meinen Busen aus und sagte dann: „So möge der [wahre] Gott jeden Mann, der dieses Wort nicht ausführt, aus seinem Haus und aus seinem erworbenen Besitztum ausschütteln; und so werde er ausgeschüttelt und leer.“ Darauf sprach die ganze Versammlung: „Amen!“ Und sie begannen Jehova zu preisen. Und das Volk ging daran, nach diesem Wort zu tun.

14 Noch etwas: Von dem Tag an, da er mich beauftragte, ihr Statthalter im Land Juda zu werden, vom zwanzigsten Jahr bis zum zweiunddreißigsten Jahr des Königs Artaxerxes, zwölf Jahre, habe ich selbst mit meinen Brüdern nicht das dem Statthalter zustehende Brot gegessen. 15 Was die früheren Statthalter betrifft, die vor mir waren, sie hatten es dem Volk schwergemacht, und fortwährend hatten sie von ihnen für Brot und Wein täglich vierzig Silberschekel bezogen. Auch ihre Bediensteten selbst waren herrisch mit dem Volk umgegangen. Was mich betrifft, ich habe aus Gottesfurcht nicht so getan.

16 Und außerdem habe ich bei der Arbeit an dieser Mauer mit Hand angelegt, und wir haben kein Feld erworben; und alle meine Bediensteten waren dort zur Arbeit zusammengebracht. 17 Und die Juden und die bevollmächtigten Vorsteher, hundertfünfzig Mann, und die, welche aus den Nationen, die rings um uns waren, zu uns herkamen, waren an meinem Tisch. 18 Was das betrifft, was täglich zubereitet wurde, so wurden ein Stier, sechs auserlesene Schafe und Geflügel für mich zubereitet und einmal alle zehn Tage jede Sorte Wein in Menge. Und bei alldem verlangte ich nicht das dem Statthalter zustehende Brot, weil der Dienst schwer auf diesem Volk [lastete]. 19 Gedenke meiner, o mein Gott, zum Guten für all das, was ich für dieses Volk getan habe.

Nehemia

6 Nun geschah es, daß, sobald es Sanballat und Tobija und Geschem, dem Araber, und den übrigen unserer Feinde mitgeteilt wurde, daß ich die Mauer wieder aufgebaut hatte und darin keine Bresche gelassen worden war (obwohl ich bis zu dieser Zeit die Türen selbst nicht in die Tore eingesetzt hatte), 2 Sanballat und Geschem sofort zu mir sandten und sagen ließen: „Komm doch, und laß uns nach Verabredung in den Dörfern der Talebene von Ono zusammentreffen.“ Aber sie planten, mir ein Leid anzutun. 3 So sandte ich Boten zu ihnen und ließ sagen: „Ein großes Werk tue ich, und ich kann nicht hinabkommen. Warum sollte das Werk aufhören, während ich davon ablasse und zu euch hinabkommen soll?“ 4 Indes sandten sie mir das gleiche Wort viermal, und ich blieb dabei, ihnen mit dem gleichen Wort zu erwidern.

5 Schließlich sandte Sanballat seinen Bediensteten mit demselben Wort ein fünftes Mal zu mir, mit einem offenen Brief in seiner Hand. 6 Darin war geschrieben: „Es ist unter den Nationen gehört worden, und Geschem sagt [es], daß ihr, du und die Juden, zu rebellieren plant. Darum baust du die Mauer; und du würdest ihr König, gemäß diesen Worten. 7 Und da sind auch Propheten, die du dazu bestellt hast, dich betreffend durch ganz Jerusalem auszurufen und zu sprechen: ‚Es ist ein König in Juda!‘ Und nun werden solche Dinge dem König mitgeteilt werden. So komm jetzt doch, und laß uns miteinander beraten!“

8 Ich sandte indes zu ihm und ließ sagen: „Solche Dinge, wie du sie sagst, sind nicht ausgeführt worden, sondern aus deinem eigenen Herzen erfindest du sie.“ 9 Denn sie alle suchten uns in Furcht zu versetzen, indem [sie] sprachen: „Ihre Hände werden von dem Werk ablassen, so daß es nicht getan werden wird.“ Nun aber stärke meine Hände!

10 Und ich selbst ging in das Haus Schemajas, des Sohnes Delajas, des Sohnes Mehetabels, während er eingeschlossen war. Und er sagte dann: „Treffen wir uns nach Verabredung im Haus des [wahren] Gottes, innerhalb des Tempels, und laß uns die Türen des Tempels verschließen; denn sie kommen herein, um dich zu töten, ja bei Nacht kommen sie, um dich zu töten.“ 11 Ich aber sprach: „Sollte ein Mann wie ich davonlaufen? Und wer ist da wie ich, der in den Tempel hineingehen und leben könnte? Ich werde nicht hineingehen!“ 12 So forschte ich nach, und da war es nicht Gott, der ihn gesandt hatte, sondern er hatte diese Prophezeiung gegen mich geredet, weil Tobija und Sanballat selbst ihn gedungen hatten. 13 Aus diesem Grund war er gedungen worden, damit ich in Furcht geraten und danach handeln und mich bestimmt versündigen sollte, und damit stände ihnen gewiß ein schlechter Ruf zu Diensten, so daß sie mich schmähen könnten.

14 Gedenke, o mein Gott, Tobijas und Sanballats nach diesen Taten eines [jeden] und auch der Prophetin Noadja und der übrigen Propheten, die mich ständig in Furcht zu versetzen suchten.

15 Schließlich wurde die Mauer am fünfundzwanzigsten [Tag] des Elul, in zweiundfünfzig Tagen, vollendet.

16 Und es geschah, sobald alle unsere Feinde [davon] hörten und all die Nationen, die rings um uns waren, es zu sehen bekamen, daß sie in ihren eigenen Augen sogleich sehr sanken, und sie erkannten, daß dieses Werk von unserem Gott aus getan worden war. 17 In jenen Tagen ließen die Edlen von Juda ihre Briefe zahlreich werden, die an Tobija gingen, und die von Tobija, die für sie eintrafen. 18 Denn viele in Juda waren ihm eidlich verpflichtet, da er ein Schwiegersohn Schechanjas, des Sohnes Arachs, war; und Jehohanan, sein Sohn, hatte sich die Tochter Meschullams, des Sohnes Berechjas, genommen. 19 Auch sagte man vor mir unaufhörlich gute Dinge über ihn. Und meine eigenen Worte hinterbrachten sie ihm fortwährend. Da waren Briefe, die Tobija sandte, um mich in Furcht zu versetzen.

Nehemia

7 Und es geschah, daß ich, sobald die Mauer wieder aufgebaut worden war, sogleich die Türen einsetzte. Dann wurden die Torhüter und die Sänger und die Leviten bestellt. 2 Und ich gab dann den Befehl über Jerusalem Hanani, meinem Bruder, und Hananja, dem Fürsten der BURG, denn er war ein solch zuverlässiger Mann und fürchtete den [wahren] Gott mehr als viele andere. 3 So sprach ich zu ihnen: „Die Tore Jerusalems sollen nicht geöffnet werden, bis die Sonne heiß scheint; und während sie dastehen, sollen sie die Türen schließen und [sie] verriegeln. Und man stelle Wachen von den Bewohnern Jerusalems auf, jeden auf seinem eigenen Wachtposten und jeden vor seinem eigenen Haus.“ 4 Nun war die Stadt geräumig und groß, und es waren wenig Leute darin, und da waren keine Häuser gebaut.

5 Aber mein Gott legte [es] mir ins Herz, daß ich die Edlen und die bevollmächtigten Vorsteher und das Volk zusammenbringen sollte, damit sie sich in das Geschlechtsregister eintrugen. Dann fand ich das Buch des Geschlechtsregisters derjenigen, die zuerst heraufgekommen waren, und fand darin geschrieben:

6 Dies sind die Söhne des Gerichtsbezirks, die aus der Gefangenschaft der ins Exil Weggeführten hinaufzogen, welche Nebukadnezar, der König von Babylon, ins Exil weggeführt hatte und die später nach Jerusalem und nach Juda zurückkehrten, jeder in seine eigene Stadt; 7 diejenigen, die mit Serubbabel, Jeschua, Nehemia, Asarja, Raamja, Nahamani, Mordechai, Bilschan, Mispereth, Bigwai, Nehum, Baana kamen.

Die Zahl der Männer des Volkes Israel: 8 Die Söhne Paroschs, zweitausendeinhundertzweiundsiebzig; 9 die Söhne Schephatjas, dreihundertzweiundsiebzig; 10 die Söhne Arachs, sechshundertzweiundfünfzig; 11 die Söhne Pahath-Moabs, von den Söhnen Jeschuas und Joabs, zweitausendachthundertachtzehn; 12 die Söhne Elams, tausendzweihundertvierundfünfzig; 13 die Söhne Sattus, achthundertfünfundvierzig; 14 die Söhne Sakkais, siebenhundertsechzig; 15 die Söhne Binnuis, sechshundertachtundvierzig; 16 die Söhne Bebais, sechshundertachtundzwanzig; 17 die Söhne Asgads, zweitausenddreihundertzweiundzwanzig; 18 die Söhne Adonikams, sechshundertsiebenundsechzig; 19 die Söhne Bigwais, zweitausendsiebenundsechzig; 20 die Söhne Adins, sechshundertfünfundfünfzig; 21 die Söhne Aters, von Hiskia, achtundneunzig; 22 die Söhne Haschums, dreihundertachtundzwanzig; 23 die Söhne Bezais, dreihundertvierundzwanzig; 24 die Söhne Hariphs, hundertzwölf; 25 die Söhne Gibeons, fünfundneunzig; 26 die Männer von Bethlehem und Netopha, hundertachtundachtzig; 27 die Männer von Anathoth, hundertachtundzwanzig; 28 die Männer von Beth-Asmaweth, zweiundvierzig; 29 die Männer von Kirjath-Jearim, Kephira und Beeroth, siebenhundertdreiundvierzig; 30 die Männer von Rama und Geba, sechshunderteinundzwanzig; 31 die Männer von Michmas, hundertzweiundzwanzig; 32 die Männer von Bethel und Ai, hundertdreiundzwanzig; 33 die Männer von dem anderen Nebo, zweiundfünfzig; 34 die Söhne des anderen Elam, tausendzweihundertvierundfünfzig; 35 die Söhne Harims, dreihundertzwanzig; 36 die Söhne von Jericho, dreihundertfünfundvierzig; 37 die Söhne von Lod, Hadid und Ono, siebenhunderteinundzwanzig; 38 die Söhne Senaas, dreitausendneunhundertdreißig.

39 Die Priester: Die Söhne Jedajas aus dem Hause Jeschuas, neunhundertdreiundsiebzig; 40 die Söhne Immers, tausendzweiundfünfzig; 41 die Söhne Paschhurs, tausendzweihundertsiebenundvierzig; 42 die Söhne Harims, tausendsiebzehn.

43 Die Leviten: Die Söhne Jeschuas, von Kadmiel, von den Söhnen Hodwas, vierundsiebzig. 44 Die Sänger: die Söhne Asaphs, hundertachtundvierzig. 45 Die Torhüter: die Söhne Schallums, die Söhne Aters, die Söhne Talmons, die Söhne Akkubs, die Söhne Hatitas, die Söhne Schobais, hundertachtunddreißig.

46 Die Nethinim: Die Söhne Zihas, die Söhne Hasuphas, die Söhne Tabbaoths, 47 die Söhne des Keros, die Söhne Sias, die Söhne Padons, 48 die Söhne Lebanas, die Söhne Hagabas, die Söhne Salmais, 49 die Söhne Hanans, die Söhne Giddels, die Söhne Gahars, 50 die Söhne Reajas, die Söhne Rezins, die Söhne Nekodas, 51 die Söhne Gasams, die Söhne Usas, die Söhne Paseachs, 52 die Söhne Besais, die Söhne der Meunim, die Söhne der Nephuschesim, 53 die Söhne Bakbuks, die Söhne Hakuphas, die Söhne Harhurs, 54 die Söhne Bazliths, die Söhne Mehidas, die Söhne Harschas, 55 die Söhne des Barkos, die Söhne Siseras, die Söhne Temachs, 56 die Söhne Neziachs, die Söhne Hatiphas.

57 Die Söhne der Knechte Salomos: Die Söhne Sotais, die Söhne Sophereths, die Söhne Peridas, 58 die Söhne Jaalas, die Söhne Darkons, die Söhne Giddels, 59 die Söhne Schephatjas, die Söhne Hattils, die Söhne Pochereth-Hazzebajims, die Söhne Amons. 60 All die Nethinim und die Söhne der Knechte Salomos waren [an Zahl] dreihundertzweiundneunzig.

61 Und diese waren es, die aus Tel-Melach, Tel-Harscha, Kerub, Addon und Immer heraufzogen, und sie konnten das Haus ihrer Väter und ihre Herkunft, ob sie aus Israel waren, nicht angeben: 62 die Söhne Delajas, die Söhne Tobijas, die Söhne Nekodas, sechshundertzweiundvierzig. 63 Und von den Priestern: die Söhne Habajas, die Söhne des Hakkoz, die Söhne Barsillais, der sich eine Frau von den Töchtern Barsillais, des Gileaditers, genommen hatte und nach deren Namen genannt wurde. 64 Diese waren es, die ihr Verzeichnis suchten, um ihre Abstammung öffentlich festzustellen, und es wurde nicht gefunden, so daß sie als unrein vom Priestertum ausgeschlossen wurden. 65 Demzufolge sagte der Tirschatha zu ihnen, daß sie von den hochheiligen Dingen nicht essen sollten, bis der Priester mit Urim und Tummim aufstehen würde.

66 Die ganze Versammlung war als e i n e Gruppe [an Zahl] zweiundvierzigtausenddreihundertsechzig, 67 außer ihren Sklaven und ihren Sklavinnen; diese waren siebentausenddreihundertsiebenunddreißig; und sie hatten zweihundertfünfundvierzig Sänger und Sängerinnen. [68 Ihrer Pferde waren siebenhundertsechsunddreißig, ihrer Maultiere zweihundertfünfundvierzig.] 69 Der Kamele waren vierhundertfünfunddreißig. Der Esel waren sechstausendsiebenhundertzwanzig.

70 Und da war ein Teil der Häupter der Vaterhäuser, die für das Werk gaben. Der Tirschatha selbst gab für den Schatz tausend Golddrachmen, fünfzig Schalen, fünfhundertdreißig lange Priestergewänder. 71 Und da waren einige von den Häuptern der Vaterhäuser, die für den Schatz des Werkes zwanzigtausend Golddrachmen und zweitausendzweihundert Silberminen gaben. 72 Und das, was das übrige Volk gab, waren zwanzigtausend Golddrachmen und zweitausend Silberminen und siebenundsechzig lange Priestergewänder.

73 Und die Priester und die Leviten und die Torhüter und die Sänger und einige vom Volk und die Nethinim und ganz Israel nahmen Wohnsitz in ihren Städten. Als der siebte Monat herankam, da waren die Söhne Israels in ihren Städten.

Nehemia

8 Und das ganze Volk versammelte sich dann wie e i n Mann auf dem öffentlichen Platz, der vor dem Wassertor war. Darauf hießen sie Esra, den Abschreiber, das Buch des Gesetzes Mose zu bringen, das Jehova Israel geboten hatte. 2 Daher brachte Esra, der Priester, das Gesetz vor die Versammlung der Männer wie auch der Frauen und aller, die genügend Verständnisvermögen hatten zuzuhören, am ersten Tag des siebten Monats. 3 Und er fuhr fort, vor dem öffentlichen Platz, der vor dem Wassertor ist, von Tagesanbruch bis Mittag daraus vorzulesen, vor den Männern und den Frauen und den anderen, die Verständnisvermögen hatten; und die Ohren des ganzen Volkes waren auf das Buch des Gesetzes [gerichtet]. 4 Und Esra, der Abschreiber, blieb auf einer hölzernen Bühne stehen, die man für den Anlaß gemacht hatte; und neben ihm standen Mattithja und Schema und Anaja und Urija und Hilkija und Maaseja, zu seiner Rechten, und zu seiner Linken Pedaja und Mischael und Malkija und Haschum und Haschbaddana, Sacharja [und] Meschullam.

5 Und Esra öffnete dann das Buch vor den Augen des ganzen Volkes, denn er stand höher als alles Volk, und als er es öffnete, erhob sich das ganze Volk. 6 Dann segnete Esra Jehova, den [wahren] Gott, den großen Einen, worauf das ganze Volk antwortete: „Amen! Amen!“, wobei sie ihre Hände erhoben. Dann verneigten sie sich und warfen sich vor Jehova nieder, mit [ihrem] Angesicht zur Erde. 7 Und Jeschua und Bani und Scherebja, Jamin, Akkub, Schabbethai, Hodija, Maaseja, Kelita, Asarja, Josabad, Hanan, Pelaja, ja die Leviten, erklärten dem Volk das Gesetz, während das Volk stehen blieb. 8 Und sie fuhren fort, aus dem Buch, aus dem Gesetz des [wahren] Gottes, vorzulesen, es wurde erläutert, und man gab [dessen] Sinn an; und sie machten das Vorgelesene fortlaufend verständlich.

9 Und Nehemia, das ist der Tirschatha, und Esra, der Priester, der Abschreiber, und die Leviten, die das Volk unterwiesen, sprachen dann zum ganzen Volk: „Der heutige Tag ist Jehova, eurem Gott, heilig. Trauert nicht, und weint nicht.“ Denn das ganze Volk weinte, als es die Worte des Gesetzes hörte. 10 Und er sagte weiter zu ihnen: „Geht, eßt die Fettspeisen, und trinkt die Süßigkeiten, und sendet dem Anteile, dem nichts bereitet worden ist; denn dieser Tag ist unserem Herrn heilig; und grämt euch nicht, denn die Freude Jehovas ist eure Feste.“ 11 Und die Leviten befahlen dem ganzen Volk zu schweigen, indem [sie] sprachen: „Seid still! Denn dieser Tag ist heilig; und grämt euch nicht.“ 12 So ging das ganze Volk weg, um zu essen und zu trinken und Anteile auszusenden und sich großer Freude hinzugeben, denn sie hatten die Worte verstanden, die ihnen bekanntgegeben worden waren.

13 Und am zweiten Tag versammelten sich die Häupter der Väter des ganzen Volkes, die Priester und die Leviten zu Esra, dem Abschreiber, nämlich um Einsicht in die Worte des Gesetzes zu gewinnen. 14 Dann fanden sie in dem Gesetz, das Jehova durch Moses geboten hatte, geschrieben, daß die Söhne Israels während des Festes im siebten Monat in Laubhütten wohnen sollten 15 und daß sie eine Proklamation und einen Ruf durch all ihre Städte und durch ganz Jerusalem ergehen lassen und sagen sollten: „Zieht hinaus in die Berggegend, und holt Olivenlaub und das Laub von Ölbäumen und Myrtenlaub und Palmenlaub und das Laub von dichtästigen Bäumen, um Laubhütten zu machen, gemäß dem, was geschrieben ist.“

16 Und das Volk ging daran, auszuziehen und [es] zu holen und sich Laubhütten zu machen, jeder auf seinem eigenen Dach und in ihren Höfen und in den Vorhöfen des Hauses des [wahren] Gottes und auf dem öffentlichen Platz des Wassertores und auf dem öffentlichen Platz des Ephraimtores. 17 So machte die ganze Versammlung derer, die aus der Gefangenschaft zurückgekehrt waren, Laubhütten und begann in den Laubhütten zu wohnen; denn die Söhne Israels hatten von den Tagen Josuas, des Sohnes Nuns, an bis zu jenem Tag nicht so getan, so daß es eine sehr große Freude wurde. 18 Und man las aus dem Buch des Gesetzes des [wahren] Gottes Tag für Tag vor, vom ersten Tag bis zum letzten Tag; und sie fuhren fort, das Fest sieben Tage zu halten, und am achten Tag fand eine feierliche Versammlung statt, gemäß der Vorschrift.

Nehemia

9 Und am vierundzwanzigsten Tag dieses Monats versammelten sich die Söhne Israels unter Fasten und mit Sacktuch und Erde auf sich. 2 Und die Nachkommen Israels gingen daran, sich von allen Ausländern abzusondern und hinzutreten und ein Bekenntnis ihrer eigenen Sünden und der Vergehungen ihrer Väter abzulegen. 3 Dann erhoben sie sich an ihrem Platz, und sie lasen aus dem Buch des Gesetzes Jehovas, ihres Gottes, vor, einen vierten Teil des Tages; und einen vierten Teil legten sie ein Bekenntnis ab und beugten sich vor Jehova, ihrem Gott, nieder.

4 Und Jeschua und Bani, Kadmiel, Schebanja, Bunni, Scherebja, Bani [und] Kenani gingen daran, sich auf dem Podium der Leviten zu erheben und mit lauter Stimme zu Jehova, ihrem Gott, zu schreien. 5 Und die Leviten Jeschua und Kadmiel, Bani, Haschabneja, Scherebja, Hodija, Schebanja [und] Pethachja sprachen dann: „Erhebt euch, segnet Jehova, euren Gott, von unabsehbarer Zeit bis auf unabsehbare Zeit. Und möge man deinen herrlichen Namen segnen, der erhaben ist über alle Segnung und Lobpreisung.

6 Du bist Jehova, [du] allein; du selbst hast die Himmel gemacht, [ja] die Himmel der Himmel, und all ihr Heer, die Erde und alles, was darauf ist, die Meere und alles, was darin ist; und du erhältst sie alle am Leben; und das Heer der Himmel beugt sich vor dir nieder. 7 Du bist Jehova, der [wahre] Gott, der Abram erwählt und ihn aus [dem] Ur der Chaldäer hinausgeführt und ihm den Namen Abraham gegeben hat. 8 Und du hast sein Herz für treu vor dir befunden, so daß der Bund mit ihm geschlossen worden ist, [ihm] zu geben das Land der Kanaaniter, der Hethiter, der Amoriter und der Perisiter und der Jebusiter und der Girgaschiter, [es] seinem Samen zu geben; und du bist darangegangen, deine Worte auszuführen, weil du gerecht bist.

9 Da sahst du die Trübsal unserer Vorväter in Ägypten, und ihr Geschrei am Roten Meer hast du gehört. 10 Dann gabst du Zeichen und Wunder gegen Pharao und all seine Diener und alles Volk seines Landes, denn du wußtest, daß sie vermessen gegen sie handelten; und du hast dir dann einen Namen gemacht wie an diesem Tag. 11 Und das Meer hast du vor ihnen gespalten, so daß sie mitten durch das Meer auf trockenem Land hinüberzogen; und ihre Verfolger hast du in die Tiefen geworfen wie einen Stein in die starken Wasser. 12 Und mit einer Wolkensäule hast du sie bei Tag und mit einer Feuersäule bei Nacht geführt, um ihnen den Weg zu erleuchten, auf dem sie gehen sollten. 13 Und auf den Berg Sinai bist du herabgekommen und hast mit ihnen vom Himmel her geredet und ihnen dann rechte richterliche Entscheidungen und Gesetze der Wahrheit, gute Bestimmungen und Gebote gegeben. 14 Und deinen heiligen Sabbat hast du ihnen kundgetan, und Gebote und Bestimmungen und ein Gesetz hast du ihnen durch Moses, deinen Knecht, geboten. 15 Und Brot vom Himmel hast du ihnen für ihren Hunger gegeben, und aus dem zerklüfteten Felsen hast du ihnen Wasser für ihren Durst hervorgebracht, und du hast dann zu ihnen gesagt, daß sie einziehen und das Land in Besitz nehmen sollten, das ihnen zu geben du deine Hand [zum Eidschwur] erhoben hattest.

16 Und sie selbst, nämlich unsere Vorväter, handelten vermessen und verhärteten dann ihren Nacken, und sie hörten nicht auf deine Gebote. 17 So weigerten sie sich zu hören, und sie gedachten nicht deiner Wundertaten, die du an ihnen vollbrachtest, sondern sie verhärteten ihren Nacken und bestimmten sich ein Haupt, um zu ihrer Knechtschaft in Ägypten zurückzukehren. Du aber bist ein Gott der Vergebungen, gnädig und barmherzig, langsam zum Zorn und überströmend an liebender Güte, und du hast sie nicht verlassen. 18 Ja, als sie sich ein gegossenes Standbild eines Kalbes gemacht hatten und zu sprechen begannen: ‚Dies ist dein Gott, der dich aus Ägypten heraufführte‘ und sie fortfuhren, große Respektlosigkeiten zu begehen, 19 hast du, ja du, in deiner überströmenden Barmherzigkeit sie nicht in der Wildnis verlassen. Die Wolkensäule selbst wich nicht von [der Stelle] über ihnen bei Tag, um sie auf dem Weg zu führen, noch die Feuersäule bei Nacht, um ihnen den Weg, auf dem sie gehen sollten, zu erleuchten. 20 Und deinen guten Geist gabst du, um sie umsichtig zu machen, und dein Manna enthieltest du ihrem Mund nicht vor, und Wasser gabst du ihnen für ihren Durst. 21 Und vierzig Jahre lang versorgtest du sie mit Nahrung in der Wildnis. Es fehlte ihnen an nichts. Selbst ihre Kleider nutzten sich nicht ab, und selbst ihre Füße schwollen nicht an.

22 Und du gingst daran, ihnen Königreiche und Völker zu geben und ihnen Stück für Stück zuzuteilen, so daß sie Besitz nahmen von dem Land Sihons, ja dem Land des Königs von Heschbon, und dem Land Ogs, des Königs von Baschan. 23 Und ihre Söhne ließest du so viele werden wie die Sterne der Himmel. Dann brachtest du sie in das Land, das du ihren Vorvätern verheißen hattest, daß [sie] einziehen sollten, um [es] in Besitz zu nehmen. 24 So zogen ihre Söhne ein und nahmen das Land in Besitz, und du gingst daran, vor ihnen die Bewohner des Landes, die Kanaaniter, zu unterwerfen und sie in ihre Hand zu geben, ja ihre Könige und die Völker des Landes, so daß sie mit ihnen nach ihrem Belieben tun konnten. 25 Und sie nahmen dann befestigte Städte ein und einen fetten Boden und nahmen Häuser, voll von allen guten Dingen, in Besitz, ausgehauene Zisternen, Weingärten und Olivenhaine und Bäume zur Nahrung in Menge, und sie begannen zu essen und gesättigt zu sein und fett zu werden und zu schwelgen in deiner großen Güte.

26 Indes wurden sie ungehorsam und rebellierten gegen dich und warfen dein Gesetz ständig hinter ihren Rücken, und deine eigenen Propheten, die gegen sie Zeugnis ablegten, um sie zu dir zurückzuführen, töteten sie; und sie begingen weiterhin große Respektlosigkeiten. 27 Deswegen gabst du sie in die Hand ihrer Widersacher, die sie fortwährend bedrängten; aber in der Zeit ihrer Bedrängnis schrien sie stets zu dir, und du, du pflegtest gar von den Himmeln her zu hören; und gemäß deiner überströmenden Barmherzigkeit gabst du ihnen jeweils Retter, die sie stets aus der Hand ihrer Widersacher retteten.

28 Aber sobald sie Ruhe hatten, taten sie gewöhnlich wieder, was vor dir böse ist, und du überließest sie jeweils der Hand ihrer Feinde, die sie stets niedertraten. Dann kehrten sie jeweils um und riefen zu dir um Hilfe, und du, du pflegtest gar von den Himmeln her zu hören und sie nach deiner überströmenden Barmherzigkeit immer wieder zu befreien. 29 Obwohl du immer wieder gegen sie zeugtest, um sie zu deinem Gesetz zurückzuführen, handelten sie selbst sogar vermessen und hörten nicht auf deine Gebote; und gegen deine eigenen richterlichen Entscheidungen sündigten sie, durch die ein Mensch, wenn er [sie] tun wird, auch leben soll. Und sie zeigten fortgesetzt eine störrische Schulter, und ihren Nacken verhärteten sie, und sie hörten nicht. 30 Du aber warst nachsichtig mit ihnen viele Jahre lang und zeugtest weiterhin gegen sie durch deinen Geist, durch deine Propheten, und sie hörten nicht hin. Schließlich hast du sie in die Hand der Völker der Länder gegeben. 31 Und in deiner überströmenden Barmherzigkeit hast du sie nicht ausgerottet und hast sie nicht verlassen; denn ein gnädiger und barmherziger Gott bist du.

32 Und nun, o unser Gott, du großer, starker und furchteinflößender Gott, der den Bund und die liebende Güte bewahrt, laß all die Mühsal, die uns, unsere Könige, unsere Fürsten und unsere Priester und unsere Propheten und unsere Vorväter und dein ganzes Volk von den Tagen der Könige von Assyrien an bis auf diesen Tag betroffen hat, nicht gering vor dir erscheinen. 33 Und du bist gerecht in allem, was über uns gekommen ist, denn treu hast du gehandelt, wir aber sind es, die böse gehandelt haben. 34 Was unsere Könige, unsere Fürsten, unsere Priester und unsere Vorväter betrifft, so haben sie nicht nach deinem Gesetz getan noch deinen Geboten oder deinen Zeugnissen, mit denen du gegen sie zeugtest, Aufmerksamkeit gezollt. 35 Und sie selbst — zur Zeit ihres Königreiches und inmitten deiner vielen guten Dinge, die du ihnen gegeben hattest, und in dem weiten und fetten Land, das du ihnen zur Verfügung gestellt hattest, dienten sie dir nicht und wandten sich nicht von ihren schlechten Handlungen ab. 36 Siehe! Wir sind heute Sklaven; und was das Land betrifft, das du unseren Vorvätern gegeben hast, damit sie seinen Fruchtertrag und seine guten Dinge essen, siehe, wir sind Sklaven darin, 37 und sein Ertrag ist reichlich für die Könige, die du wegen unserer Sünden über uns gesetzt hast; und über unsere Leiber und über unsere Haustiere herrschen sie nach ihrem Belieben, und wir sind in großer Bedrängnis.

38 Im Hinblick auf all dieses treffen wir somit eine feste Vereinbarung, sowohl schriftlich als auch bestätigt durch das Siegel unserer Fürsten, unserer Leviten [und] unserer Priester.“

Nehemia

11 Die Fürsten des Volkes nun hatten ihre Wohnung in Jerusalem; was aber das übrige Volk betraf, sie warfen Lose, um e i n e n aus je zehn herkommen zu lassen, daß er in Jerusalem, der heiligen Stadt, wohne, und die neun anderen Teile in den anderen Städten. 2 Ferner segnete das Volk all die Männer, die sich freiwillig anerboten, in Jerusalem zu wohnen.

3 Und dies sind die Häupter des Gerichtsbezirks, die in Jerusalem wohnten; aber in den Städten Judas wohnten, jeder in seinem eigenen Besitztum, in ihren Städten: Israel, die Priester und die Leviten und die Nethinim und die Söhne der Knechte Salomos.

4 Ebenfalls in Jerusalem wohnten einige von den Söhnen Judas und einige von den Söhnen Benjamins. Von den Söhnen Judas, da waren Athaja, der Sohn Usijas, des Sohnes Sacharjas, des Sohnes Amarjas, des Sohnes Schephatjas, des Sohnes Mahalalels von den Söhnen des Perez; 5 und Maaseja, der Sohn Baruchs, des Sohnes Kolhoses, des Sohnes Hasajas, des Sohnes Adajas, des Sohnes Jojaribs, des Sohnes Sacharjas, des Sohnes des Schelaniters. 6 Alle Söhne des Perez, die in Jerusalem wohnten, waren vierhundertachtundsechzig tüchtige Männer.

7 Und dies waren die Söhne Benjamins: Sallu, der Sohn Meschullams, des Sohnes Joeds, des Sohnes Pedajas, des Sohnes Kolajas, des Sohnes Maasejas, des Sohnes Ithiels, des Sohnes Jeschajas; 8 und nach ihm Gabbai [und] Sallai, neunhundertachtundzwanzig; 9 und Joel, der Sohn Sichris, ein Aufseher über sie, und Juda, der Sohn Hassenuas, über die Stadt als Zweiter.

10 Von den Priestern: Jedaja, der Sohn Jojaribs, Jachin, 11 Seraja, der Sohn Hilkijas, des Sohnes Meschullams, des Sohnes Zadoks, des Sohnes Merajoths, des Sohnes Ahitubs, ein Führer des Hauses des [wahren] Gottes; 12 und ihre Brüder, die die Arbeit des Hauses verrichteten, achthundertzweiundzwanzig; und Adaja, der Sohn Jerohams, des Sohnes Pelaljas, des Sohnes Amzis, des Sohnes Sacharjas, des Sohnes Paschhurs, des Sohnes Malkijas, 13 und seine Brüder, Häupter von Vaterhäusern, zweihundertzweiundvierzig, und Amaschsai, der Sohn Asarels, des Sohnes Achsais, des Sohnes Meschillemoths, des Sohnes Immers, 14 und ihre Brüder, starke, tapfere Männer, hundertachtundzwanzig, und da war ein Aufseher über ihnen: Sabdiel, der Sohn der Großen.

15 Und von den Leviten: Schemaja, der Sohn Haschubs, des Sohnes Asrikams, des Sohnes Haschabjas, des Sohnes Bunnis, 16 und Schabbethai und Josabad, von den Häuptern der Leviten, [die] über die äußeren Geschäfte des Hauses des [wahren] Gottes [gesetzt waren]; 17 und Mattanja selbst, der Sohn Michas, des Sohnes Sabdis, des Sohnes Asaphs, der Leiter des Lob[gesangs], brachte im Gebet Lobpreis dar, und Bakbukja war der zweite von seinen Brüdern, und Abda, der Sohn Schammuas, des Sohnes Galals, des Sohnes Jeduthuns. 18 Alle Leviten in der heiligen Stadt waren [an Zahl] zweihundertvierundachtzig.

19 Und die Torhüter waren Akkub, Talmon und ihre Brüder, die in den Toren Wache hielten, hundertzweiundsiebzig.

20 Und das übrige Israel, von den Priestern [und] von den Leviten, war in allen anderen Städten Judas, jeder in seinem eigenen Erbbesitz. 21 Und die Nethinim wohnten am Ophel; und Ziha und Gischpa waren über die Nethinim [gesetzt].

22 Und der Aufseher der Leviten in Jerusalem war Usi, der Sohn Banis, des Sohnes Haschabjas, des Sohnes Mattanjas, des Sohnes Michas von den Söhnen Asaphs, den Sängern, in bezug auf das Werk des Hauses des [wahren] Gottes. 23 Denn es bestand ein Gebot des Königs für sie, und es bestand eine feste Vorkehrung für die Sänger, wie jeder Tag [es] erforderte. 24 Und Pethachja, der Sohn Meschesabels von den Söhnen Serachs, des Sohnes Judas, war für jede Sache des Volkes an der Seite des Königs.

25 Und was die Siedlungen auf ihren Feldern betrifft, so waren da einige von den Söhnen Judas, die in Kirjath-Arba und seinen abhängigen Ortschaften und in Dibon und seinen abhängigen Ortschaften und in Jekabzeel und seinen Siedlungen wohnten 26 und in Jeschua und in Molada und in Beth-Pelet 27 und in Hazar-Schual und in Beerscheba und seinen abhängigen Ortschaften 28 und in Ziklag und in Mechona und seinen abhängigen Ortschaften 29 und in En-Rimmon und in Zora und in Jarmuth, 30 Sanoach, Adullam und ihren Siedlungen, Lachisch und seinen Feldern, Aseka und seinen abhängigen Ortschaften. Und sie begannen, sich von Beerscheba bis zum Tal Hinnom zu lagern.

31 Und die Söhne Benjamins waren von Geba an [in] Michmas und Aja und Bethel und seinen abhängigen Ortschaften, 32 Anathoth, Nob, Ananja, 33 Hazor, Rama, Gittajim, 34 Hadid, Zeboïm, Neballat, 35 Lod und Ono, dem Handwerkertal. 36 Und von den Leviten gab es Abteilungen von Juda für Benjamin.

Nehemia

12 Und dies waren die Priester und die Leviten, die mit Serubbabel, dem Sohn Schealtiels, und Jeschua hinaufzogen: Seraja, Jeremia, Esra, 2 Amarja, Malluch, Hattusch, 3 Schechanja, Rehum, Meremoth, 4 Iddo, Ginnethoi, Abija, 5 Mijamin, Maadja, Bilga, 6 Schemaja und Jojarib, Jedaja, 7 Sallu, Amok, Hilkija, Jedaja. Diese waren die Häupter der Priester und ihrer Brüder in den Tagen Jeschuas.

8 Und die Leviten waren: Jeschua, Binnui, Kadmiel, Scherebja, Juda, Mattanja, über die Danksagung [gesetzt], er und seine Brüder. 9 Und Bakbukja und Unni, ihre Brüder, hatten Wachtpflichten ihnen gegenüber. 10 Jeschua, er wurde der Vater Jojakims, und Jojakim, er wurde der Vater Eljaschibs und Eljaschib derjenige Jojadas. 11 Und Jojada, er wurde der Vater Jonathans, und Jonathan, er wurde der Vater Jadduas.

12 Und in den Tagen Jojakims gab es Priester, die Häupter der Vaterhäuser: für Seraja Meraja; für Jeremia Hananja; 13 für Esra Meschullam; für Amarja Jehohanan; 14 für Malluchi Jonathan; für Schebanja Joseph; 15 für Harim Adna; für Merajoth Helkai; 16 für Iddo Sacharja; für Ginnethon Meschullam; 17 für Abija Sichri; für Minjamin —; für Moadja Piltai; 18 für Bilga Schammua; für Schemaja Jonathan; 19 und für Jojarib Mattenai; für Jedaja Usi; 20 für Sallai Kallai; für Amok Eber; 21 für Hilkija Haschabja; für Jedaja Nethanel.

22 Die Leviten wurden in den Tagen Eljaschibs, Jojadas und Johanans und Jadduas als Häupter von Vaterhäusern eingetragen, auch die Priester, bis zum Königtum des Persers Darius.

23 Die Söhne Levis als Häupter der Vaterhäuser wurden in das Buch der Angelegenheiten der Zeiten eingetragen, selbst bis in die Tage Johanans, des Sohnes Eljaschibs. 24 Und die Häupter der Leviten waren Haschabja, Scherebja und Jeschua, der Sohn Kadmiels, und ihre Brüder ihnen gegenüber, um zu preisen [und] zu danken nach dem Gebot Davids, des Mannes des [wahren] Gottes, Wachtgruppe entsprechend Wachtgruppe. 25 Mattanja und Bakbukja, Obadja, Meschullam, Talmon, Akkub hielten Wache als Torhüter, eine Wachtgruppe bei den Vorratskammern der Tore. 26 Diese waren in den Tagen Jojakims, des Sohnes Jeschuas, des Sohnes Jozadaks, und in den Tagen Nehemias, des Statthalters, und Esras, des Priesters, des Abschreibers.

27 Und bei der Einweihung der Mauer Jerusalems suchte man die Leviten, um sie aus all ihren Orten nach Jerusalem zu bringen, damit sie [die] Einweihung und ein Freuden[fest] begingen, ja mit Danksagung und mit Gesang, Zimbeln [und] Saiteninstrumenten und mit Harfen. 28 Und die Söhne der Sänger selbst versammelten sich dann sogar aus dem „Bezirk“, aus der ganzen Umgebung Jerusalems und aus den Siedlungen der Netophathiter 29 und aus Beth-Gilgal und von den Feldern von Geba und Asmaweth, denn da waren Siedlungen, die sich die Sänger rings um Jerusalem gebaut hatten. 30 Und die Priester und die Leviten reinigten sich dann und reinigten das Volk und die Tore und die Mauer.

31 Dann führte ich die Fürsten Judas auf die Mauer hinauf. Ferner bestellte ich zwei große Danksagungs-Chöre und Umzüge, [und der eine schritt] zur Rechten auf der Mauer am Aschenhaufentor. 32 Und Hoschaja und die Hälfte der Fürsten Judas begannen hinter ihnen herzugehen, 33 auch Asarja, Esra und Meschullam, 34 Juda und Benjamin und Schemaja und Jeremia; 35 ferner von den Söhnen der Priester mit den Trompeten: Sacharja, der Sohn Jonathans, des Sohnes Schemajas, des Sohnes Mattanjas, des Sohnes Michajas, des Sohnes Sakkurs, des Sohnes Asaphs, 36 und seine Brüder Schemaja und Asarel, Milalai, Gilalai, Maai, Nethanel und Juda, Hanani, mit den Gesanginstrumenten Davids, des Mannes des [wahren] Gottes; und Esra, der Abschreiber, vor ihnen her. 37 Und am Quellentor und geradeaus vor sich stiegen sie auf der Treppe der Stadt Davids den Aufgang zur Mauer hinauf, oberhalb des Hauses Davids und bis hin zum Wassertor gegen Osten.

38 Und der andere Danksagungs-Chor schritt voran und ich hinter ihm her, auch die Hälfte des Volkes, oben auf der Mauer oberhalb des Turms der Backöfen und bis zur Breiten Mauer 39 und oberhalb des Ephraimtores und weiter zum Tor der Alt[stadt] und bis zum Fischtor hin und zum Turm Hananel und zum Turm Mea und weiter bis zum Schaftor; und am Wachttor blieben sie stehen.

40 Schließlich blieben die beiden Danksagungs-Chöre beim Haus des [wahren] Gottes stehen, auch ich und die Hälfte der bevollmächtigten Vorsteher mit mir 41 und die Priester Eljakim, Maaseja, Minjamin, Michaja, Eljoenai, Sacharja, Hananja mit den Trompeten, 42 und Maaseja und Schemaja und Eleasar und Usi und Jehohanan und Malkija und Elam und Eser. Und die Sänger mit Jisrachja, dem Aufseher, ließen sich ständig hören.

43 Und sie gingen daran, an jenem Tag große Schlachtopfer zu opfern und sich zu freuen, denn der [wahre] Gott selbst veranlaßte sie, sich mit großer Freude zu freuen. Und auch die Frauen und die Kinder, sie freuten sich, so daß die Freude Jerusalems weithin gehört werden konnte.

44 Ferner wurden an jenem Tag Männer über die Säle für die Vorräte bestimmt, für die Beiträge, für die Erstlinge und für die Zehnten, um in ihnen aus den Feldern der Städte die [von] dem Gesetz [geforderten] Anteile für die Priester und die Leviten zu sammeln; denn Juda hatte Freude wegen der Priester und der Leviten, die zu Diensten standen. 45 Und sie begannen, sich der Obliegenheit ihres Gottes und der Obliegenheit der Reinigung anzunehmen, auch die Sänger und die Torhüter, gemäß dem Gebot Davids [und] Salomos, seines Sohnes. 46 Denn in den Tagen Davids und Asaphs, in vergangener Zeit, gab es Häupter der Sänger und den Gesang der Lobpreisung und Danksagung für Gott. 47 Und ganz Israel gab während der Tage Serubbabels und während der Tage Nehemias die Anteile der Sänger und der Torhüter gemäß dem täglichen Bedarf und heiligte [sie] für die Leviten; und die Leviten heiligten [sie] für die Söhne Aarons.

Nehemia

13 An jenem Tag las man vor den Ohren des Volkes aus dem Buch Mose; und man fand darin geschrieben, daß der Ammoniter und der Moabiter nicht in die Versammlung des [wahren] Gottes kommen sollten bis auf unabsehbare Zeit, 2 denn sie waren den Söhnen Israels nicht mit Brot und mit Wasser entgegengekommen, sondern hatten dann Bileam gegen sie gedungen, damit er Übles auf sie herabrufe. Indes änderte unser Gott den Fluch in einen Segen um. 3 So geschah es, sobald sie das Gesetz hörten, daß sie das ganze Mischvolk von Israel abzusondern begannen.

4 Vor diesem nun war es Eljaschib, der Priester, der über einen Speisesaal des Hauses unseres Gottes [gesetzt] war, ein Verwandter Tobijas; 5 und er ging daran, für ihn einen großen Speisesaal herzurichten, wo man zuvor gewöhnlich das Getreideopfer, das duftende Harz und die Geräte und den Zehnten von dem Getreide, dem neuen Wein und dem Öl untergebracht hatte, wozu die Leviten und die Sänger und die Torhüter berechtigt sind, und den Beitrag für die Priester.

6 Und während dieser ganzen [Zeit] war ich nicht in Jerusalem gewesen, denn im zweiunddreißigsten Jahr des Königs Artaxerxes von Babylon kam ich zum König, und einige Zeit später erbat ich mir vom König Urlaub. 7 Dann kam ich nach Jerusalem und erhielt Kenntnis von der Schlechtigkeit, die Eljaschib zugunsten Tobijas begangen hatte, indem er für ihn im Vorhof des Hauses des [wahren] Gottes einen Saal hergerichtet hatte. 8 Und es erschien mir als etwas sehr Schlechtes. So warf ich den ganzen Hausrat des Hauses Tobijas aus dem Speisesaal hinaus. 9 Danach sprach ich [das Wort], und man reinigte die Speisesäle; und ich ging daran, die Geräte des Hauses des [wahren] Gottes mit dem Getreideopfer und dem duftenden Harz dorthin zurückzubringen.

10 Und ich brachte in Erfahrung, daß [ihnen] selbst die Anteile der Leviten nicht gegeben worden waren, so daß die Leviten und die Sänger, die das Werk taten, davonliefen, jeder zu seinem eigenen Feld. 11 Und ich begann die bevollmächtigten Vorsteher zu rügen und zu sprechen: „Warum ist das Haus des [wahren] Gottes vernachlässigt worden?“ Demzufolge brachte ich sie zusammen und stellte sie an ihren Standort. 12 Und ganz Juda seinerseits brachte den Zehnten von dem Getreide und dem neuen Wein und dem Öl zu den Vorratskammern. 13 Dann setzte ich Schelemja, den Priester, und Zadok, den Abschreiber, und Pedaja von den Leviten über die Vorratskammern; und unter ihrer Leitung war Hanan, der Sohn Sakkurs, des Sohnes Mattanjas, denn sie wurden als treu erachtet; und ihnen oblag es, die Verteilung an ihre Brüder vorzunehmen.

14 Gedenke meiner deswegen, o mein Gott, und tilge meine Taten liebender Güte nicht aus, die ich in Verbindung mit dem Haus meines Gottes und seinem Wachdienst verrichtet habe.

15 In jenen Tagen sah ich in Juda Leute, die am Sabbat die Weinkeltern traten und Getreidehaufen hereinholten und [sie] auf Esel luden und auch Wein, Trauben und Feigen und allerlei Lasten und [sie] am Sabbattag nach Jerusalem hereinbrachten; und ich ging daran, an dem Tag, an dem sie ihren Proviant verkauften, [gegen sie] zu zeugen. 16 Und die Tyrier selbst wohnten in [der Stadt] und brachten Fische und allerlei Verkaufsware herein und verkauften am Sabbat an die Söhne Judas und in Jerusalem. 17 Da begann ich die Edlen von Juda zu rügen und zu ihnen zu sprechen: „Was ist diese böse Sache, die ihr da tut, indem ihr sogar den Sabbattag entweiht? 18 Haben nicht eure Vorväter auf diese Weise getan, so daß unser Gott all dies Unglück über uns und auch über diese Stadt brachte? Doch ihr fügt der Zornglut gegenüber Israel noch hinzu, indem ihr den Sabbat entweiht.“

19 Und es geschah, daß ich, sobald die Tore Jerusalems vor dem Sabbat schattig wurden, sogleich [das Wort] sprach, und die Türen wurden geschlossen. Ferner sagte ich, daß man sie nicht öffnen sollte bis nach dem Sabbat; und einige meiner Bediensteten stellte ich an die Tore, damit keine Last am Sabbattag hereinkam. 20 Demzufolge verbrachten die Händler und die Verkäufer von allerlei Verkaufsware die Nacht einmal und ein zweites Mal außerhalb Jerusalems. 21 Dann ging ich daran, gegen sie zu zeugen und zu ihnen zu sprechen: „Warum verbringt ihr die Nacht vor der Mauer? Wenn ihr es wieder tut, werde ich Hand an euch legen.“ Von dieser Zeit an kamen sie nicht am Sabbat.

22 Und ich sagte weiter zu den Leviten, daß sie sich regelmäßig reinigen und hereinkommen sollten, um die Tore ständig zu bewachen, damit der Sabbattag heiliggehalten werde. Auch dafür gedenke meiner, o mein Gott, und laß es dir meinetwegen leid sein gemäß der Fülle deiner liebenden Güte.

23 Auch sah ich in jenen Tagen die Juden, die aschdoditische, ammonitische [und] moabitische Frauen bei sich hatten wohnen lassen. 24 Und was ihre Söhne betrifft, die Hälfte redete aschdoditisch, und niemand von ihnen konnte jüdisch reden, sondern in der Sprache der verschiedenen Völker. 25 Und ich begann sie zu rügen und Übles auf sie herabzurufen und einige Männer von ihnen zu schlagen und ihnen Haare auszuraufen und sie bei Gott schwören zu lassen: „Ihr solltet eure Töchter nicht ihren Söhnen geben, und ihr solltet keine ihrer Töchter für eure Söhne oder euch selbst nehmen. 26 War es nicht derentwegen, daß Salomo, der König von Israel, sündigte? Und es erwies sich, daß es unter den vielen Nationen keinen König wie ihn gab; und von seinem Gott war er geliebt worden, so daß Gott ihn zum König über ganz Israel gemacht hatte. Sogar ihn veranlaßten die fremdländischen Frauen zu sündigen. 27 Und ist es nicht etwas Unerhörtes, daß ihr all diese große Schlechtigkeit begeht, indem ihr dadurch gegenüber unserem Gott treulos handelt, daß ihr fremdländische Frauen bei euch wohnen laßt?“

28 Und einer der Söhne Jojadas, des Sohnes Eljaschibs, des Hohenpriesters, war ein Schwiegersohn Sanballats, des Horoniters. So jagte ich ihn fort von mir.

29 Gedenke ihrer, o mein Gott, wegen der Verunreinigung des Priestertums und des Bundes des Priestertums und der Leviten.

30 Und ich reinigte sie von allem Fremdländischen und ging daran, den Priestern und den Leviten, jedem in seiner eigenen Arbeit, Dienstpflichten zuzuteilen, 31 auch für die Lieferung des Holzes zu bestimmten Zeiten und für die ersten reifen Früchte.

Gedenke doch meiner, o mein Gott, zum Guten!

Esther

2 Nach diesen Dingen, als sich die Wut des Königs Ahasverus gelegt hatte, gedachte er Waschtis und dessen, was sie getan hatte und was gegen sie entschieden worden war. 2 Dann sprachen die Bediensteten des Königs, seine Diener: „Man suche für den König junge Frauen, Jungfrauen, schön von Aussehen, 3 und der König bestimme Beauftragte in allen Gerichtsbezirken seines Reiches, und sie sollen alle jungen Frauen zusammenbringen, Jungfrauen, schön von Aussehen, nach Susa, der Burg, ins Frauenhaus, in die Obhut Hegais, des Eunuchen des Königs, des Hüters der Frauen; und man gebe [ihnen] ihre Massagen. 4 Und die junge Frau, die in den Augen des Königs wohlgefällig erscheint, werde Königin an Waschtis Statt.“ Und die Sache war wohlgefällig in den Augen des Königs, und er ging daran, so zu tun.

5 Ein gewisser Mann, ein Jude, befand sich in Susa, der Burg, und sein Name war Mordechai, der Sohn Jairs, des Sohnes Schimeïs, des Sohnes Kischs, ein Benjaminiter, 6 der aus Jerusalem ins Exil geführt worden war mit den Weggeführten, die mit Jechonja, dem König von Juda, ins Exil geführt wurden, den Nebukadnezar, der König von Babylon, ins Exil mitgenommen hatte. 7 Und er wurde der Pfleger der Hadassa, das ist Esther, der Tochter des Bruders seines Vaters, denn sie hatte weder Vater noch Mutter; und die junge Frau war schön von Gestalt und schön von Aussehen, und beim Tod ihres Vaters und ihrer Mutter hatte Mordechai sie sich zur Tochter genommen. 8 Und es geschah, als das Wort des Königs und sein Gesetz gehört wurden und als man viele junge Frauen nach Susa, der Burg, in die Obhut Hegais zusammenbrachte, daß Esther dann in das Haus des Königs, in die Obhut Hegais, des Hüters der Frauen, genommen wurde.

9 Nun war die junge Frau in seinen Augen wohlgefällig, so daß sie liebende Güte vor ihm erlangte, und er beeilte sich, ihr ihre Massagen und die für sie geeignete Speise zu geben und ihr sieben auserlesene junge Frauen aus dem Haus des Königs zu geben, und dann versetzte er sie und ihre jungen Frauen an den besten Ort des Frauenhauses. 10 Esther hatte weder über ihr Volk noch über ihre Verwandten berichtet, denn Mordechai selbst hatte ihr aufgetragen, es nicht zu berichten. 11 Und Tag für Tag ging Mordechai vor dem Hof des Frauenhauses einher, um über das Wohlergehen Esthers und über das, was mit ihr getan wurde, Kenntnis zu erhalten.

12 Und als die Reihe an jede junge Frau kam, zum König Ahasverus hineinzugehen, nachdem ihr gemäß der Bestimmung der Frauen zwölf Monate lang geschehen war — denn so wurden die Tage ihrer Massagebehandlung allmählich erfüllt: sechs Monate mit Myrrhenöl und sechs Monate mit Balsamöl und mit den Massagen der Frauen —, 13 so kam unter diesen Voraussetzungen die junge Frau selbst zum König. Alles, was sie erwähnen mochte, gab man ihr, damit es mit ihr aus dem Frauenhaus in das Königshaus komme. 14 Am Abend kam sie selbst hin, und am Morgen kehrte sie selbst zum zweiten Frauenhaus zurück in die Obhut des Schaaschgas, des Eunuchen des Königs, des Hüters der Nebenfrauen. Sie kam jeweils nicht mehr zum König herein, es sei denn, der König habe Gefallen an ihr gefunden und sie sei mit Namen gerufen worden.

15 Und als Esther, die Tochter Abihajils, des Onkels Mordechais, die er sich zur Tochter genommen hatte, an die Reihe kam, zum König hineinzugehen, erbat sie sich nichts außer dem, was Hegai, der Eunuch des Königs, der Hüter der Frauen, dann erwähnte. (Während der ganzen Zeit erlangte Esther ständig Gunst in den Augen aller, die sie sahen.) 16 Dann wurde Esther zum König Ahasverus in sein Königshaus geholt, im zehnten Monat, das ist der Monat Tebeth, im siebten Jahr seiner Regierung. 17 Und der König liebte Esther schließlich mehr als all die anderen Frauen, so daß sie mehr Gunst und liebende Güte vor ihm erlangte als all die anderen Jungfrauen. Und er ging daran, den königlichen Kopfschmuck auf ihr Haupt zu setzen und sie an Waschtis Statt zur Königin zu machen. 18 Und der König hielt dann ein großes Festmahl für alle seine Fürsten und seine Diener, das Festmahl Esthers; und er gewährte für die Gerichtsbezirke eine Amnestie, und er gab fortwährend Geschenke, den Mitteln des Königs entsprechend.

19 Als nun ein zweites Mal Jungfrauen zusammengebracht wurden, saß Mordechai im Tor des Königs. 20 Esther berichtete nicht über ihre Verwandten und über ihr Volk, so wie es Mordechai ihr aufgetragen hatte; und was Mordechai sagte, tat Esther, so wie zu der Zeit, als sie in Pflege bei ihm gewesen war.

21 In jenen Tagen, während Mordechai im Tor des Königs saß, wurden Bigthan und Teresch, zwei Hofbeamte des Königs, Türhüter, zornig und suchten beständig, an König Ahasverus Hand anzulegen. 22 Und Mordechai bekam die Sache zu wissen, und er teilte [es] der Königin Esther sogleich mit. Esther ihrerseits sagte [es] dem König im Namen Mordechais. 23 Da wurde die Sache untersucht und schließlich herausgefunden, und sie beide wurden an einen Stamm gehängt, worauf es im Buch über die Angelegenheiten der Tage vor dem König aufgeschrieben wurde.

Esther

3 Nach diesen Dingen machte König Ahasverus Haman, den Sohn Hammedathas, des Agagiters, groß und ging daran, ihn zu erhöhen und seinen Thron über alle anderen Fürsten, die bei ihm waren, zu setzen. 2 Und alle Diener des Königs, die sich im Tor des Königs befanden, verbeugten sich tief und warfen sich vor Haman nieder, denn so hatte es der König ihn betreffend geboten. Was aber Mordechai betrifft, so pflegte er keine tiefe Verbeugung zu machen und sich nicht niederzuwerfen. 3 Und die Diener des Königs, die im Tor des Königs waren, begannen zu Mordechai zu sagen: „Warum übertrittst du das Gebot des Königs?“ 4 Und es geschah, daß sie, während sie Tag für Tag zu ihm sprachen und er nicht auf sie hörte, Haman dann Bescheid gaben, um zu sehen, ob Mordechais Angelegenheiten bestehen würden; denn er hatte ihnen mitgeteilt, daß er ein Jude sei.

5 Nun sah Haman wiederholt, daß sich Mordechai nicht tief verbeugte und sich nicht vor ihm niederwarf, und Haman wurde von Wut erfüllt. 6 Doch war es verächtlich in seinen Augen, an Mordechai allein Hand anzulegen, denn man hatte ihm über Mordechais Volk berichtet; und Haman begann danach zu trachten, alle Juden zu vertilgen, die im ganzen Reich des Ahasverus waren, das Volk Mordechais.

7 Im ersten Monat, das ist der Monat Nisan, im zwölften Jahr des Königs Ahasverus, warf man das Pur, das heißt das Los, vor Haman, von Tag zu Tag und von Monat zu Monat, [bis] zum zwölften, das ist der Monat Adar. 8 Und Haman sagte dann zu König Ahasverus: „Da ist ein gewisses Volk, zerstreut und abgesondert unter den Völkern in allen Gerichtsbezirken deines Reiches; und ihre Gesetze sind verschieden von [denen] jedes anderen Volkes, und des Königs eigene Gesetze halten sie nicht, und es ist nicht angebracht, daß der König sie gewähren läßt. 9 Wenn es dem König wirklich gut scheint, so werde geschrieben, daß man sie vernichte; und ich werde zehntausend Silbertalente in die Hände derer zahlen, die das Werk tun, damit sie [es] in den Schatz des Königs bringen.“

10 Darauf zog der König seinen Siegelring von seiner eigenen Hand ab und gab ihn Haman, dem Sohn Hammedathas, des Agagiters, der sich gegen die Juden feindselig zeigte. 11 Und der König sprach dann zu Haman: „Das Silber wird dir gegeben, auch das Volk, um mit ihm gemäß dem zu tun, was gut ist in deinen eigenen Augen.“ 12 Dann wurden die Sekretäre des Königs gerufen, im ersten Monat, am dreizehnten Tag desselben, und es wurde geschrieben gemäß allem, was Haman gebot, an die Satrapen des Königs und an die Statthalter, die über die verschiedenen Gerichtsbezirke [gesetzt] waren, und an die Fürsten der verschiedenen Völker von jedem Gerichtsbezirk in seiner eigenen Schreibweise und an jedes Volk in seiner eigenen Zunge; im Namen des Königs Ahasverus wurde es geschrieben, und es wurde mit dem Siegelring des Königs versiegelt.

13 Und man sandte die Briefe durch Eilboten an alle Gerichtsbezirke des Königs, um alle Juden, den jungen wie auch den alten Mann, Kleine und Frauen, zu vertilgen, zu töten und zu vernichten an e i n e m Tag, am dreizehnten [Tag] des zwölften Monats, das ist der Monat Adar, und ihre Beute zu plündern. 14 Eine Abschrift des Schreibens, das als Gesetz in all den verschiedenen Gerichtsbezirken ausgegeben werden sollte, wurde für alle Völker veröffentlicht, damit [sie] für diesen Tag bereit seien. 15 Die Eilboten selbst zogen aus, durch das Wort des Königs zur Eile angetrieben, und das Gesetz selbst wurde in Susa, der Burg, erlassen. Was den König und Haman betrifft, sie setzten sich, um zu trinken; die Stadt Susa aber war in Verwirrung.

Esther

4 Und Mordechai selbst erhielt Kenntnis von allem, was getan worden war; und dann zerriß Mordechai seine Kleider und legte Sacktuch an und Asche und ging in die Mitte der Stadt hinaus und schrie mit lautem und bitterem Geschrei. 2 Schließlich kam er bis vor das Tor des Königs, denn niemand durfte in Sacktuchkleidung in das Tor des Königs kommen. 3 Und in all den verschiedenen Gerichtsbezirken, wohin immer das Wort des Königs und sein Gesetz gelangten, war große Trauer unter den Juden und Fasten und Weinen und Klagen. Sacktuch und Asche selbst wurde als Lager für viele ausgebreitet. 4 Und Esthers junge Frauen und ihre Eunuchen begannen hereinzukommen und [es] ihr mitzuteilen. Und die Königin geriet in sehr tiefen Schmerz. Dann sandte sie Kleider, um Mordechai zu kleiden und sein Sacktuch von ihm zu entfernen. Und er nahm [sie] nicht an. 5 Darauf rief Esther Hathach, einen von den Eunuchen des Königs, den er ihr zu Diensten gestellt hatte, und sie beauftragte ihn dann hinsichtlich Mordechais, zu erfahren, was dies bedeute und worum sich all dies handle.

6 So ging Hathach zu Mordechai auf den öffentlichen Platz der Stadt hinaus, der vor dem Tor des Königs war. 7 Da teilte ihm Mordechai alle Dinge mit, die ihm widerfahren waren, und die genaue Angabe des Geldes, das Haman zugesagt hatte, gegen die Juden in den Schatz des Königs zu zahlen, damit man sie vernichte. 8 Und er gab ihm eine Abschrift des Schreibens des Gesetzes, das in Susa zu ihrer Vertilgung erlassen worden war, damit er sie Esther zeige und ihr Bescheid gebe und sie beauftrage, zum König hineinzugehen und ihn um Gunst anzuflehen und direkt vor ihm für ihr eigenes Volk zu bitten.

9 Hathach kam nun herein und teilte Esther Mordechais Worte mit. 10 Dann sprach Esther zu Hathach und gebot ihm hinsichtlich Mordechais: 11 „Alle Diener des Königs und das Volk der Gerichtsbezirke des Königs wissen, daß für jeden, Mann oder Frau, der zum König in den inneren Vorhof hineingeht, ohne gerufen worden zu sein, sein e i n e s Gesetz gilt: [ihn] zu Tode zu bringen; nur wenn der König ihm das goldene Zepter entgegenstreckt, so wird er gewiß am Leben bleiben. Ich aber, ich bin dreißig Tage lang nicht gerufen worden, zum König zu kommen.“

12 Und man teilte dann Mordechai die Worte Esthers mit. 13 Da sagte Mordechai, man solle Esther erwidern: „Bilde dir in deiner eigenen Seele nicht ein, daß die Hausgemeinschaft des Königs etwa eher als alle anderen Juden entrinnen werde. 14 Denn wenn du zu dieser Zeit gänzlich schweigst, wird den Juden von einem anderen Ort her Erleichterung und Befreiung erstehen; was aber dich und deines Vaters Haus betrifft, ihr werdet umkommen. Und wer weiß, ob es [nicht] für eine Zeit wie diese ist, daß du zur königlichen Würde gelangt bist?“

15 Demzufolge sprach Esther als Erwiderung zu Mordechai: 16 „Geh, versammle alle Juden, die in Susa zu finden sind, und fastet meinetwegen, und eßt nicht und trinkt auch nicht, drei Tage lang, Nacht und Tag. Auch ich mit meinen jungen Frauen, ich werde ebenso fasten; und darauf werde ich zum König hineingehen, was nicht gemäß dem Gesetz ist; und wenn ich umkommen soll, so komme ich um.“ 17 Darauf ging Mordechai hin und tat dann gemäß allem, was Esther ihm aufgetragen hatte.

Esther

5 Und es geschah am dritten Tag, daß Esther daranging, sich königlich zu kleiden, wonach sie sich in den inneren Vorhof des Königshauses, dem Königshaus gegenüber, stellte, während der König auf seinem Königsthron im Königshaus gegenüber dem Eingang des Hauses saß. 2 Und es geschah, sobald der König die Königin Esther im Vorhof stehen sah, daß sie Gunst gewann in seinen Augen, so daß der König das goldene Zepter, das in seiner Hand war, Esther entgegenstreckte. Esther näherte sich nun und berührte die Spitze des Zepters.

3 Dann sprach der König zu ihr: „Was hast du, o Königin Esther, und was ist dein Begehren? Bis zur Hälfte des Königtums — es werde dir auch gegeben!“ 4 Darauf sagte Esther: „Wenn es dem König gut scheint, so möge der König mit Haman heute zu dem Festmahl kommen, das ich für ihn bereitet habe.“ 5 Daher sprach der König: „Laßt Haman auf das Wort Esthers hin rasch handeln!“ Später kamen der König und Haman zu dem Festmahl, das Esther bereitet hatte.

6 Nach einiger Zeit sagte der König zu Esther während des Weinbanketts: „Was ist dein Gesuch? Ja, es werde dir gewährt! Und was ist deine Bitte? Bis zur Hälfte des Königtums — es werde auch getan!“ 7 Darauf antwortete Esther und sprach: „Mein Gesuch und meine Bitte ist: 8 Wenn ich in den Augen des Königs Gunst gefunden habe und wenn es dem König wirklich gut scheint, mein Gesuch zu gewähren und auf meine Bitte hin zu handeln, so mögen der König und Haman zu dem Festmahl kommen, das ich [morgen] für sie halten werde, und morgen werde ich gemäß dem Wort des Königs tun.“

9 Demzufolge ging Haman an diesem Tag hinaus, freudig und frohen Herzens; doch sobald Haman Mordechai im Tor des Königs sah und [bemerkte,] daß er sich nicht erhob und seinetwegen nicht erbebte, wurde Haman sogleich von Wut gegen Mordechai erfüllt. 10 Indes beherrschte sich Haman und kam in sein Haus. Dann sandte er hin und ließ seine Freunde und Seresch, seine Frau, hereinbringen; 11 und Haman erzählte ihnen dann von der Herrlichkeit seines Reichtums und von der großen Zahl seiner Söhne und von allem, womit ihn der König groß gemacht hatte und wie er ihn über die Fürsten und die Diener des Königs erhöht hatte.

12 Und Haman sprach weiter: „Zudem hat Esther, die Königin, niemand mit dem König zu dem Festmahl, das sie bereitet hatte, hereingeholt als mich, und auch morgen bin ich mit dem König zu ihr eingeladen. 13 Doch all dies — nichts davon befriedigt mich, solange ich Mordechai, den Juden, im Tor des Königs sitzen sehe.“ 14 Darauf sagten Seresch, seine Frau, und alle seine Freunde zu ihm: „Man mache einen Stamm, fünfzig Ellen hoch. Dann, am Morgen, sprich zu dem König, daß man Mordechai daran hängen solle. Darauf geh mit dem König freudig zum Festmahl.“ Da schien die Sache gut zu sein vor Haman, und er ließ dann den Stamm machen.

Esther

6 Während jener Nacht floh den König der Schlaf. Daher sagte er, man solle das Protokollbuch über die Angelegenheiten der Zeiten bringen. So kam es, daß man daraus vor dem König las. 2 Schließlich fand man geschrieben, was Mordechai über Bigthana und Teresch, zwei Hofbeamte des Königs, Türhüter, berichtet hatte, die an König Ahasverus Hand anzulegen gesucht hatten. 3 Da sprach der König: „Was ist Mordechai an Ehre und Großem hierfür erwiesen worden?“ Darauf sagten die Bediensteten des Königs, seine Diener: „Nichts ist ihm erwiesen worden.“

4 Später sprach der König: „Wer ist im Vorhof?“ Nun war Haman selbst in den äußeren Vorhof des Königshauses gekommen, um dem König zu sagen, man solle Mordechai an den Stamm hängen, den er für ihn bereitgestellt hatte. 5 Daher sprachen die Bediensteten des Königs zu ihm: „Hier steht Haman im Vorhof.“ Da sagte der König: „Er soll hereinkommen.“

6 Als Haman hereinkam, da sprach der König zu ihm: „Was ist mit dem Mann zu tun, an dessen Ehre der König selbst Gefallen gefunden hat?“ Darauf sagte sich Haman in seinem Herzen: „An wem würde der König mehr Gefallen finden, um ihm Ehre zu erweisen, als an mir?“ 7 Somit sprach Haman zum König: „Was den Mann betrifft, an dessen Ehre der König selbst Gefallen gefunden hat, 8 man bringe ein königliches Gewand, mit dem der König sich tatsächlich kleidet, und ein Pferd, auf dem der König wirklich reitet und auf dessen Kopf der königliche Kopfschmuck gesetzt worden ist. 9 Und man übergebe das Gewand und das Pferd einem der edlen Fürsten des Königs; und sie sollen den Mann bekleiden, an dessen Ehre der König selbst Gefallen gefunden hat, und sie sollen ihn auf dem Pferd auf dem öffentlichen Platz der Stadt reiten lassen, und sie sollen vor ihm her ausrufen: ‚So wird dem Mann getan, an dessen Ehre der König selbst Gefallen gefunden hat.‘ “ 10 Sogleich sprach der König zu Haman: „Rasch, nimm das Gewand und das Pferd, so wie du es gesagt hast, und tu so mit Mordechai, dem Juden, der im Tor des Königs sitzt. Laß nichts unerfüllt bleiben von allem, was du geredet hast.“

11 Und Haman ging daran, das Gewand und das Pferd zu nehmen und Mordechai zu bekleiden und ihn auf dem öffentlichen Stadtplatz reiten zu lassen und vor ihm auszurufen: „So wird dem Mann getan, an dessen Ehre der König selbst Gefallen gefunden hat.“ 12 Danach kehrte Mordechai zum Tor des Königs zurück. Was Haman betrifft, er eilte in sein Haus, trauernd und mit verhülltem Haupt. 13 Und Haman erzählte dann Seresch, seiner Frau, und allen seinen Freunden alles, was ihm widerfahren war. Darauf sagten seine Weisen und Seresch, seine Frau, zu ihm: „Wenn Mordechai, vor dem du zu fallen angefangen hast, aus dem Samen der Juden ist, so wirst du gegen ihn nicht die Oberhand gewinnen, sondern du wirst ganz bestimmt vor ihm fallen.“

14 Während sie noch mit ihm redeten, trafen die Hofbeamten des Königs ihrerseits ein und gingen daran, Haman eiligst zu dem Festmahl zu bringen, das Esther bereitet hatte.

Esther

7 Dann kamen der König und Haman herein, um bei Esther, der Königin, Festmahl zu halten. 2 Der König sprach nun zu Esther auch am zweiten Tag während des Weinbanketts: „Was ist dein Gesuch, o Königin Esther? Ja, es werde dir gegeben. Und was ist deine Bitte? Bis zur Hälfte des Königtums — ja, es werde getan!“ 3 Darauf antwortete die Königin Esther und sagte: „Wenn ich in deinen Augen Gunst gefunden habe, o König, und wenn es dem König wirklich gut scheint, so werde mir auf mein Gesuch hin meine eigene Seele gegeben und mein Volk auf meine Bitte. 4 Denn wir sind verkauft worden, ich und mein Volk, um vertilgt, getötet und vernichtet zu werden. Wenn wir nun lediglich zu Sklaven und lediglich zu Mägden verkauft worden wären, so hätte ich geschwiegen. Aber die Bedrängnis ist nicht angebracht, wenn sie dem König zum Schaden [gereicht].“

5 König Ahasverus sprach nun, ja er fuhr fort, zu Esther, der Königin, zu sagen: „Wer ist dieser, und wo ist der, der sich erdreistet hat, auf diese Weise zu tun?“ 6 Da sprach Esther: „Der Mann, der Widersacher und Feind, ist dieser schlechte Haman.“

Was Haman betrifft, er wurde wegen des Königs und der Königin mit Schrecken erfüllt. 7 Was den König betrifft, so erhob er sich in seiner Wut vom Weinbankett, um in den Garten des Palastes [zu gehen]; und Haman selbst stand auf, um bei der Königin Esther für seine Seele zu flehen, denn er sah, daß vom König Schlimmes gegen ihn beschlossen worden war. 8 Und der König selbst kehrte aus dem Garten des Palastes in das Haus des Weinbanketts zurück; und Haman war auf das Ruhebett gesunken, auf dem Esther war. Daher sprach der König: „Soll es etwa noch bei mir im Haus zu einer Vergewaltigung der Königin kommen?“ Das Wort selbst ging aus dem Mund des Königs, und man verhüllte das Gesicht Hamans. 9 Harbona, einer der Hofbeamten vor dem König, sagte nun: „Auch steht da der Stamm, den Haman für Mordechai gemacht hat, der Gutes über den König geredet hatte, in Hamans Haus — fünfzig Ellen hoch.“ Darauf sprach der König: „Hängt ihn daran!“ 10 Und man ging daran, Haman an den Stamm zu hängen, den er für Mordechai bereitgestellt hatte; und des Königs Grimm legte sich.

Esther

8 An jenem Tag gab König Ahasverus der Königin Esther das Haus Hamans, des Judenfeindes; und Mordechai selbst kam vor den König, denn Esther hatte kundgetan, was er ihr war. 2 Dann zog der König seinen Siegelring ab, den er von Haman weggenommen hatte, und gab ihn Mordechai; und Esther setzte dann Mordechai über das Haus Hamans.

3 Überdies redete Esther wieder vor dem König und fiel zu seinen Füßen nieder und weinte und flehte ihn um Gunst an, damit er die Schlechtigkeit Hamans, des Agagiters, und seinen Plan, den er gegen die Juden ausgeheckt hatte, abwende. 4 Dann streckte der König Esther das goldene Zepter entgegen, worauf Esther aufstand und vor den König trat. 5 Sie sprach nun: „Wenn es dem König wirklich gut scheint und wenn ich vor ihm Gunst gefunden habe und die Sache richtig ist vor dem König und ich gut bin in seinen Augen, so werde geschrieben, daß man die Schriftstücke, den Plan Hamans, des Sohnes Hammedathas, des Agagiters, widerrufe, die er geschrieben hat, um die Juden zu vernichten, die sich in allen Gerichtsbezirken des Königs befinden. 6 Denn wie kann ich [es ertragen], wenn ich das Unglück anschauen muß, das mein Volk treffen wird, und wie kann ich [es ertragen], wenn ich die Vernichtung meiner Verwandten anschauen muß?“

7 Da sprach König Ahasverus zu Esther, der Königin, und zu Mordechai, dem Juden: „Siehe! Das Haus Hamans habe ich Esther gegeben, und ihn hat man an den Stamm gehängt, darum, daß er seine Hand gegen die Juden ausstreckte. 8 Und ihr selbst schreibt im Namen des Königs betreffs der Juden gemäß dem, was in euren eigenen Augen gut ist, und versiegelt [es] mit dem Siegelring des Königs; denn es ist nicht möglich, ein Schreiben, das im Namen des Königs geschrieben und mit dem Siegelring des Königs versiegelt ist, zu widerrufen.“

9 Demgemäß wurden die Sekretäre des Königs zu jener Zeit, im dritten Monat, das ist der Monat Siwan, am dreiundzwanzigsten [Tag] desselben, gerufen; und man schrieb dann gemäß allem, was Mordechai gebot, an die Juden und an die Satrapen und die Statthalter und die Fürsten der Gerichtsbezirke, die von Indien bis Äthiopien waren, hundertsiebenundzwanzig Gerichtsbezirke, [an] jeden Gerichtsbezirk in seiner eigenen Schreibweise und [an] jedes Volk in seiner eigenen Zunge und an die Juden in ihrer eigenen Schreibweise und in ihrer eigenen Zunge.

10 Und dann schrieb er im Namen des Königs Ahasverus und versiegelte [es] mit dem Siegelring des Königs und sandte Schriftstücke durch die Hand der berittenen Eilboten, die auf Postpferden ritten, welche im königlichen Dienst gebraucht wurden, Söhnen von schnellen Stuten, 11 daß der König den Juden, die in all den verschiedenen Städten waren, gewährt habe, sich zu versammeln und für ihre Seele einzutreten, die ganze Streitmacht des Volkes und des Gerichtsbezirks, die sie befeindete, Kleine und Frauen, zu vertilgen und zu töten und zu vernichten und ihre Beute zu plündern 12 an dem e i n e n Tag in allen Gerichtsbezirken des Königs Ahasverus, am dreizehnten [Tag] des zwölften Monats, das ist der Monat Adar. 13 Eine Abschrift des Schreibens mußte als Gesetz überall in den verschiedenen Gerichtsbezirken ausgegeben werden, veröffentlicht für alle Völker, damit die Juden für diesen Tag bereit seien, sich an ihren Feinden zu rächen. 14 Die Eilboten selbst, welche auf Postpferden ritten, die im königlichen Dienst gebraucht wurden, zogen aus, vorangedrängt und zur Eile getrieben durch das Wort des Königs; und das Gesetz selbst wurde in Susa, der Burg, ausgegeben.

15 Was Mordechai betrifft, er ging vom König hinaus in einem königlichen Gewand aus blauem Stoff und Linnen, mit einer großen Goldkrone und einem Mantel aus feinem Gewebe, ja aus purpurrötlichgefärbter Wolle. Und die Stadt Susa selbst jauchzte und war voller Freude. 16 Für die Juden gab es Licht und Freude und Frohlocken und Ehre. 17 Und in all den verschiedenen Gerichtsbezirken und in all den verschiedenen Städten, wohin immer das Wort des Königs und sein Gesetz gelangten, da gab es Freude und Frohlocken für die Juden, ein Festmahl und einen guten Tag; und viele von den Völkern des Landes gaben sich als Juden aus, denn der Schrecken vor den Juden war auf sie gefallen.

Esther

9 Und im zwölften Monat, das ist der Monat Adar, am dreizehnten Tag desselben, als das Wort des Königs und sein Gesetz ausgeführt werden sollten, an dem Tag, auf den die Feinde der Juden gewartet hatten, um über sie Herr zu werden, da gab es gerade eine Wendung zum Gegenteil, indem die Juden selbst Herr über ihre Hasser wurden. 2 Die Juden versammelten sich in ihren Städten in allen Gerichtsbezirken des Königs Ahasverus, um Hand an die zu legen, die ihnen Schaden zuzufügen suchten, und kein Mann hielt vor ihnen stand, denn der Schrecken vor ihnen war auf alle Völker gefallen. 3 Und alle Fürsten der Gerichtsbezirke und die Satrapen und die Statthalter und die, welche die Geschäfte besorgten, die dem König gehörten, standen den Juden bei, denn der Schrecken vor Mordechai war auf sie gefallen. 4 Denn Mordechai war groß im Haus des Königs, und sein Ruhm durchlief alle Gerichtsbezirke, weil der Mann Mordechai ständig größer wurde.

5 Und dann schlugen die Juden all ihre Feinde mit einer Schlachtung durch das Schwert und mit Tötung und Vernichtung, und sie taten dann mit ihren Hassern nach ihrem Belieben. 6 Und in Susa, der Burg, töteten die Juden, und es wurden fünfhundert Mann vernichtet. 7 Auch Parschandatha und Dalphon und Aspatha 8 und Poratha und Adalja und Aridatha 9 und Parmaschta und Arisai und Aridai und Waisatha, 10 die zehn Söhne Hamans, des Sohnes Hammedathas, dessen, der die Juden befeindet hatte, töteten sie; aber an das Plündergut legten sie ihre Hand nicht.

11 An jenem Tag kam die Zahl der in Susa, der Burg, Getöteten vor den König.

12 Und der König sagte dann zur Königin Esther: „In Susa, der Burg, haben die Juden getötet, und fünfhundert Mann und die zehn Söhne Hamans sind vernichtet worden. Was haben sie in den übrigen Gerichtsbezirken des Königs getan? Und was ist dein Gesuch? Ja, es werde dir gegeben. Und was ist deine weitere Bitte? Ja, es soll getan werden.“ 13 Daher sprach Esther: „Wenn es dem König wirklich gut scheint, so gewähre man den Juden, die in Susa sind, auch morgen nach dem Gesetz von heute zu tun; und man hänge die zehn Söhne Hamans an den Stamm.“ 14 Da sagte der König, daß es so getan werden sollte. Dann wurde in Susa ein Gesetz herausgegeben, und die zehn Söhne Hamans wurden gehängt.

15 Und die Juden, die in Susa waren, gingen daran, sich auch am vierzehnten Tag des Monats Adar zu versammeln, und sie töteten in Susa schließlich dreihundert Mann; aber an das Plündergut legten sie ihre Hand nicht.

16 Was die übrigen der Juden betrifft, die in den Gerichtsbezirken des Königs waren, sie versammelten sich, und man trat für seine Seele ein, und man rächte sich an seinen Feinden und tötete unter seinen Hassern fünfundsiebzigtausend; aber an das Plündergut legten sie ihre Hand nicht 17 am dreizehnten Tag des Monats Adar; und da war Ruhe an dessen vierzehntem [Tag], und man machte ihn zu einem Tag des Festmahls und der Freude.

18 Was die Juden betrifft, die in Susa waren, sie versammelten sich an dessen dreizehntem [Tag] und an dessen vierzehntem [Tag], und da war Ruhe an dessen fünfzehntem [Tag], und man machte ihn zu einem Tag des Festmahls und der Freude. 19 Darum machten die Juden auf dem Land, die die Städte der abgelegenen Bezirke bewohnten, den vierzehnten Tag des Monats Adar zu einem [Tag] der Freude und des Festmahls und zu einem guten Tag und der gegenseitigen Zusendung von Anteilen.

20 Und Mordechai ging daran, diese Dinge aufzuschreiben und an alle Juden, die sich in den Gerichtsbezirken des Königs Ahasverus befanden, an die nahen und die fernen, Schriftstücke zu senden, 21 um ihnen die Verpflichtung aufzuerlegen, den vierzehnten Tag des Monats Adar und dessen fünfzehnten Tag alljährlich regelmäßig zu begehen, 22 entsprechend den Tagen, an denen die Juden vor ihren Feinden Ruhe bekommen hatten, und dem Monat, der für sie von Kummer in Freude und von Trauer in einen guten Tag umgewandelt worden war, damit sie sie als Tage des Festmahls und der Freude und der gegenseitigen Zusendung von Anteilen und von Gaben an die Armen begingen.

23 Und die Juden nahmen das auf sich, was sie zu tun angefangen hatten und was Mordechai ihnen geschrieben hatte. 24 Denn Haman, der Sohn Hammedathas, des Agagiters, er, der alle Juden befeindete, hatte gegen die Juden den Plan ausgeheckt, sie zu vernichten, und er hatte [das] Pur, das ist das Los, werfen lassen, um sie aufzustören und sie zu vernichten. 25 Aber als Esther vor den König kam, sagte er mit dem Schriftstück: „Möge sein böser Plan, den er gegen die Juden geplant hat, auf sein eigenes Haupt zurückkommen“; und man hängte ihn und seine Söhne an den Stamm. 26 Darum nannten sie diese Tage Purim, nach dem Namen des Pur. Daher — gemäß all den Worten dieses Briefes und dem, was sie diesbezüglich gesehen hatten und was über sie gekommen war — 27 erlegten sich die Juden die Verpflichtung auf und nahmen [sie] auf sich und auf ihre Nachkommen und auf alle, die sich ihnen anschließen würden, damit sie nicht zu bestehen aufhören sollte, diese beiden Tage regelmäßig gemäß dem, was darüber geschrieben war, und gemäß ihrer bestimmten Zeit alljährlich zu begehen. 28 Und dieser Tage sollte man gedenken und sie in jeder einzelnen Generation begehen, in jeder Familie, jedem Gerichtsbezirk und jeder Stadt, und diese Purimtage, sie sollten nicht aus der Mitte der Juden verschwinden, und selbst deren Andenken sollte unter ihren Nachkommen zu keinem Ende kommen.

29 Und Esther, die Königin, die Tochter Abihajils, und Mordechai, der Jude, gingen daran, mit allem Nachdruck zu schreiben, um diesen zweiten Brief über die Purim zu bestätigen. 30 Dann sandte er Schriftstücke an alle Juden in die einhundertsiebenundzwanzig Gerichtsbezirke, in das Reich des Ahasverus, [mit] Worten des Friedens und der Wahrheit, 31 um diese Purimtage zu ihren bestimmten Zeiten zu bestätigen, so, wie Mordechai, der Jude, und Esther, die Königin, [es] ihnen auferlegt hatten, und so, wie sie ihrer eigenen Seele und ihren Nachkommen die Angelegenheiten der Fasten[tage] und ihres Hilfeschreis auferlegt hatten. 32 Und Esthers Wort selbst bestätigte diese Purimangelegenheiten, und es wurde in einem Buch aufgeschrieben.

HIOB

1 Es war da ein Mann im Land Uz, dessen Name Hiob war; und dieser Mann erwies sich als untadelig und rechtschaffen und gottesfürchtig und von Schlechtem weichend. 2 Und es wurden ihm sieben Söhne und drei Töchter geboren. 3 Und sein Viehbestand belief sich auf siebentausend Schafe und dreitausend Kamele und fünfhundert Gespanne Rinder und fünfhundert Eselinnen, dazu [besaß er] eine sehr große Dienerschaft; und dieser Mann wurde der größte von allen Orientalen.

4 Und seine Söhne gingen hin und hielten ein Festmahl im Haus eines jeden an seinem Tag; und sie sandten hin und luden ihre drei Schwestern ein, mit ihnen zu essen und zu trinken. 5 Und es geschah jeweils, wenn die Tage des Festmahls den Kreis vollendet hatten, daß Hiob gewöhnlich hinsandte und sie heiligte; und er stand früh am Morgen auf und opferte Brandschlachtopfer nach ihrer aller Zahl; denn Hiob sprach: „Vielleicht haben meine Söhne gesündigt und haben in ihrem Herzen Gott geflucht.“ So pflegte Hiob allezeit zu tun.

6 Nun kam der Tag herbei, an dem die Söhne des [wahren] Gottes hineingingen, um sich vor Jehova zu stellen, und auch Satan begab sich dann mitten unter ihnen hinein.

7 Da sprach Jehova zu Satan: „Woher kommst du?“ Satan antwortete darauf Jehova und sagte: „Vom Umherstreifen auf der Erde und vom Umherwandeln auf ihr.“ 8 Und Jehova sprach weiter zu Satan: „Hast du dein Herz auf meinen Knecht Hiob gerichtet, daß es seinesgleichen keinen gibt auf der Erde, einen Mann, untadelig und rechtschaffen, gottesfürchtig und von Schlechtem weichend?“ 9 Darauf antwortete Satan Jehova und sagte: „Ist es etwa umsonst, daß Hiob Gott gefürchtet hat? 10 Hast nicht du selbst um ihn und um sein Haus und um alles, was er hat, ringsum eine Hecke aufgerichtet? Das Werk seiner Hände hast du gesegnet, und sein Viehbestand, er hat sich ausgebreitet auf der Erde. 11 Aber zur Abwechslung strecke bitte deine Hand aus, und taste alles an, was er hat, [und sieh,] ob er dir nicht direkt ins Angesicht fluchen wird.“ 12 Daher sprach Jehova zu Satan: „Siehe! Alles, was er hat, ist in deiner Hand. Nur gegen ihn selbst strecke deine Hand nicht aus!“ Da ging Satan hinaus, von der Person Jehovas hinweg.

13 Nun kam der Tag herbei, an dem seine Söhne und seine Töchter im Haus ihres Bruders, des erstgeborenen, aßen und Wein tranken. 14 Und da kam ein Bote zu Hiob, und er sagte dann: „Die Rinder waren gerade beim Pflügen, und die Eselinnen weideten an ihrer Seite, 15 als die Sabäer einfielen und sie wegnahmen, und sie schlugen die Bediensteten mit der Schärfe des Schwertes nieder; und ich konnte entrinnen, nur ich allein, um es dir mitzuteilen.“

16 Während dieser noch redete, kam jener und sprach dann: „Ja Feuer Gottes fiel von den Himmeln und loderte dann unter den Schafen und den Bediensteten und verzehrte sie; und ich konnte entrinnen, nur ich allein, um es dir mitzuteilen.“

17 Während jener noch redete, kam ein anderer und sagte dann: „Die Chaldäer bildeten drei Haufen und fielen über die Kamele her und nahmen sie weg, und sie schlugen die Bediensteten mit der Schärfe des Schwertes nieder; und ich konnte entrinnen, nur ich allein, um es dir mitzuteilen.“

18 Während dieser andere noch redete, kam ein weiterer und sprach dann: „Deine Söhne und deine Töchter aßen und tranken Wein im Haus ihres Bruders, des erstgeborenen. 19 Und siehe, ein gewaltiger Wind kam aus der Gegend der Wildnis, und er stieß dann an die vier Ecken des Hauses, so daß es auf die jungen Leute fiel und sie starben. Und ich konnte entrinnen, nur ich allein, um es dir mitzuteilen.“

20 Und Hiob stand dann auf und zerriß sein ärmelloses Obergewand und schnitt das Haar seines Hauptes ab und fiel zur Erde und beugte sich nieder 21 und sagte:

„Nackt kam ich aus dem Leib meiner Mutter,

Und nackt werde ich dorthin zurückkehren.

Jehova selbst hat gegeben, und Jehova selbst hat weggenommen.

Der Name Jehovas sei fernerhin gesegnet!“

22 In all diesem sündigte Hiob nicht, noch schrieb er Gott irgend etwas Ungebührliches zu.

Hiob

2 Danach kam der Tag herbei, an dem die Söhne des [wahren] Gottes hineingingen, um sich vor Jehova zu stellen, und da kam auch Satan in ihrer Mitte, um sich vor Jehova zu stellen.

2 Da sprach Jehova zu Satan: „Von woher kommst du denn?“ Satan antwortete darauf Jehova und sagte: „Vom Umherstreifen auf der Erde und vom Umherwandeln auf ihr.“ 3 Und Jehova sprach weiter zu Satan: „Hast du dein Herz auf meinen Knecht Hiob gerichtet, daß es seinesgleichen keinen gibt auf der Erde, einen Mann, untadelig und rechtschaffen, gottesfürchtig und von Schlechtem weichend? Auch hält er noch an seiner unversehrten Lauterkeit fest, obwohl du mich gegen ihn reizt, ihn ohne Ursache zu verschlingen.“ 4 Aber Satan antwortete Jehova und sagte: „Haut um Haut, und alles, was ein Mensch hat, wird er für seine Seele geben. 5 Strecke zur Abwechslung doch deine Hand aus, und rühre an sein Gebein und sein Fleisch, [und sieh,] ob er dir nicht direkt ins Angesicht fluchen wird.“

6 Daher sprach Jehova zu Satan: „Da ist er in deiner Hand! Nur auf seine Seele gib acht!“ 7 So zog Satan aus, von der Person Jehovas hinweg, und schlug Hiob von seiner Fußsohle bis zu seinem Scheitel mit bösartigen entzündeten Beulen. 8 Und er nahm sich dann eine Tonscherbe, um sich damit zu schaben; und er saß inmitten der Asche.

9 Schließlich sprach seine Frau zu ihm: „Hältst du noch an deiner unversehrten Lauterkeit fest? Fluche Gott und stirb!“ 10 Er aber sagte zu ihr: „Wie eine der unverständigen Frauen redet, redest auch du. Sollen wir nur, was gut ist, von dem [wahren] Gott annehmen und nicht auch annehmen, was schlecht ist?“ In all diesem sündigte Hiob nicht mit seinen Lippen.

11 Und drei Gefährten Hiobs hörten schließlich von all diesem Unglück, das über ihn gekommen war, und sie kamen dann, ein jeder von seinem eigenen Ort, Eliphas, der Temaniter, und Bildad, der Schuchiter, und Zophar, der Naamathiter. So verabredeten sie sich, zu kommen und ihm ihr Mitgefühl zu bekunden und ihn zu trösten. 12 Als sie ihre Augen von fern erhoben, da erkannten sie ihn nicht. Und sie gingen daran, ihre Stimme zu erheben und zu weinen und ein jeder sein ärmelloses Obergewand zu zerreißen und himmelwärts Staub auf ihr Haupt zu streuen. 13 Und sie blieben sieben Tage und sieben Nächte bei ihm auf der Erde sitzen, und keiner redete ein Wort zu ihm, denn sie sahen, daß der Schmerz sehr groß war.

Hiob

3 Danach öffnete Hiob seinen Mund und begann Übles auf seinen Tag herabzurufen. 2 Hiob ergriff nun das Wort und sprach:

3 „Der Tag entschwinde, an dem ich geboren wurde,

Auch die Nacht, da jemand sprach: ‚Ein kräftiger Mann ist empfangen worden!‘

4 Was diesen Tag betrifft, er werde Finsternis.

Gott schaue nicht von oben nach ihm aus,

Noch strahle Tageslicht über ihn.

5 Möge Finsternis und tiefer Schatten ihn zurückfordern.

Möge eine Regenwolke darüber weilen.

Mögen die Dinge, die den Tag verfinstern, ihm Schrecken einjagen.

6 Jene Nacht — Dunkel ergreife sie;

Sie sei nicht fröhlich unter den Tagen eines Jahres;

In die Zahl der Mondmonate trete sie nicht ein.

7 Siehe! Diese Nacht — sie werde unfruchtbar;

Möge kein Jubelruf in sie kommen.

8 Mögen Verflucher des Tages sie verwünschen,

Die bereit sind, [den] Leviathan zu wecken.

9 Mögen die Sterne ihrer Dämmerung sich verfinstern;

Sie warte auf das Licht, und da soll keines sein;

Und nicht möge sie der Morgenröte Strahlen sehen.

10 Denn sie verschloß nicht die Pforten des Leibes meiner [Mutter]

Und verbarg so Ungemach vor meinen Augen.

11 Warum starb ich vom Mutterschoß nicht weg?

[Warum] kam ich aus dem Leib hervor und verschied dann [nicht]?

12 Warum kamen Knie mir entgegen

Und warum Brüste, daß ich saugen sollte?

13 Denn nun hätte ich dagelegen, daß ich ungestört wäre;

Dann hätte ich geschlafen; ich hätte Ruhe

14 Mit Königen und Ratgebern der Erde,

Denen, die öde Stätten für sich bauen,

15 Oder mit Fürsten, die Gold haben,

Denen, die ihre Häuser mit Silber füllen;

16 Oder gleich einer versteckten Fehlgeburt wäre ich nicht ins Dasein gekommen,

Kindern gleich, die das Licht nicht gesehen haben.

17 Dort lassen die Bösen selbst ab von Erregung,

Und dort haben die an Kraft Erschöpften Ruhe.

18 Selbst Gefangene sind zusammen unbesorgt;

Tatsächlich hören sie nicht die Stimme dessen, der sie zur Arbeit antreibt.

19 Klein und groß sind dort gleich,

Und der Sklave ist freigelassen von seinem Herrn.

20 Warum gibt er Licht dem, der Ungemach hat,

Und Leben denen, die bitterer Seele sind?

21 Warum sind dort solche, die auf den Tod warten, und er kommt nicht,

Obwohl sie danach graben, mehr als nach verborgenen Schätzen?

22 Diejenigen, die sich bis zur Fröhlichkeit freuen,

Sie frohlocken, weil sie eine Grabstätte finden.

23 [Warum gibt er Licht] dem kräftigen Mann, dessen Weg verborgen gewesen ist

Und den Gott umzäunt?

24 Denn vor meiner Speise kommt mein Seufzen,

Und gleich Wassern ergießt sich mein Gestöhn;

25 Denn ein Schrecknis habe ich gefürchtet, und es kommt über mich;

Und wovor mir bange gewesen ist, das trifft mich.

26 Ich bin nicht sorgenfrei, noch bin ich ungestört gewesen,

Noch habe ich Ruhe gehabt, und doch kommt Erregung.“

Hiob

4 Und Eliphas, der Temaniter, antwortete und sprach dann:

2 „Wenn man wirklich ein Wort an dich [zu richten] versucht, wirst du es müde werden?

Aber Worte zurückzuhalten — wer vermag es?

3 Siehe! Du hast viele zurechtgebracht,

Und die schwachen Hände pflegtest du zu stärken.

4 Irgendeinen Strauchelnden richteten deine Worte jeweils auf;

Und wankende Knie hast du stets gefestigt.

5 Diesmal aber kommt es an dich, und du wirst es müde;

Es berührt auch dich, und du gerätst in Bestürzung.

6 Ist nicht deine Ehrfurcht [die Grundlage] deiner Zuversicht?

Ist nicht deine Hoffnung selbst die unversehrte Lauterkeit deiner Wege?

7 Bedenke bitte: Welcher Unschuldige ist je umgekommen?

Und wo sind die Rechtschaffenen je ausgetilgt worden?

8 Nach dem, was ich gesehen habe, werden diejenigen, die Schädliches ersinnen,

Und diejenigen, die Ungemach säen, es selbst ernten.

9 Durch den Odem Gottes kommen sie um,

Und durch den Geist seines Zorns enden sie.

10 Da ist das Brüllen eines Löwen und die Stimme eines jungen Löwen,

Doch der mähnigen jungen Löwen Zähne werden ausgebrochen.

11 Ein Löwe kommt um, wenn kein Raub da ist,

Und die Jungen eines Löwen werden voneinander getrennt.

12 Nun wurde ein Wort verstohlen zu mir gebracht,

Und mein Ohr erlangte dann ein Flüstern davon,

13 In beunruhigenden Gedanken aus Visionen der Nacht,

Wenn tiefer Schlaf die Menschen befällt.

14 Ein Schrecken kam über mich und ein Zittern,

Und es erfüllte die Menge meiner Gebeine mit Schrecken.

15 Und ein Geist selbst ging an meinem Gesicht vorüber;

Das Haar meines Fleisches begann sich zu sträuben.

16 Er begann still zu stehen,

Aber ich erkannte sein Aussehen nicht;

Eine Gestalt war vor meinen Augen;

Da war eine Stille, und ich hörte nun eine Stimme:

17 ‚[Der] sterbliche Mensch — kann er gerechter sein als Gott selbst?

Oder kann ein kräftiger Mann reiner sein als der, der ihn gemacht hat?‘

18 Siehe! An seine Diener glaubt er nicht,

Und seinen Boten legt er Mängel zur Last;

19 Wieviel mehr so denen, die in Lehmhäusern wohnen,

Deren Grund im Staub ist!

Man zermalmt sie schneller als eine Motte.

20 Vom Morgen bis zum Abend werden sie zerschlagen;

Ohne daß jemand [es zu Herzen] nimmt, kommen sie um für immer.

21 Ist nicht ihr Zeltstrick in ihnen ausgerissen worden?

Sie sterben aus Mangel an Weisheit.

Hiob

5 Rufe bitte! Ist jemand da, der dir antwortet?

Und an wen von den Heiligen willst du dich wenden?

2 Denn den Toren wird Verdruß töten,

Und den, der sich leicht betören läßt, wird das Beneiden zu Tode bringen.

3 Ich selbst habe den Toren Wurzel schlagen sehen,

Aber plötzlich begann ich seinen Aufenthaltsort zu verwünschen.

4 Seine Söhne bleiben der Rettung fern,

Und sie werden im Tor zermalmt, ohne Befreier.

5 Was er erntet, ißt der Hungrige;

Und selbst von Fleischerhaken nimmt man es weg,

Und eine Schlinge schnappt tatsächlich nach ihren Mitteln des Unterhalts.

6 Denn nicht aus bloßem Staub geht das Schädliche hervor,

Und aus bloßem Erdboden entsprießt nicht Ungemach.

7 Denn der Mensch, er ist zum Ungemach geboren,

Wie die Funken selbst aufwärts fliegen.

8 Indes würde ich mich an Gott wenden,

Und Gott würde ich meine Sache vorbringen,

9 [Dem,] der große, unerforschliche Dinge tut,

Wunderbare Dinge ohne Zahl;

10 [Dem,] der Regen gibt auf die Oberfläche der Erde

Und Wasser sendet auf die freien Felder;

11 [Dem,] der die Niedrigen an eine hohe Stelle setzt,

So daß die Traurigen in bezug auf Rettung hoch oben sind;

12 [Dem,] der die Pläne der Listigen vereitelt,

So daß ihre Hände nicht mit Erfolg arbeiten;

13 [Dem,] der die Weisen in ihrer eigenen List fängt,

So daß der Rat der Verschlagenen sich überstürzt;

14 Sie stoßen auf Finsternis selbst bei Tag,

Und sie tasten umher am Mittag wie bei Nacht;

15 Und [dem,] der vor dem Schwert aus ihrem Mund rettet

Und aus der Hand des Starken einen Armen,

16 So daß für den Niedrigen Hoffnung entsteht,

Ungerechtigkeit aber tatsächlich ihren Mund schließt.

17 Siehe! Glücklich ist der Mann, den Gott zurechtweist;

Und die Zucht des Allmächtigen verwirf du nicht!

18 Denn er selbst verursacht Schmerz, verbindet aber [die Wunde];

Er zerschmettert, aber seine eigenen Hände bewirken die Heilung.

19 In sechs Bedrängnissen wird er dich befreien,

Und in sieben wird nichts Schädliches dich anrühren.

20 Während der Hungersnot wird er dich bestimmt vom Tod erlösen

Und während des Krieges von des Schwertes Macht.

21 Vor der Geißel einer Zunge wirst du geborgen sein,

Und du wirst dich nicht fürchten vor Verheerung, wenn sie kommt.

22 Bei Verheerung und Hunger wirst du lachen,

Und vor dem wilden Tier der Erde wirst du dich nicht zu fürchten brauchen.

23 Denn mit den Steinen des Feldes wird dein Bund sein,

Und selbst das wilde Tier des Feldes wird veranlaßt, mit dir in Frieden zu leben.

24 Und du wirst bestimmt wissen, daß Frieden selbst dein Zelt ist,

Und du wirst sicherlich hingehen und deinen Weidegrund sehen, und du wirst nichts vermissen.

25 Und du wirst bestimmt wissen, daß deine Nachkommen zahlreich sind

Und deine Sprößlinge gleich dem Pflanzenwuchs der Erde.

26 Du wirst bei voller Kraft zur Grabstätte kommen,

Wie wenn sich Garben aufhäufen zu ihrer Zeit.

27 Siehe! Das ist, was wir erforscht haben. So ist es.

Hör es, und du — wisse es für dich selbst.“

Hiob

6 Und Hiob antwortete und sprach dann:

2 „O daß mein Verdruß insgesamt gewogen würde

Und daß man zugleich das mir Widrige auf Waagschalen selbst legte!

3 Denn jetzt ist es schwerer noch als der Sand der Meere.

Deshalb sind meine eigenen Worte unsinniges Gerede gewesen.

4 Denn die Pfeile des Allmächtigen sind bei mir,

Ihr Gift trinkt mein Geist;

Die Schrecknisse von Gott stellen sich gegen mich auf.

5 Wird ein Zebra schreien über dem Gras

Oder ein Stier brüllen über seinem Futter?

6 Wird Fades ohne Salz gegessen,

Oder ist Geschmack im Eibischschleim?

7 Meine Seele hat sich geweigert, [irgend etwas] anzurühren.

Sie sind wie Krankheit in meiner Speise.

8 O daß meine Bitte einträfe

Und daß Gott meine Hoffnung auch gewährte!

9 Und daß Gott sich doch entschlösse und mich zermalmte,

Daß er seine Hand lösen und mich abschneiden würde!

10 Selbst das wäre noch mein Trost;

Und ich würde hüpfen [vor Freude] in [meinen] Wehen,

[Obwohl] er kein Mitleid hätte, denn ich habe die Reden des Heiligen nicht verhehlt.

11 Was ist meine Kraft, daß ich noch weiter warten sollte?

Und was ist mein Ende, daß ich meine Seele weiterhin verlängern sollte?

12 Ist meine Kraft die Kraft von Steinen?

Oder ist mein Fleisch aus Kupfer?

13 Ist es, daß keine Selbsthilfe in mir ist

Und erfolgreiches Wirken selbst verscheucht worden ist von mir?

14 Was irgendeinen betrifft, der seinem Mitmenschen liebende Güte vorenthält:

Er wird dann auch die Furcht des Allmächtigen verlassen.

15 Meine eigenen Brüder haben trügerisch gehandelt wie ein Winterwildbach,

Wie das Rinnsal von Winterwildbächen, die unaufhaltsam verrinnen.

16 Sie sind trübe von Eis,

Schnee verbirgt sich darauf.

17 Zu seiner Zeit werden sie wasserleer, sie sind zum Schweigen gebracht worden;

Wenn es heiß wird, sind sie von ihrem Ort weg ausgetrocknet.

18 Die Pfade ihres Weges sind abgebogen;

Sie gehen hinauf ins Leere und verlieren sich.

19 Die Karawanen von Tema haben Ausschau gehalten,

Die Reiseschar der Sabäer hat auf sie gewartet.

20 Sie werden bestimmt beschämt, weil sie Vertrauen hatten;

Sie sind bis an den Ort gekommen, und sie werden enttäuscht.

21 Denn jetzt seid ihr zu nichts geworden;

Ihr seht Schrecken, und ihr geratet in Furcht.

22 Ist es, weil ich gesagt habe: ‚Gebt mir [etwas],

Oder gebt von eurem Vermögen ein Geschenk für mich;

23 Und befreit mich aus der Hand eines Widersachers,

Und aus der Hand von Tyrannen solltet ihr mich erlösen.‘?

24 Unterweist mich, und ich meinerseits werde schweigen;

Und welchen Fehler ich begangen habe, laßt mich verstehen.

25 Die Reden der Geradheit sind — oh, nicht schmerzlich!

Doch was weist Zurechtweisung eurerseits zurecht?

26 Ist es, um Worte zu rügen, daß ihr Pläne schmiedet,

Wenn die Reden eines Verzweifelten bloß für den Wind sind?

27 Wieviel mehr werdet ihr Lose werfen selbst über einen Vaterlosen

Und feilschen um euren Gefährten!

28 Und nun entschließt euch, schenkt mir Aufmerksamkeit,

Und [seht,] ob ich euch geradewegs ins Angesicht lügen werde.

29 Kehrt bitte um — laßt keine Ungerechtigkeit aufkommen —,

Ja, kehrt um — noch ist meine Gerechtigkeit darin.

30 Ist [etwa] Ungerechtigkeit auf meiner Zunge,

Oder unterscheidet mein eigener Gaumen nicht Widriges?

Hiob

7 Gibt es nicht Fronarbeit für den sterblichen Menschen auf der Erde,

Und sind seine Tage nicht gleich den Tagen eines Lohnarbeiters?

2 Wie ein Sklave lechzt er nach dem Schatten,

Und wie ein Lohnarbeiter wartet er auf seinen Lohn.

3 So sind mir wertlose Mondmonate zugeteilt worden,

Und Nächte des Ungemachs hat man mir zugezählt.

4 Als ich mich niedergelegt habe, so habe ich gesagt: ‚Wann werde ich aufstehen?‘

Und [wenn] der Abend wirklich sein Maß erreicht, so bin ich mit Unrast gesättigt worden bis zur Morgendämmerung.

5 Mein Fleisch ist mit Maden und Staubklumpen bekleidet worden;

Meine Haut selbst ist verkrustet und löst sich auf.

6 Meine Tage selbst sind schneller geworden als ein Weberschiffchen,

Und sie nehmen ein Ende in Hoffnungslosigkeit.

7 Gedenke, daß mein Leben Wind ist,

Daß mein Auge nicht wieder Gutes sehen wird.

8 Das Auge dessen, der mich sieht, wird mich nicht erblicken;

Deine Augen werden auf mir sein, aber ich werde nicht sein.

9 Die Wolke nimmt bestimmt ein Ende und geht dahin;

So wird der, der zum Scheol hinabfährt, nicht heraufkommen.

10 Er wird nicht mehr zu seinem Haus zurückkehren,

Und seine Stätte wird ihn nicht wieder anerkennen.

11 Auch ich, ich werde meinen Mund nicht zurückhalten.

Ich will reden in der Bedrängnis meines Geistes;

Ich will mich mit der Bitterkeit meiner Seele befassen!

12 Bin ich ein Meer oder ein Seeungetüm,

Daß du eine Wache über mich setzen solltest?

13 Als ich sprach: ‚Mein Ruhelager wird mich trösten,

Mein Bett wird meine Besorgnis tragen helfen‘,

14 Hast du mich sogar mit Träumen erschreckt,

Und durch Visionen läßt du mich aufschrecken,

15 So daß sich meine Seele Erstickung wählt,

Den Tod lieber als meine Gebeine.

16 Ich habe [es] verworfen; auf unabsehbare Zeit möchte ich nicht leben.

Laß ab von mir, denn meine Tage sind ein Dunst.

17 Was ist der sterbliche Mensch, daß du ihn großziehen

Und daß du dein Herz auf ihn richten solltest

18 Und daß du ihm jeden Morgen Aufmerksamkeit schenken,

Daß du ihn jeden Augenblick prüfen solltest?

19 Warum wirst du deinen Blick nicht von mir wenden

Noch mich in Ruhe lassen, bis ich meinen Speichel schlucke?

20 Wenn ich gesündigt habe, was kann ich gegen dich vollbringen, du Beobachter der Menschen?

Weshalb hast du mich als Zielscheibe für dich gesetzt, so daß ich dir zur Last werden sollte?

21 Und warum verzeihst du nicht meine Übertretung

Und übersiehst mein Versehen?

Denn jetzt werde ich mich in den Staub niederlegen;

Und du wirst bestimmt nach mir schauen, und ich werde nicht sein.“

Hiob

8 Und Bildad, der Schuchiter, antwortete und sprach dann:

2 „Wie lange wirst du diese Dinge weiterhin äußern,

Wenn die Reden deines Mundes nur ein starker Wind sind?

3 Wird Gott selbst das Gericht verdrehen,

Oder wird der Allmächtige selbst die Gerechtigkeit verdrehen?

4 Wenn deine eigenen Söhne gegen ihn gesündigt haben,

So daß er sie in die Hand ihrer Auflehnung geraten läßt,

5 Wenn du selbst nach Gott ausschauen wirst

Und [wenn] du den Allmächtigen um Gunst anflehen wirst,

6 Wenn du lauter und rechtschaffen bist,

So würde er jetzt für dich erwachen,

Und er würde bestimmt deinen gerechten Aufenthaltsort wiederherstellen.

7 Auch mag sich dein Anfang als klein erwiesen haben,

Dein Ende danach aber würde sehr groß werden.

8 In der Tat, befrage bitte die frühere Generation,

Und richte [deine Aufmerksamkeit] auf die von ihren Vätern erforschten Dinge.

9 Denn nur gestern waren wir, und wir wissen nichts,

Denn unsere Tage auf der Erde sind ein Schatten.

10 Werden sie selbst dich nicht unterweisen, dir Bescheid geben,

Und werden sie aus ihrem Herzen nicht Worte hervorbringen?

11 Wird eine Papyruspflanze hochwachsen ohne einen Sumpf?

Wird ein Schilfrohr groß werden ohne Wasser?

12 Während es noch in seiner Knospe ist, nicht abgepflückt,

Ja vor allem anderen Gras wird es verdorren.

13 So sind die Pfade all derer, die Gott vergessen,

Und selbst die Hoffnung eines Abtrünnigen wird vergehen,

14 Dessen Zuversicht abgeschnitten ist

Und dessen Vertrauen ein Spinnenhaus ist.

15 Er wird sich auf sein Haus stützen, doch wird es nicht stehenbleiben;

Er wird sich daran festhalten, aber es wird nicht standhalten.

16 Er ist voll Saft vor der Sonne,

Und in seinem Garten kommt sein eigener Schößling hervor.

17 In einem Steinhaufen verflechten sich seine Wurzeln,

Ein Haus aus Steinen erblickt er.

18 Wenn man ihn von seiner Stätte verschlingt,

Wird sie ihn bestimmt auch verleugnen, [indem sie spricht]: ‚Ich habe dich nicht gesehen.‘

19 Siehe! Das ist die Auflösung seines Weges;

Und aus dem Staub sprießen andere auf.

20 Siehe! Gott selbst wird keinen Untadeligen verwerfen,

Noch wird er die Hand von Übeltätern fassen,

21 Bis er deinen Mund mit Lachen füllt

Und deine Lippen mit Jubelschall.

22 Die selbst, die dich hassen, werden mit Schande bekleidet werden,

Und das Zelt der Bösen wird nicht [mehr] sein.“

Hiob

9 Und Hiob antwortete und sprach dann:

2 „In der Tat, ich weiß bestimmt, daß es so ist.

Wie aber kann der sterbliche Mensch in einem Fall mit Gott im Recht sein?

3 Wenn er Lust hätte, mit ihm zu streiten,

So kann er ihm nicht ein einziges [Mal] auf tausend antworten.

4 Er ist weisen Herzens und stark an Kraft.

Wer kann ihm Trotz bieten und unversehrt davonkommen?

5 Er versetzt Berge, so daß man nicht einmal [von ihrem Dasein] weiß,

Er, der sie umgekehrt hat in seinem Zorn.

6 Er läßt die Erde erbeben von ihrer Stätte,

So daß selbst ihre Säulen erschüttert werden.

7 Er spricht zur Sonne, daß sie nicht aufleuchten solle,

Und um Sterne herum legt er ein Siegel,

8 Der die Himmel ausspannt, er allein,

Und auf die hohen Wogen des Meeres tritt;

9 Der das Asch-Sternbild, das Kesil-Sternbild

Und das Kima-Sternbild und die Innenkammern des Südens macht;

10 Der große Dinge tut, unerforschliche,

Und wunderbare Dinge ohne Zahl.

11 Siehe! Er geht an mir vorüber, und ich sehe [ihn] nicht,

Und er zieht weiter, und ich bemerke ihn nicht.

12 Siehe! Er rafft dahin. Wer kann ihm widerstehen?

Wer wird zu ihm sagen: ‚Was tust du?‘?

13 Gott selbst wird seinen Zorn nicht abwenden;

Unter ihm müssen sich die Helfer eines Stürmers niederbeugen,

14 Wieviel mehr so in dem Fall, da ich ihm selbst antworte!

Ich will meine Worte ihm gegenüber wählen,

15 Dem ich, auch wenn ich wirklich im Recht wäre, nicht antworten würde.

Bei meinem Gegner im Rechtsstreit würde ich um Gunst flehen.

16 Wenn ich ihn riefe, würde er mir antworten?

Ich glaube nicht, daß er meiner Stimme Gehör schenken würde,

17 Der im Sturm mich zermalmt

Und bestimmt meine Wunden zahlreich macht ohne Grund.

18 Er wird mir nicht gewähren, daß ich frisch Atem hole,

Denn er sättigt mich weiter mit Bitternissen.

19 Wenn jemand stark ist an Kraft, da [ist er];

Und wenn [irgendeiner stark ist] an Rechtlichkeit, o daß ich vorgeladen werde!

20 Wenn ich im Recht wäre, würde mein eigener Mund mich schuldig sprechen;

Wäre ich untadelig, so würde er mich für verkehrt erklären.

21 Wäre ich untadelig, würde ich meine Seele nicht kennen;

Ich würde mein Leben ablehnen.

22 Eines gibt es. Ja darum sage ich:

,Einem Untadeligen, auch einem Bösen macht er ein Ende.‘

23 Wenn eine Sturzflut plötzlichen Tod verursachte,

Selbst der Verzweiflung der Unschuldigen würde er spotten.

24 Die Erde selbst ist in die Hand dessen gegeben worden, der böse ist;

Das Angesicht ihrer Richter bedeckt er.

Wenn nicht [er], wer ist es dann?

25 Auch sind meine eigenen Tage schneller geworden als ein Läufer;

Sie sind enteilt, sie werden bestimmt das Gute nicht sehen.

26 Sie sind dahingefahren wie Schilfboote,

Wie ein Adler, der nach Fraß hin und her fliegt.

27 Wenn ich gesagt habe: ‚Laß mich meine Besorgnis vergessen,

Laß mich mein Gesicht verändern und aufgeheitert werden‘,

28 So ist mir bange vor all meinen Schmerzen;

Ich weiß doch, daß du mich nicht für schuldlos halten wirst.

29 Ich selbst muß schuldig werden.

Wozu mühe ich mich nur umsonst ab?

30 Wenn ich mich auch im Schneewasser wüsche

Und ich meine Hände tatsächlich in Pottasche reinigte,

31 Dann würdest du mich in eine Grube tauchen,

Und meine Kleider würden mich bestimmt verabscheuen.

32 Denn er ist nicht ein Mann wie ich, [daß] ich ihm antworten dürfte,

Daß wir miteinander vor Gericht treten könnten.

33 Da ist niemand, um zwischen uns zu entscheiden,

Daß er seine Hand auf uns beide legte.

34 Er möge seine Rute von mir entfernen,

Und seine Schrecklichkeit möge mich nicht erschrecken.

35 Ich will reden und mich nicht vor ihm fürchten,

Denn so bin ich nicht geneigt in mir.

Hiob

10 Meine Seele empfindet bestimmt Ekel vor meinem Leben.

Ich will meiner Besorgnis um mich freien Lauf lassen.

Ich will in der Bitterkeit meiner Seele reden!

2 Ich werde zu Gott sagen: ‚Erkläre mich nicht für schuldig.

Laß mich erkennen, warum es ist, daß du mit mir streitest.

3 Ist es gut für dich, daß du unrecht tust,

Daß du [das Erzeugnis] der harten Arbeit deiner Hände verwirfst

Und daß du über den Rat der Bösen tatsächlich strahlst?

4 Hast du Augen aus Fleisch,

Oder siehst du, wie ein sterblicher Mensch sieht?

5 Sind deine Tage gleich den Tagen des sterblichen Menschen

Oder deine Jahre so wie die Tage eines kräftigen Mannes,

6 Daß du versuchen solltest, mein Vergehen zu finden,

Und nach meiner Sünde fortgesetzt fahnden solltest?

7 Dies trotz deines eigenen Wissens, daß ich nicht im Unrecht bin

Und niemand da ist, der aus deiner eigenen Hand befreit?

8 Deine eigenen Hände haben mich gestaltet, so daß sie mich

Ganz und gar ringsum machten, und doch willst du mich verschlingen.

9 Bedenke bitte, daß du mich aus Ton gemacht hast,

Und zum Staub wirst du mich zurückkehren lassen.

10 Bist du nicht darangegangen, mich selbst wie Milch auszugießen

Und wie Käse mich gerinnen zu lassen?

11 Mit Haut und Fleisch hast du mich dann bekleidet

Und mit Gebein und Sehnen mich zusammengewoben.

12 Leben und liebende Güte hast du in bezug auf mich gewirkt;

Und deine eigene Obhut hat meinen Geist behütet.

13 Und diese Dinge hast du in deinem Herzen verborgen.

Ich weiß wohl, daß diese Dinge bei dir sind.

14 Wenn ich gesündigt habe und du fortwährend auf mich achtgegeben hast

Und du mich meines Vergehens nicht für schuldlos hältst,

15 Wenn ich wirklich im Unrecht bin, wehe mir!

Und bin ich tatsächlich im Recht, so darf ich mein Haupt nicht erheben,

Gesättigt mit Unehre und durchtränkt mit Trübsal.

16 Und handelt es überheblich, wirst du wie ein junger Löwe nach mir jagen,

Und du wirst dich in meinem Fall aufs neue als wunderbar erzeigen.

17 Du wirst neue von deinen Zeugen vor mich stellen,

Und du wirst deinen Verdruß gegen mich steigern;

Mühsal um Mühsal ist bei mir.

18 Warum also brachtest du mich aus einem Mutterschoß hervor?

Hätte ich verscheiden können, daß nicht einmal ein Auge mich hätte sehen können,

19 Als ob ich nicht geworden wäre, hätte ich werden sollen,

Vom [Mutter]leib weg hätte ich zur Grabstätte gebracht werden sollen.‘

20 Sind meiner Tage nicht wenige? Er möge ablassen,

Er wende seinen Blick ab von mir, damit ich mich ein wenig erheitere,

21 Ehe ich weggehe — und ich werde nicht zurückkommen —

In das Land der Finsternis und des tiefen Schattens,

22 In das Land der Dunkelheit gleich dem Dunkel, des tiefen Schattens

Und der Unordnung, wo es ebensowenig leuchtet wie das Dunkel.“

Hiob

11 Und Zophar, der Naamathiter, antwortete und sprach dann:

2 „Wird eine Menge von Worten unbeantwortet bleiben,

Oder wird ein bloßer Prahler im Recht sein?

3 Wird gar dein leeres Gerede Männer zum Schweigen bringen,

Und wirst du weiterhin spotten, ohne daß jemand [dich] schilt?

4 Auch sagst du: ‚Meine Unterweisung ist lauter,

Und ich habe mich in deinen Augen wirklich als rein erwiesen.‘

5 Doch oh, wenn nur Gott selbst redete

Und seine Lippen dir gegenüber öffnete!

6 Dann würde er dir die Geheimnisse der Weisheit mitteilen,

Denn mannigfaltig sind die Dinge praktischer Weisheit.

Auch würdest du erkennen, daß Gott etwas von deinem Vergehen zu deinen Gunsten vergessen läßt.

7 Kannst du die tiefen Dinge Gottes ergründen,

Oder kannst du bis zur äußersten Grenze des Allmächtigen hinfinden?

8 Sie ist höher als der Himmel. Was kannst du vollbringen?

Sie ist tiefer als der Scheol. Was kannst du erkennen?

9 Länger als die Erde ist sie an Maß

Und breiter als das Meer.

10 Wenn er daherfährt und [jemand] ausliefert

Und ein Gericht einberuft, wer kann ihm da widerstehen?

11 Denn er selbst kennt ja die Männer, die nicht wahrhaftig sind.

Wenn er Schädliches sieht, wird er nicht auch [darauf] achten?

12 Selbst ein hohlköpfiger Mann wird gute Beweggründe bekommen,

Sobald ein Eselszebra als Mensch geboren wird.

13 Wenn du selbst dein Herz wirklich bereitmachen

Und deine Handflächen tatsächlich zu ihm ausbreiten wirst,

14 Wenn Schädliches in deiner Hand ist, tu es weit weg,

Und laß nicht Ungerechtigkeit in deinen Zelten wohnen.

15 Denn dann wirst du dein Angesicht ohne Makel erheben,

Und du wirst bestimmt gefestigt werden, und du wirst dich nicht fürchten.

16 Denn du — Ungemach selbst wirst du vergessen;

Wie Wasser, die vorübergeflossen sind, wirst du [seiner] gedenken.

17 Und heller als der Mittag wird sich [deine] Lebensdauer erheben;

Finsternis wird wie der Morgen selbst werden.

18 Und du wirst bestimmt Vertrauen fassen, weil Hoffnung vorhanden ist;

Und du wirst dich gewiß sorgsam umsehen — in Sicherheit wirst du dich niederlegen.

19 Und du wirst dich tatsächlich ausstrecken, ohne daß [dich] jemand aufschreckt.

Und viele werden dich gewiß mild stimmen;

20 Und die Augen der Bösen sind es, die versagen werden;

Und ein Zufluchtsort wird ihnen bestimmt entschwinden,

Und ihre Hoffnung wird ein Verscheiden der Seele sein.“

Hiob

12 Und Hiob antwortete und sprach dann:

2 „In der Tat, ihr seid die Leute,

Und mit euch wird die Weisheit aussterben!

3 Auch ich habe ein Herz ebensogut wie ihr.

Ich stehe nicht hinter euch zurück,

Und bei wem gibt es nicht Dinge wie diese?

4 Ich werde [einer, der] seinem Mitmenschen zum Gelächter [ist],

Der zu Gott ruft, daß er ihm antworten solle.

Zum Gelächter ist der Gerechte, [der] Untadelige.

5 In Gedanken hat der Sorglose Verachtung für den Untergang selbst;

Das ist für die bereitet, deren Füße wanken.

6 Die Zelte der Ausplünderer sind sorgenfrei,

Und diejenigen, die Gottes Grimm erregen, haben die Sicherheit,

Die einem gehört, der in seiner Hand einen Gott gebracht hat.

7 Frag doch bitte die Haustiere, und sie werden dich unterweisen,

Auch die geflügelten Geschöpfe der Himmel, und sie werden es dir mitteilen.

8 Oder befasse dich mit der Erde, und sie wird dich unterweisen,

Und die Fische des Meeres werden es dir verkünden.

9 Wer unter all diesen erkennt nicht gut,

Daß die Hand Jehovas selbst dies getan hat,

10 In dessen Hand die Seele alles Lebendigen

Und der Geist alles menschlichen Fleisches ist?

11 Prüft nicht das Ohr selbst Worte,

Wie der Gaumen Speise kostet?

12 Gibt es nicht Weisheit unter den Betagten

Und Verstand [bei der] Länge der Tage?

13 Bei ihm ist Weisheit und Macht;

Sein ist Rat und Verstand.

14 Siehe! Er reißt nieder, damit es kein Aufbauen gibt;

Er läßt’s vor einem Mann verschließen, daß es nicht geöffnet wird.

15 Siehe! Er hält die Wasser zurück, und sie trocknen aus;

Und er sendet sie, und sie verändern die Erde.

16 Bei ihm gibt es Stärke und praktische Weisheit;

Ihm gehört der Irrende und der Irreführende;

17 Er läßt Ratgeber barfuß einhergehen,

Und er läßt selbst Richter von Sinnen werden.

18 Die Fesseln von Königen löst er wirklich,

Und er bindet einen Gurt um ihre Hüften.

19 Er läßt Priester barfuß wandeln,

Und die mit dauerndem Sitz stürzt er;

20 Er entzieht den Treuen die Sprache,

Und die Verständigkeit von Alten nimmt er hinweg;

21 Er gießt Verachtung aus über Edle,

Und den Gürtel der Starken macht er tatsächlich schlaff;

22 Er enthüllt tiefe Dinge aus der Finsternis,

Und er bringt tiefen Schatten ans Licht hervor;

23 Er läßt die Nationen groß werden, damit er sie vernichte;

Er breitet die Nationen aus, damit er sie hinwegführe;

24 Er nimmt den Häuptern des Volkes des Landes das Herz,

Daß er sie umherwandern lasse in einer weglosen Öde.

25 Sie tappen in der Finsternis, wo es kein Licht gibt,

Daß er sie umherwandern lasse wie einen Betrunkenen.

Hiob

13 Siehe! All dies hat mein Auge gesehen,

Hat mein Ohr gehört und darauf geachtet.

2 Was ihr wißt, weiß ich selbst auch gut;

Ich stehe nicht hinter euch zurück.

3 Ich würde jedoch meinerseits zum Allmächtigen selbst reden,

Und am Rechten mit Gott würde ich Gefallen finden.

4 Ihr hingegen seid Lügentüncher;

Ihr alle seid Ärzte ohne Wert.

5 Wenn ihr doch nur gänzlich stillschwieget,

Daß es euch zur Weisheit gereichte!

6 Hört bitte meine Gegenargumente,

Und auf die Verteidigungsreden meiner Lippen gebt acht.

7 Werdet ihr für Gott selbst Ungerechtigkeit reden,

Und werdet ihr für ihn Trug reden?

8 Werdet ihr ihn parteiisch behandeln,

Oder werdet ihr für den [wahren] Gott einen Rechtsstreit führen?

9 Wäre es gut, daß er euch ausforschte?

Oder wollt ihr mit ihm Spiel treiben, wie man mit dem sterblichen Menschen Spiel treibt?

10 Er wird euch ganz bestimmt zurechtweisen,

Wenn ihr im geheimen versucht, Parteilichkeit zu bekunden;

11 Wird nicht seine Würde selbst euch aufschrecken

Und der Schrecken vor ihm selbst auf euch fallen?

12 Eure denkwürdigen Reden sind Sprüche aus Asche,

Eure Schildbuckel sind wie Schildbuckel aus Lehm.

13 Bewahrt Schweigen vor mir, daß ich selbst rede.

Dann möge über mich kommen, was immer es sei!

14 Warum trage ich mein Fleisch in meinen Zähnen

Und lege meine eigene Seele in meine hohle Hand?

15 Auch wenn er mich tötete, würde ich nicht warten?

Nur würde ich für meine eigenen Wege vor seinem Angesicht rechten.

16 Er wäre auch meine Rettung,

Denn vor ihn wird kein Abtrünniger kommen.

17 Hört mein Wort ganz und gar,

Und meine Erklärung sei in euren Ohren.

18 Seht! Bitte, ich habe einen Rechtsfall dargelegt;

Ich weiß wohl, daß ich selbst im Recht bin.

19 Wer ist es, der mit mir streiten wird?

Denn sollte ich jetzt verstummen, so würde ich einfach verscheiden!

20 Nur zwei Dinge tu mir nicht an;

In diesem Fall werde ich mich ja deinetwegen nicht verbergen;

21 Zieh deine eigene Hand weit von mir hinweg,

Und der Schrecken vor dir — möge er mich nicht erschrecken.

22 Entweder rufe, daß ich selbst antworte;

Oder laß mich reden, und du entgegne mir.

23 In welcher Weise habe ich Vergehungen und Sünden?

Laß mich meine eigene Auflehnung und meine eigene Sünde erkennen.

24 Weshalb verbirgst du dein Angesicht selbst

Und betrachtest mich als einen Feind von dir?

25 Wirst du ein bloßes verwehtes Blatt hinwegschrecken

Oder fortwährend nur nach dürren Stoppeln jagen?

26 Denn du schreibst fortgesetzt bittere Dinge gegen mich,

Und du läßt mich [die Folgen] der Vergehungen meiner Jugend tragen.

27 Auch hast du meine Füße in den Stock gelegt,

Und du gibst acht auf alle meine Pfade;

Für die Sohlen meiner Füße zeichnest du deine eigene Linie ein.

28 Und er ist wie etwas Vermodertes, was zerfällt,

Wie ein Kleid, das eine Motte tatsächlich zerfrißt.

Hiob

14 Der Mensch, von einer Frau geboren,

Ist kurzlebig und mit Erregung gesättigt.

2 Wie eine Blüte ist er hervorgekommen und wird abgeschnitten,

Und er enteilt wie der Schatten und bleibt nicht bestehen.

3 Ja, über diesen hast du dein Auge geöffnet,

Und mich bringst du ins Gericht mit dir.

4 Wer kann einen Reinen aus einem Unreinen hervorbringen?

Da ist nicht einer.

5 Wenn seine Tage beschlossen sind,

Ist die Zahl seiner Monate bei dir;

Du hast für ihn eine Verordnung erlassen, daß er nicht darüber hinausgehe.

6 Wende deinen Blick von ihm ab, damit er Ruhe habe,

Bis er wie ein Lohnarbeiter an seinem Tag Gefallen findet.

7 Denn es gibt Hoffnung selbst für einen Baum.

Wenn er umgehauen wird, wird er nämlich wieder sprossen,

Und sein Schößling, er wird nicht aufhören zu bestehen.

8 Wenn seine Wurzel in der Erde altert

Und sein Stumpf im Staube stirbt,

9 Wird er beim Geruch des Wassers sprossen

Und wird bestimmt wie eine neue Pflanze einen Zweig hervorbringen.

10 Doch ein kräftiger Mann stirbt und liegt besiegt da;

Und ein Erdenmensch verscheidet, und wo ist er?

11 Wasser schwinden tatsächlich aus einem Meer,

Und ein Strom, er versiegt und trocknet aus.

12 Auch der Mensch muß sich niederlegen und steht nicht auf.

Bis der Himmel nicht mehr ist, werden sie nicht erwachen,

Noch werden sie aus ihrem Schlaf aufgeweckt werden.

13 O daß du mich im Scheol verbärgest,

Daß du mich verborgen hieltest, bis dein Zorn sich abwendet,

Daß du mir eine Zeitgrenze setztest und meiner gedächtest!

14 Wenn ein kräftiger Mann stirbt, kann er wieder leben?

Alle Tage meiner Fronarbeit werde ich warten,

Bis meine Ablösung kommt.

15 Du wirst rufen, und ich, ich werde dir antworten.

Nach dem Werk deiner Hände wirst du dich sehnen.

16 Denn jetzt zählst du unablässig selbst meine Schritte;

Du gibst auf nichts acht als auf meine Sünde.

17 Versiegelt in einem Beutel ist meine Auflehnung,

Und du überklebst mein Vergehen.

18 Doch selbst ein Berg wird im Stürzen zerbröckeln,

Und sogar ein Fels wird von seiner Stelle gerückt werden.

19 Wasser zerreibt zweifellos sogar Steine;

Sein Sturzregen schwemmt den Staub der Erde weg.

So hast du gar die Hoffnung des sterblichen Menschen vernichtet.

20 Du überwältigst ihn für immer, so daß er dahingeht;

Du entstellst sein Angesicht, so daß du ihn wegsendest.

21 Seine Söhne werden geehrt, doch weiß er [es] nicht;

Und sie werden unbedeutend, doch achtet er nicht auf sie.

22 Nur sein eigenes Fleisch, während es an ihm ist, wird weiter schmerzen,

Und seine eigene Seele, während sie in ihm ist, wird weiter trauern.“

Hiob

15 Und Eliphas, der Temaniter, antwortete und sprach dann:

2 „Wird ein Weiser selbst mit windigem Wissen antworten,

Oder wird er seinen Bauch mit Ostwind füllen?

3 Lediglich mit einem Wort zurechtzuweisen wird von keinem Nutzen sein,

Und bloße Äußerungen an sich werden nichts nützen.

4 Indes machst du selbst die Furcht [vor Gott] kraftlos,

Und irgendwelche Besorgtheit vor Gott verminderst du.

5 Denn dein Vergehen schult deinen Mund,

Und du wählst die Zunge listiger Leute.

6 Dein Mund erklärt dich für schuldig und nicht ich;

Und deine eigenen Lippen antworten gegen dich.

7 Wurdest du als der allererste Mensch geboren,

Oder wurdest du vor den Hügeln mit Wehen hervorgebracht?

8 Hörst du dem vertraulichen Gespräch Gottes zu,

Und beschränkst du Weisheit auf dich selbst?

9 Was weißt du denn, was wir nicht wissen?

Was verstehst du, was uns nicht auch [bekannt] ist?

10 Sowohl der Ergraute als auch der Betagte sind bei uns,

Der an Tagen Größere als dein Vater.

11 Sind die Tröstungen Gottes nicht genug für dich

Oder ein Wort, sanft mit dir [geredet]?

12 Warum trägt dein Herz dich fort,

Und weshalb funkeln deine Augen?

13 Denn du wendest deinen Geist gegen Gott selbst,

Und du hast aus deinem eigenen Mund Worte ausgehen lassen.

14 Was ist der sterbliche Mensch, daß er rein sein sollte

Oder daß irgendein von einer Frau Geborener im Recht sein sollte?

15 Siehe! In seine Heiligen setzt er keinen Glauben,

Und selbst die Himmel sind bestimmt nicht rein in seinen Augen,

16 Wieviel weniger also, wenn einer abscheulich und verderbt ist,

Ein Mann, der Ungerechtigkeit so wie Wasser trinkt!

17 Ich werde es dir verkünden. Hör mir zu!

Auch dies habe ich erblickt, so laß [es] mich erzählen,

18 Das, was Weise selbst mitteilen

Und was sie nicht verhehlten, [da es] von ihren Vätern [ist].

19 Ihnen allein wurde das Land gegeben,

Und kein Fremder zog durch ihre Mitte.

20 Alle seine Tage leidet ein Böser Qual,

Ja, die Zahl der Jahre selbst, die für den Tyrannen aufbehalten worden sind.

21 Der Schall von Schrecknissen ist in seinen Ohren;

Während des Friedens kommt selbst ein Ausplünderer über ihn.

22 Er glaubt nicht, daß er aus der Finsternis zurückkehren wird,

Und er ist für ein Schwert aufbehalten.

23 Er irrt umher auf der Suche nach Brot — wo ist es?

Er weiß wohl, daß der Tag der Finsternis bereit ist bei seiner Hand.

24 Bedrängnis und Angst schrecken ihn beständig;

Sie überwältigen ihn wie ein König, bereit zum Sturmangriff.

25 Denn er streckt seine Hand gegen Gott selbst aus,

Und über den Allmächtigen sucht er sich zu überheben;

26 [Denn] halsstarrig rennt er gegen ihn an,

Mit den dicken Buckeln seiner Schilde;

27 Denn er bedeckt tatsächlich sein Gesicht mit seiner Fettigkeit,

Und er setzt Fett an um seine Lenden,

28 Er weilt nur in Städten, die auszutilgen sind,

In Häusern, wo man nicht dauernd wohnen wird,

Die gewiß dazu bestimmt sind, Steinhaufen zu werden.

29 Er wird nicht reich werden, und sein Vermögen wird nicht ansteigen,

Noch wird er den Erwerb davon über die Erde ausbreiten.

30 Er wird der Finsternis nicht entweichen;

Eine Flamme wird seinen Schößling ausdörren,

Und er wird durch einen Sturmhauch SEINES Mundes weichen.

31 Er setze keinen Glauben in Nichtswürdiges, da er irregeführt wird,

Denn das, was er im Tausch dafür erlangt, wird sich bloß als Nichtswürdiges erweisen;

32 Vor seinem Tag wird es erfüllt werden.

Und sein Schößling selbst wird bestimmt nicht üppig wachsen.

33 Er wird seine unreifen Trauben abstoßen so wie ein Weinstock

Und seine Blüten abwerfen so wie ein Olivenbaum.

34 Denn die Gemeinde der Abtrünnigen ist unfruchtbar,

Und Feuer selbst muß die Zelte der Bestechung fressen.

35 Da ist eine Empfängnis von Ungemach und eine Geburt von Schädlichem,

Und ihr Leib selbst bereitet Trug.“

Hiob

16 Und Hiob antwortete und sprach dann:

2 „Ich habe viele Dinge wie diese gehört.

Ihr alle seid leidige Tröster!

3 Gibt es ein Ende für windige Worte?

Oder was ärgert dich, daß du antwortest?

4 Auch ich könnte so gut reden wie ihr.

Wenn nur eure Seele da wäre, wo meine Seele ist,

Würde ich in Worten gegen euch glänzen,

Und würde ich meinen Kopf über euch schütteln?

5 Ich würde euch mit den Worten meines Mundes stärken,

Und die Tröstung meiner eigenen Lippen würde sich zurückhalten —

6 Rede ich tatsächlich, so wird mein eigener Schmerz nicht zurückgehalten,

Und höre ich wirklich damit auf, was geht von mir weg?

7 Allein jetzt hat er mich ermüdet;

Er hat [den Kreis] aller, die mit mir zusammenkommen, verödet.

8 Auch packst du mich. Es ist ein Zeugnis geworden,

So daß meine Magerkeit sich gegen mich erhebt. Sie zeugt mir ins Angesicht.

9 Sein Zorn hat [mich] zerrissen, und er feindet mich an.

Er knirscht wirklich mit den Zähnen gegen mich.

Mein Widersacher, er schärft seine Augen gegen mich.

10 Sie haben ihren Mund gegen mich aufgesperrt,

Mit Schmähung haben sie meine Wangen geschlagen,

In großer Zahl rotten sie sich gegen mich zusammen.

11 Gott überliefert mich Buben,

Und in die Hände von Bösen wirft er mich kopfüber.

12 Ich war zur Ruhe gekommen, aber er scheuchte mich dann auf;

Und er packte mich beim Nacken und ging daran, mich zu zerschmettern,

Und er stellt mich als Zielscheibe für sich auf.

13 Seine Bogenschützen umringen mich;

Er spaltet meine Nieren auf und empfindet kein Mitleid;

Er schüttet meine Gallenblase direkt auf die Erde.

14 Er durchbricht mich ständig, Bresche auf Bresche;

Er rennt gegen mich an wie ein Gewaltiger.

15 Sacktuch habe ich um meine Haut zusammengenäht,

Und ich habe mein Horn in den Staub hineingesteckt.

16 Mein Angesicht, es hat sich gerötet vom Weinen,

Und auf meinen Augenlidern ist tiefer Schatten,

17 Obwohl keine Gewalttat an meinen Handflächen ist

Und mein Gebet lauter ist.

18 O Erde, bedecke nicht mein Blut!

Und es finde sich keine Stätte für mein Geschrei!

19 Auch jetzt, siehe, in den Himmeln ist einer, der von mir Zeugnis gibt,

Und mein Zeuge ist in den Höhen.

20 Meine Gefährten sind Wortführer gegen mich;

Zu Gott hat mein Auge schlaflos aufgeblickt.

21 Und die Entscheidung ist zwischen einem kräftigen Mann und Gott zu treffen,

Ebenso wie zwischen einem Menschensohn und seinem Mitmenschen.

22 Denn nur noch wenige Jahre werden kommen,

Und auf dem Pfad, auf dem ich nicht wiederkehren werde, werde ich weggehen.

Hiob

17 Mein Geist selbst ist gebrochen, meine Tage, sie sind ausgelöscht;

Die Begräbnisstätte ist für mich.

2 Gewiß gibt es Spötterei über mich,

Und inmitten ihres rebellischen Benehmens verweilt mein Auge.

3 Bitte leiste doch für mich Bürgschaft bei dir selbst!

Wer sonst ist da, der mir zum Pfand den Handschlag geben wird?

4 Denn ihr Herz hast du der Verständigkeit verschlossen.

Darum erhöhst du sie nicht.

5 Er mag Gefährten mitteilen, daß sie ihre Anteile nehmen,

Aber selbst die Augen seiner Söhne werden versagen.

6 Und er hat mich als Sprichwort von Völkern hingestellt,

So daß ich jemand werde, dem man ins Gesicht speit.

7 Und von Verdruß wird mein Auge trüber,

Und meine Glieder sind allesamt gleich dem Schatten.

8 Rechtschaffene Menschen sind darüber starr vor Entsetzen,

Und auch der Unschuldige erregt sich über den Abtrünnigen.

9 Der Gerechte hält ständig an seinem Weg fest,

Und der mit reinen Händen nimmt an Stärke fortwährend zu.

10 Doch ihr, mögt ihr alle wieder beginnen. So kommt her, bitte,

Wenn ich auch keinen Weisen unter euch finde.

11 Meine eigenen Tage sind dahingegangen, meine eigenen Pläne sind zerrissen worden,

Die Wünsche meines Herzens.

12 Nacht geben sie ständig für Tag aus:

,Licht ist nahe wegen der Finsternis.‘

13 Wenn ich weiterhin warte, so ist der Scheol mein Haus;

In der Finsternis werde ich mein Lager ausbreiten müssen.

14 Der Grube werde ich zurufen müssen: ‚Du bist mein Vater!‘,

Der Made: ‚Meine Mutter und meine Schwester!‘

15 Wo also ist denn meine Hoffnung?

Und meine Hoffnung — wer ist es, der sie erblickt?

16 Zu den Riegeln des Scheols werden sie hinabfahren,

Wenn wir alle zusammen zum Staub selbst hinabsinken müssen.“

Hiob

18 Und Bildad, der Schuchiter, antwortete und sprach dann:

2 „Wie lange wird es noch dauern, bis ihr Worten ein Ende macht?

Ihr solltet verstehen, daß wir danach reden können.

3 Warum sollten wir wie Tiere gerechnet sein

[Und] in euren Augen als unrein betrachtet werden?

4 Er zerreißt seine Seele in seinem Zorn.

Wird um deinetwillen die Erde verlassen werden

Oder ein Fels wegrücken von seiner Stelle?

5 Auch das Licht der Bösen wird ausgelöscht werden,

Und der Funke seines Feuers wird nicht leuchten.

6 Selbst ein Licht in seinem Zelt wird gewiß dunkel werden,

Und seine eigene Lampe darin wird ausgelöscht.

7 Seine kräftigen Schritte werden eingeengt werden.

Sein eigener Rat wird ihn niederwerfen.

8 Denn er wird tatsächlich von seinen Füßen in ein Netz geführt werden,

Und auf Netzwerk wird er wandeln.

9 Ein Fallstrick wird [ihn] bei der Ferse fassen;

Eine Schlinge hält ihn fest.

10 Ein Strick ist für ihn auf der Erde verborgen

Und ein Fanggerät für ihn auf [seinem] Pfad.

11 Ringsum lassen ihn bestimmt plötzliche Schrecken aufschrecken

Und jagen ihm tatsächlich auf dem Fuß nach.

12 Seine Kraft wird ausgehungert,

Und Unheil steht bereit, ihn hinken zu lassen.

13 Es wird die Stücke seiner Haut fressen;

Des Todes Erstgeborener wird seine Glieder fressen.

14 Seine Zuversicht wird fortgerissen aus seinem eigenen Zelt,

Und zu dem König der Schrecken wird es ihn schreiten lassen.

15 Etwas, was nicht sein ist, wird in seinem Zelt weilen;

Schwefel wird über seinen eigenen Aufenthaltsort gestreut werden.

16 Von unten werden sogar seine Wurzeln verdorren,

Und von oben wird sein Zweig verwelken.

17 Seine bloße Erwähnung wird gewiß von der Erde schwinden,

Und er wird keinen Namen haben draußen auf der Straße.

18 Man wird ihn aus dem Licht in die Finsternis hinausstoßen,

Und vom ertragfähigen Land wird man ihn verjagen.

19 Er wird keine Nachkommenschaft und keinen Nachwuchs unter seinem Volk haben,

Und es wird keinen Überlebenden an seinem Ort der Fremdlingschaft geben.

20 Über seinen Tag werden die Leute im Westen wirklich starr sein vor Entsetzen,

Und ein Schauder wird bestimmt auch die Leute im Osten ergreifen.

21 Ja dies sind die Wohnstätten eines Missetäters,

Und dies ist der Ort jemandes, der Gott nicht gekannt hat.“

Hiob

19 Und Hiob antwortete und sprach dann:

2 „Wie lange werdet ihr meine Seele ständig reizen

Und fortfahren, mich mit Worten zu zermalmen?

3 Diese zehn Male gingt ihr daran, mich zu schelten;

Ihr schämt euch nicht, [daß] ihr so hart mit mir verfahrt.

4 Und angenommen, daß ich einen Fehler gemacht habe,

So wird mein Fehler bei mir verweilen.

5 Wenn ihr tatsächlich gegen mich großtut

Und ihr zeigt, daß meine Schmähung angebracht ist gegen mich,

6 Dann wißt, daß Gott selbst mich irregeleitet

Und mich mit seinem Fangnetz umfangen hat.

7 Siehe! Ich schreie fortgesetzt: ‚Gewalttat!‘, aber ich erhalte keine Antwort;

Ich rufe ständig um Hilfe, doch da ist kein Recht.

8 Meinen Pfad, den hat er mit einem Steinwall versperrt, und ich kann nicht hinübergehen;

Und auf meine Wege hat er Finsternis selbst gelegt.

9 Meine eigene Herrlichkeit hat er mir ausgezogen,

Und er nimmt die Krone von meinem Haupt hinweg.

10 Er reißt mich auf allen Seiten nieder, und ich gehe hinweg;

Und er reißt meine Hoffnung aus wie einen Baum.

11 Auch entbrennt sein Zorn gegen mich,

Und er hält mich ständig für einen seiner Widersacher.

12 Gemeinsam kommen seine Truppen und schütten ihren Weg gegen mich auf,

Und sie lagern sich rings um mein Zelt.

13 Meine eigenen Brüder hat er weit von mir entfernt,

Und selbst diejenigen, die mich kennen, haben sich von mir auch abgewandt.

14 Meine vertrauten Bekannten sind ausgeblieben,

Und diejenigen, die ich kenne, sie haben mich vergessen,

15 Die als Fremdlinge in meinem Haus weilen; und selbst meine Sklavinnen halten mich für einen Fremden;

Ein wirklicher Ausländer bin ich in ihren Augen geworden.

16 Meinen Knecht habe ich gerufen, aber er antwortet nicht.

Mit meinem eigenen Mund flehe ich ihn ständig um Mitleid an.

17 Mein Atem selbst ist meiner Frau widerlich geworden,

Und den Söhnen des Leibes meiner [Mutter] bin ich stinkend geworden.

18 Auch Buben haben mich verworfen;

Stehe ich bloß auf, so beginnen sie gegen mich zu reden.

19 Alle Menschen der Gruppe meiner Vertrauten verabscheuen mich,

Und diejenigen, die ich liebte, haben sich gegen mich gewandt.

20 An meiner Haut und meinem Fleisch klebt tatsächlich mein Gebein,

Und ich entrinne mit der Haut meiner Zähne.

21 Erweist mir etwas Gunst, erweist mir etwas Gunst, o ihr, meine Gefährten,

Denn Gottes eigene Hand hat mich angerührt.

22 Warum verfolgt ihr mich unablässig wie Gott

Und werdet von meinem Fleisch nicht satt?

23 O daß nun meine Worte niedergeschrieben würden!

O daß sie doch in ein Buch eingezeichnet würden!

24 Mit einem eisernen Griffel und [mit] Blei,

O daß sie für immer in den Felsen eingehauen würden!

25 Und ich selbst weiß wohl, daß mein Erlöser lebt

Und daß, nach [mir] kommend, er sich über [dem] Staub erheben wird.

26 Und nach meiner Haut, [die] sie abgeschunden haben — dieses!

Doch, abgezehrt in meinem Fleisch, werde ich Gott erblicken,

27 Den selbst ich für mich erblicken werde

Und [den] meine eigenen Augen bestimmt sehen werden, nicht aber irgendein Fremder.

Meine Nieren haben tief in mir versagt.

28 Denn ihr sprecht: ‚Warum verfolgen wir ihn ständig?‘,

Wenn sich die eigentliche Wurzel der Sache in mir findet.

29 Erschreckt euch vor einem Schwert,

Denn das Schwert bedeutet Grimm gegen Vergehungen,

Damit ihr erkennt, daß es einen Richter gibt.“

Hiob

20 Und Zophar, der Naamathiter, antwortete und sprach dann:

2 „Darum geben mir meine eigenen beunruhigenden Gedanken selbst Antwort,

Auch wegen meiner inneren Erregtheit.

3 Eine mich beschimpfende Mahnung höre ich;

Und ein Geist ohne das Verständnis, das ich habe, erwidert mir.

4 Hast du allezeit ebendies gewußt,

Seitdem der Mensch auf die Erde gesetzt wurde,

5 Daß der Jubel der Bösen von kurzer Dauer ist

Und die Freude eines Abtrünnigen für einen Augenblick?

6 Obwohl seine Hoheit gar zum Himmel steigt

Und sein Haupt selbst an die Wolken reicht,

7 Vergeht er gleich seinen Dungfladen für immer;

Diejenigen selbst, die ihn sehen, werden sagen: ‚Wo ist er?‘

8 Wie ein Traum wird er entfliegen, und man wird ihn nicht finden;

Und er wird verjagt wie eine Vision der Nacht.

9 Das Auge, das ihn erblickt hat, wird es nicht wieder tun,

Und nie mehr wird seine Stätte ihn anschauen.

10 Seine eigenen Söhne werden die Gunst der Geringen suchen,

Und seine eigenen Hände werden seine wertvollen Dinge zurückgeben.

11 Sein eigenes Gebein ist voll gewesen von seiner Jugendkraft,

Doch mit ihm wird es in bloßem Staub liegen.

12 Wenn Schlechtes süß schmeckt in seinem Mund,

Wenn er es unter seiner Zunge zergehen läßt,

13 Wenn er Mitleid damit hat und es nicht losläßt

Und wenn er es inmitten seines Gaumens zurückhält,

14 Wird sich gewiß selbst seine Speise in seinen eigenen Eingeweiden verändern;

Sie wird in ihm die Galle von Kobras sein.

15 Vermögen hat er verschlungen, doch wird er es ausspeien;

Aus seinem Bauch wird Gott es heraustreiben.

16 Das Gift von Kobras wird er saugen;

Die Zunge einer Otter wird ihn töten.

17 Er wird niemals die Wasserläufe sehen,

Flutende Ströme von Honig und Butter.

18 Er wird [sein] erworbenes Eigentum zurückgeben und wird [es] nicht verschlingen,

Gleich Vermögen aus seinem Handel, dessen er sich jedoch nicht erfreuen wird.

19 Denn er hat zerschmettert, hat Geringe verlassen;

Er hat ein Haus an sich gerissen, das zu bauen er nicht unternommen hatte.

20 Denn er wird bestimmt keine Unbesorgtheit kennen in seinem Leib,

Mittels seiner begehrenswerten Dinge wird er nicht entrinnen.

21 Da ist nichts übriggelassen für ihn zum Verzehren;

Daher wird sein Wohlbefinden nicht andauern.

22 Während sein Überfluß auf seinem Höhepunkt ist, wird ihm angst,

Die ganze Macht des Mißgeschicks selbst wird über ihn kommen.

23 Es geschehe, um seinen Bauch zu füllen,

Daß er seine Zornglut über ihn senden

Und [sie] auf ihn regnen lassen wird, in seine Eingeweide.

24 Er wird der Eisenrüstung enteilen;

Ein Bogen aus Kupfer wird ihn zerhauen.

25 Ja, ein Geschoß wird selbst durch seinen Rücken herausfahren

Und eine blitzende Waffe durch seine Galle hinaus;

Schrecknisse werden gegen ihn angehen.

26 Alle Finsternis wird für seine geschätzten Dinge aufbehalten;

Ein Feuer, das niemand entfacht hat, wird ihn fressen;

Schlimm wird es einem Überlebenden in seinem Zelt ergehen.

27 Der Himmel wird sein Vergehen enthüllen,

Und die Erde wird in Auflehnung gegen ihn sein.

28 Ein Platzregen wird sein Haus hinwegwälzen;

Es werden Dinge ausgegossen werden am Tag seines Zorns.

29 Dies ist der Anteil des bösen Menschen von Gott aus,

Ja das ihm von Gott zugesprochene Erbe.“

Hiob

21 Und Hiob antwortete und sprach dann:

2 „Hört aufmerksam auf mein Wort,

Und möge dies eure Tröstung werden;

3 Ertragt mich, und ich selbst werde reden;

Und nachdem ich geredet habe, mag [jeder von euch] spotten.

4 Was mich betrifft, wird meine Besorgnis etwa gegenüber einem Menschen [ausgedrückt]?

Oder warum wird mein Geist nicht ungeduldig?

5 Wendet euer Angesicht mir zu, und starrt vor Entsetzen,

Und legt [eure] Hand auf [euren] Mund.

6 Und wenn ich [daran] gedacht habe, bin ich auch in Bestürzung geraten,

Und Schauder hat mein Fleisch erfaßt.

7 Wie kommt es, daß die Bösen selbst am Leben bleiben,

Gealtert sind, ja an Vermögen überlegen geworden sind?

8 Ihre Nachkommenschaft ist gefestigt bei ihnen vor ihrem Angesicht,

Und ihre Nachkömmlinge [sind] vor ihren Augen.

9 Ihre Häuser sind der Frieden selbst, frei von Schrecken,

Und die Rute Gottes ist nicht auf ihnen.

10 Sein eigener Stier befruchtet tatsächlich, und er verschüttet den Samen nicht;

Seine Kuh bringt hervor und hat keine Fehlgeburt.

11 Sie senden ständig ihre Buben aus wie eine Kleinviehherde,

Und ihre eigenen männlichen Kinder springen umher.

12 Sie fahren fort, [die Stimme] mit Tamburin und Harfe zu erheben,

Und freuen sich fortwährend beim Klang der Pfeife.

13 Sie verbringen ihre Tage in Wohlleben,

Und in einem Augenblick steigen sie zum Scheol hinab.

14 Und sie sprechen zu dem [wahren] Gott: ‚Wende dich von uns weg!

Und an der Erkenntnis deiner Wege haben wir kein Gefallen gefunden.

15 Was hat der Allmächtige zu bedeuten, daß wir ihm dienen sollten,

Und wie nützen wir uns, daß wir mit ihm in Fühlung gekommen sind?‘

16 Siehe! Ihr Wohlbefinden [liegt] nicht in ihrer eigenen Macht.

Ja der Rat von Bösen ist fern von mir geblieben.

17 Wie oft ist die Lampe der Bösen erloschen,

Und [wie oft] kommt ihr Unheil tatsächlich über sie?

[Wie oft] teilt er in seinem Zorn Vernichtung aus?

18 Werden sie wie Stroh vor dem Wind

Und wie Spreu, die ein Sturmwind weggestohlen hat?

19 Gott selbst wird jemandes Schädlichkeit für jemandes eigene Söhne aufbewahren;

Er wird ihm vergelten, daß er [es] weiß.

20 Seine Augen werden seinen Verfall sehen,

Und vom Grimm des Allmächtigen wird er trinken.

21 Woran wird er Gefallen haben in seinem Haus nach ihm,

Wenn die Zahl seiner Monate wirklich entzweigeschnitten sein wird?

22 Wird er sogar Gott Erkenntnis lehren,

Wenn ER selbst die Hohen richtet?

23 Dieser wird in seiner völligen Selbstgenügsamkeit sterben,

Wenn er ganz sorgenfrei und in Ruhe ist,

24 [Wenn] seine eigenen Hüften voll Fett geworden sind

Und selbst das Mark seiner Gebeine getränkt wird.

25 Und dieser andere wird mit bitterer Seele sterben,

Wenn er nicht von guten Dingen genossen hat.

26 Zusammen im Staub werden sie liegen,

Und Maden selbst werden sie zudecken.

27 Siehe! Ich kenne ja eure Gedanken

Und die Pläne, mit denen ihr mir Gewalt antun wollt.

28 Denn ihr sagt: ‚Wo ist das Haus des Edlen,

Und wo ist das Zelt, [sind] die Hütten Böser?‘

29 Habt ihr nicht die auf den Wegen Reisenden befragt?

Und besichtigt ihr nicht sorgfältig ihre eigenen Zeichen,

30 Daß am Tag des Unheils ein Übler verschont wird,

[Daß] er am Tag des Zornausbruchs befreit wird?

31 Wer wird ihm seinen Weg direkt ins Angesicht kundtun?

Und wer wird ihn belohnen für das, was er selbst getan hat?

32 Was ihn betrifft, zur Begräbnisstätte wird er gebracht werden,

Und über einer Gruft wird Wache gehalten.

33 Ihm werden die Erdschollen eines Wildbachtals bestimmt süß werden,

Und hinter sich her wird er alle Menschen ziehen,

Und die vor ihm waren ohne Zahl.

34 Wie vergeblich also sucht ihr mich zu trösten,

Und eure Entgegnungen selbst bleiben tatsächlich als Untreue übrig!“

Hiob

22 Und Eliphas, der Temaniter, antwortete und sprach dann:

2 „Kann ein kräftiger Mann Gott selbst zum Nutzen sein,

Daß irgendeiner, der Einsicht hat, ihm zum Nutzen sein sollte?

3 Hat der Allmächtige irgendein Gefallen daran, daß du gerecht bist,

Oder irgendeinen Gewinn davon, daß du deinen Weg untadelig gehst?

4 Wird er dich wegen deiner Ehrfurcht zurechtweisen,

Wird er mit dir ins Gericht gehen?

5 Ist nicht deine eigene Schlechtigkeit bereits zuviel,

Und wird deiner Vergehungen kein Ende sein?

6 Denn du nimmst ohne Ursache ein Pfand von deinen Brüdern,

Und du ziehst sogar die Kleider von Nackten ab.

7 Du gibst dem Müden keinen Trunk Wasser,

Und dem Hungrigen enthältst du Brot vor.

8 Was einen Mann von Kraft betrifft, so ist das Land sein,

Und einer, der mit Parteilichkeit behandelt wird, wohnt selbst darin.

9 Witwen hast du mit leeren Händen weggesandt,

Und die Arme von vaterlosen Knaben sind zermalmt worden.

10 Darum sind Vogelfallen rings um dich,

Und plötzlicher Schrecken bestürzt dich;

11 Oder Finsternis, [so daß] du nicht sehen kannst,

Und ein Wasserschwall selbst bedeckt dich.

12 Ist nicht Gott die Himmelshöhe?

Auch sieh die Gesamtzahl der Sterne, daß sie hoch sind.

13 Und doch hast du gesagt: ‚Was weiß Gott wirklich?

Kann er durch dichtes Dunkel richten?

14 Wolken sind für ihn ein Versteck, so daß er nicht sieht,

Und am Himmelsgewölbe wandelt er umher.‘

15 Wirst du den Weg der Vorzeit einhalten,

Den schadenstiftende Männer betreten haben,

16 [Männer,] die weggerissen worden sind vor ihrer Zeit,

Deren Grund wie ein Strom weggegossen wird,

17 Die zu dem [wahren] Gott sprechen: ‚Wende dich weg von uns!

Und was kann der Allmächtige gegen uns ausrichten?‘?

18 Doch er selbst hat ihre Häuser mit guten Dingen gefüllt;

Und der Rat der Bösen, er hat sich von mir ferngehalten.

19 Die Gerechten werden [es] sehen und sich freuen,

Und der Unschuldige selbst wird sie verspotten:

20 ‚Wahrlich, unsere Gegner sind ausgetilgt worden;

Und ihr Übriggelassenes wird gewiß ein Feuer fressen.‘

21 Mache dich bitte mit ihm vertraut, und halte Frieden;

Dadurch werden dir gute Dinge zukommen.

22 Nimm bitte aus seinem Mund das Gesetz,

Und leg seine Reden in dein Herz.

23 Wenn du zum Allmächtigen umkehrst, wirst du aufgebaut werden;

[Wenn] du Ungerechtigkeit von deinem Zelt fernhalten wirst

24 Und [wenn] kostbares Erz in den Staub gelegt wird

Und Gold aus Ophir in das Gestein von Wildbachtälern,

25 Dann wird der Allmächtige tatsächlich deine kostbaren Erze werden

Und Silber für dich, das erlesenste.

26 Denn dann wirst du am Allmächtigen deine Wonne haben,

Und du wirst dein Angesicht zu Gott selbst erheben.

27 Du wirst zu ihm flehen, und er wird dich erhören;

Und deine Gelübde wirst du bezahlen.

28 Und du wirst etwas entscheiden, und es wird für dich bestehen;

Und auf deinen Wegen wird bestimmt Licht leuchten.

29 Denn es muß Erniedrigung geben, wenn du überheblich redest;

Doch den mit niedergeschlagenen Augen wird er retten.

30 Er wird einen unschuldigen Mann befreien,

Und du wirst wegen der Reinheit deiner Hände bestimmt befreit werden.“

Hiob

23 Und Hiob antwortete und sprach dann:

2 „Auch heute ist Widerspenstigkeit mein Zustand der Besorgnis;

Meine eigene Hand ist schwer wegen meines Seufzens.

3 O daß ich wirklich wüßte, wo ich ihn finden könnte!

Ich käme bis zu seinem festen Platz.

4 Ich würde einen Rechtsfall vor ihm darlegen,

Und meinen Mund würde ich mit Gegenargumenten füllen;

5 Ich würde die Worte kennen, mit denen er mir antwortet,

Und ich würde beachten, was er zu mir sagt.

6 Würde er mit Machtfülle mit mir streiten?

O nein! Sicherlich würde er selbst auf mich achten.

7 Dort wird der Rechtschaffene selbst gewiß die Dinge mit ihm richtigstellen,

Und ich würde für immer meinem Richter entkommen.

8 Siehe! Ostwärts gehe ich, und er ist nicht dort,

Und wieder zurück, und ich kann ihn nicht bemerken,

9 Nach links, wo er wirkt, aber ich kann [ihn] nicht erblicken;

Er biegt nach rechts ab, aber ich sehe [ihn] nicht.

10 Denn er kennt ja den Weg, den ich einschlage.

[Nachdem] er mich geprüft hat, werde ich wie Gold selbst hervorgehen.

11 An seinen Schritten hat mein Fuß festgehalten;

Seinen Weg habe ich eingehalten, und ich weiche nicht ab.

12 [Von] dem Gebot seiner Lippen entferne ich mich nicht.

Ich habe die Reden seines Mundes aufbewahrt, mehr als was mir vorgeschrieben ist.

13 Und er ist e i n e s [Sinnes], und wer kann ihm widerstehen?

Und seine eigene Seele begehrt’s, und er wird [es] tun.

14 Denn er wird vollständig ausführen, was für mich vorgeschrieben ist,

Und Dinge wie diese sind viele bei ihm.

15 Deshalb bin ich seinetwegen bestürzt;

Ich gebe acht und erschrecke vor ihm.

16 Ja, Gott selbst hat mein Herz zaghaft gemacht,

Und der Allmächtige selbst hat mich in Bestürzung versetzt.

17 Denn nicht wegen Finsternis bin ich zum Schweigen gebracht worden,

Noch weil Dunkel mein eigenes Angesicht bedeckt hat.

Hiob

24 Wie kommt es, daß vom Allmächtigen selbst nicht Zeiten aufgespart worden sind

Und gerade die, die ihn kennen, seine Tage nicht erblickt haben?

2 Es gibt welche, die Grenzmarkierungen zurücksetzen;

Eine Herde haben sie erhascht, daß sie [sie] hüten.

3 Sie treiben von vaterlosen Knaben sogar den Esel hinweg;

Sie ergreifen den Stier der Witwe als Pfand.

4 Sie treiben die Armen vom Weg ab;

Gleichzeitig haben sich die Niedergedrückten der Erde verborgen gehalten.

5 Siehe! [Wie] Zebras in der Wildnis

Sind sie an ihre Tätigkeit gegangen, sich Nahrung zu suchen.

Die Wüstenebene [gibt] jedem Brot für die Knaben.

6 Auf dem Feld ernten sie sein Futter,

Und den Weingarten des Bösen plündern sie rasch aus.

7 Nackt verbringen sie die Nacht, ohne Gewand

Und ohne irgendeine Bedeckung in der Kälte.

8 Vom Regensturm der Berge werden sie durchnäßt,

Und weil es kein Obdach gibt, müssen sie sich an einen Felsen schmiegen.

9 Man reißt einen vaterlosen Knaben sogar von der Brust hinweg,

Und was der Niedergedrückte anhat, nimmt man als Pfand.

10 Nackt müssen sie einhergehen, ohne Gewand,

Und hungrig müssen sie die geernteten Ähren tragen.

11 Zwischen den Terrassenmauern verbringen sie die Mittagszeit;

Weinkeltern müssen sie treten, und doch leiden sie Durst.

12 Von der Stadt her stöhnen die Sterbenden fortwährend,

Und die Seele tödlich Verwundeter ruft um Hilfe;

Und Gott selbst betrachtet [es] nicht als etwas Ungebührliches.

13 Was sie betrifft, so waren sie tatsächlich unter den gegen das Licht Rebellierenden,

Sie erkannten seine Wege nicht an,

Und sie blieben nicht auf seinen Pfaden.

14 Beim Tageslicht steht der Mörder auf,

Er geht daran, den Niedergedrückten und den Armen zu töten;

Und während der Nacht wird er ein regelrechter Dieb.

15 Was das Auge des Ehebrechers betrifft, es hat nach dem Abenddunkel Ausschau gehalten,

Indem [er] spricht: ‚Kein Auge wird mich erblicken!‘

Und über sein Gesicht legt er eine Hülle.

16 In der Finsternis ist er in Häuser eingebrochen;

Bei Tag schließen sie sich ein.

Sie haben das Tageslicht nicht gekannt.

17 Denn der Morgen ist für sie dasselbe wie tiefer Schatten,

Denn sie erkennen, was die plötzlichen Schrecken tiefen Schattens sind.

18 Er ist schnell auf der Oberfläche der Wasser.

Ihr Stück Land wird verflucht sein auf der Erde.

Er wird sich nicht dem Weg der Weingärten zuwenden.

19 Die Dürre, auch die Hitze raffen die Schneewasser weg,

So der Scheol die, die gesündigt haben!

20 Der Mutterschoß wird ihn vergessen, der Made wird er süß schmecken,

Man wird seiner nie mehr gedenken.

Und Ungerechtigkeit wird zerbrochen werden gleich einem Baum.

21 Er läßt sich mit einer Unfruchtbaren ein, die nicht gebiert,

Und mit einer Witwe, der er nichts Gutes tut.

22 Und er wird bestimmt Starke durch seine Kraft fortziehen;

Er wird aufstehen und seines Lebens nicht sicher sein.

23 Er wird ihm gewähren, zuversichtlich zu werden, damit er sich stütze;

Und seine Augen werden auf ihre Wege [gerichtet] sein.

24 Sie sind eine kleine Weile hochgekommen, dann sind sie nicht mehr,

Und sie sind erniedrigt worden; wie jeder andere werden sie abgepflückt,

Und wie der Kopf einer Ähre werden sie abgeschnitten.

25 So denn nun, wer wird mich Lügen strafen

Oder mein Wort zunichte machen?“

Hiob

26 Und Hiob antwortete und sprach dann:

2 „O wie sehr hast du doch einem Kraftlosen geholfen!

O [wie] hast du einen Arm gerettet, der ohne Stärke ist!

3 Wieviel hast du den beraten, der ohne Weisheit ist,

Und du hast praktische Weisheit selbst der Menge kundgetan!

4 Wem hast du Worte mitgeteilt,

Und wessen Odem ist von dir ausgegangen?

5 Die im Tode Kraftlosen zittern fortwährend

Unter den Wassern und ihren Bewohnern.

6 Nackt ist der Scheol vor ihm,

Und der [Ort der] Vernichtung hat keine Bedeckung.

7 Er spannt den Norden aus über dem leeren Raum,

Hängt die Erde auf an nichts;

8 Wickelt die Wasser in seine Wolken ein,

So daß die Wolkenmasse darunter nicht zerreißt;

9 Umschließt das Antlitz des Thrones,

Breitet darüber seine Wolke aus.

10 Er hat einen Kreis beschrieben auf der Fläche der Wasser,

Bis dahin, wo das Licht in Finsternis endet.

11 Selbst die Säulen des Himmels schwanken,

Und sie staunen über sein Schelten.

12 Durch seine Kraft hat er das Meer erregt,

Und durch seinen Verstand hat er den Stürmer zerschmettert.

13 Durch seinen Wind hat er den Himmel selbst blank gefegt,

Seine Hand hat die gleitende Schlange durchbohrt.

14 Siehe! Dies sind die Säume seiner Wege,

Und welch Geflüster von einer Sache wird von ihm gehört!

Doch wer kann zeigen, daß er den Donner seiner Macht versteht?“

Hiob

27 Und Hiob ging wieder daran, seinen Spruch anzuheben, und sagte weiter:

2 „So wahr Gott lebt, der mein Recht weggenommen hat,

Und so wahr der Allmächtige [lebt], der meine Seele bitter gemacht hat,

3 Während mein Odem noch ganz in mir ist

Und der Geist Gottes in meiner Nase ist,

4 Werden meine Lippen keine Ungerechtigkeit reden

Und wird meine eigene Zunge keinen Trug murmeln!

5 Es ist für mich undenkbar, daß ich euch gerechtsprechen sollte!

Bis ich verscheide, werde ich meine unversehrte Lauterkeit nicht von mir weichen lassen!

6 An meiner Gerechtigkeit habe ich festgehalten, und ich werde nicht davon ablassen;

Mein Herz wird [mich] nicht verhöhnen wegen irgendwelcher meiner Tage.

7 Möge mein Feind in jeder Hinsicht ein böser Mensch werden

Und der sich gegen mich auflehnt, tatsächlich ein Missetäter.

8 Denn was für eine Hoffnung hat ein Abtrünniger, falls er [ihn] abschneidet,

Falls Gott seine Seele von ihm wegführt?

9 Wird Gott seinen Schrei hören,

Falls Bedrängnis über ihn kommt?

10 Oder wird er am Allmächtigen Wonne haben?

Wird er allezeit Gott anrufen?

11 Ich werde euch durch die Hand Gottes unterweisen;

Was beim Allmächtigen ist, werde ich nicht verhehlen.

12 Siehe! Ihr selbst, ihr alle habt Visionen gesehen;

Warum also erweist ihr euch als gänzlich nichtig?

13 Dies ist der Anteil des bösen Menschen von Gott aus;

Und der Tyrannen Erbe werden sie vom Allmächtigen selbst erhalten.

14 Wenn seiner Söhne viele werden, ist es für ein Schwert;

Und seine Nachkommen selbst werden nicht genug Nahrung haben.

15 Seine eigenen Überlebenden werden während einer tödlichen Plage begraben werden,

Und ihre Witwen, sie werden nicht weinen.

16 Wenn er Silber wie Staub aufhäufen sollte

Und er so, als ob es Lehm wäre, Kleidung bereitete:

17 Er würde [es] bereiten, aber der Gerechte wäre es, der sich kleidete,

Und der Unschuldige wäre es, der am Silber Anteil hätte.

18 Er hat sein Haus gebaut wie eine bloße Motte

Und wie eine Hütte, die ein Wächter gemacht hat.

19 Reich wird er sich niederlegen, doch nichts wird gesammelt sein;

Seine Augen hat er geöffnet, doch nichts wird dasein.

20 Wie Wasser werden ihn plötzliche Schrecken einholen;

Nachts wird ein Sturmwind ihn bestimmt wegstehlen.

21 Ein Ostwind wird ihn wegtragen, und er wird vergehen,

Und er wird ihn fortwirbeln von seiner Stätte.

22 Und er wird sich auf ihn werfen und kein Mitleid haben;

Seiner Macht wird er ganz bestimmt zu enteilen suchen.

23 Man wird über ihn in die Hände klatschen

Und wird ihn auspfeifen von seinem Ort aus.

Hiob

28 Tatsächlich gibt es für Silber einen Fundort

Und eine Stätte für Gold, das man läutert;

2 Eisen selbst wird direkt aus dem Staub genommen,

Und [aus] Gestein wird Kupfer ausgegossen.

3 Der Finsternis hat er ein Ende gesetzt;

Und bis an jede Grenze durchforscht er

Gestein im Dunkel und im tiefen Schatten.

4 Er hat einen Schacht gegraben, fern von dort, wo [Leute] als Fremdlinge weilen,

Vergessene Stellen, fern vom Fuß;

Einige sterbliche Menschen haben sich hinabgeschwungen, sie schweben.

5 Was die Erde betrifft, Nahrung geht daraus hervor;

Doch darunter ist sie wie durch Feuer umgewühlt worden.

6 Ihr Gestein ist der Ort des Saphirs,

Und Goldstaub enthält sie.

7 Ein Pfad — kein Raubvogel hat ihn gekannt,

Auch hat das Auge eines Schwarzen Milans ihn nicht zu Gesicht bekommen.

8 Die majestätischen wilden Tiere haben ihn nicht festgetreten;

Der junge Löwe ist nicht darüber hingeschritten.

9 Über den Kiesel hat er seine Hand ausgestreckt;

Er hat Berge umgekehrt von [ihrer] Wurzel aus;

10 In den Felsen hat er wasserführende Stollen ausgehöhlt,

Und alle kostbaren Dinge hat sein Auge gesehen.

11 Die Orte, von denen Ströme sickerten, hat er eingedämmt,

Und das Verborgene bringt er hervor ans Licht.

12 Aber Weisheit — wo kann sie gefunden werden,

Und wo ist nun die Stätte des Verstandes?

13 Der sterbliche Mensch hat ihre Bewertung nicht erkannt,

Und sie wird nicht gefunden im Land der Lebenden.

14 Die Wassertiefe selbst hat gesagt:

‚Sie ist nicht in mir!‘

Auch das Meer hat gesagt: ‚Sie ist nicht bei mir!‘

15 Pures Gold kann nicht als Tausch dafür gegeben werden,

Und Silber kann nicht als ihr Preis dargewogen werden.

16 Sie kann nicht mit Gold aus Ophir bezahlt werden,

Mit dem seltenen Onyxstein und dem Saphir.

17 Gold und Glas können nicht mit ihr verglichen werden,

Noch ist irgendein Gefäß aus geläutertem Gold ein Tausch für sie.

18 Koralle und Bergkristall selbst werden nicht erwähnt werden,

Doch ein Beutel mit Weisheit ist mehr wert als [ein Beutel voll] Perlen.

19 Der Topas von Kusch kann nicht mit ihr verglichen werden;

Selbst mit Gold in seiner Reinheit kann sie nicht bezahlt werden.

20 Die Weisheit aber — woher kommt sie,

Und wo nun ist die Stätte des Verstandes?

21 Sie ist ja vor den Augen alles Lebendigen verhüllt worden,

Und vor den fliegenden Geschöpfen der Himmel ist sie verborgen worden.

22 Vernichtung und Tod selbst haben gesagt:

,Mit unseren Ohren haben wir einen Bericht von ihr gehört.‘

23 Gott ist es, der ihren Weg verstanden hat,

Und er selbst hat ihre Stätte gekannt,

24 Denn er selbst schaut direkt bis zu den Enden der Erde;

Unter dem ganzen Himmel sieht er,

25 Um dem Wind ein Gewicht zu geben,

Während er die Wasser selbst nach Maß abgeteilt hat,

26 Als er für den Regen eine Bestimmung festlegte

Und einen Weg für die donnernde Gewitterwolke;

27 Damals war es, daß er [die Weisheit] sah und dann darüber erzählte;

Er bereitete sie und durchforschte sie auch.

28 Und er sprach darauf zum Menschen:

,Siehe! Die Furcht Jehovas — das ist Weisheit,

Und sich vom Schlechten abwenden ist Verstand.‘ “

Hiob

29 Und Hiob ging wieder daran, seinen Spruch anzuheben, und sagte weiter:

2 „O daß ich wie in den Mondmonaten vor alters wäre,

Wie in den Tagen, als Gott mich behütete;

3 Als er seine Lampe über meinem Haupt leuchten ließ,

[Als] ich bei seinem Licht [durch] Finsternis zu wandeln pflegte;

4 So wie ich in den Tagen meiner Vollreife war,

Als es trauten Umgang mit Gott in meinem Zelt gab,

5 Als der Allmächtige noch bei mir war,

[Als] meine Bediensteten rings um mich her waren!

6 Als ich meine Schritte in Butter wusch

Und der Fels fortwährend Bäche von Öl für mich ausgoß;

7 Als ich hinausging zum Tor bei der Stadt,

Stellte ich auf dem öffentlichen Platz gewöhnlich meinen Sitz bereit!

8 Die Knaben sahen mich und versteckten sich,

Und sogar die Betagten erhoben sich, sie standen.

9 Fürsten selbst hielten die Worte zurück,

Und die Handfläche legten sie jeweils auf ihren Mund.

10 Die Stimme der Führer, sie verbarg sich,

Und ihre Zunge, sie klebte an ihrem Gaumen.

11 Denn das Ohr, es hörte zu und pries mich dann glücklich,

Und das Auge, es sah und legte dann Zeugnis für mich ab.

12 Denn stets befreite ich den Niedergedrückten, der um Hilfe rief,

Und den vaterlosen Knaben und den, der keinen Helfer hatte.

13 Der Segen dessen, der im Begriff war umzukommen — auf mich kam er jeweils,

Und das Herz der Witwe pflegte ich fröhlich zu machen.

14 Mit Gerechtigkeit bekleidete ich mich, und sie bekleidete mich,

Meine Rechtsprechung war gleich einem ärmellosen Obergewand — und einem Turban.

15 Augen wurde ich dem Blinden;

Und Füße war ich dem Lahmen.

16 Ich war ein wirklicher Vater für die Armen;

Und den Rechtsfall eines mir Unbekannten — ich untersuchte ihn jeweils.

17 Und ich pflegte die Kinnladen des Missetäters zu zerbrechen,

Und seinen Zähnen entriß ich jeweils den Raub.

18 Und ich sagte gewöhnlich: ‚In meinem Nest werde ich verscheiden,

Und wie die Sandkörner werde ich [meine] Tage vermehren.

19 Meine Wurzel ist für die Wasser offen,

Und Tau, er wird auf meinem Zweig nächtigen.

20 Meine Herrlichkeit ist frisch bei mir,

Und mein Bogen in meiner Hand wird wiederholt schießen.‘

21 Auf mich hörten sie; und sie harrten,

Und sie schwiegen still zu meinem Rat.

22 Nach meinem Wort pflegten sie nicht wieder zu reden,

Und auf sie träufelte jeweils mein Wort.

23 Und sie harrten auf mich wie auf den Regen,

Und sie sperrten ihren Mund auf für den Frühlingsregen.

24 Ich lächelte ihnen jeweils zu — sie glaubten [es] gewöhnlich nicht —,

Und das Licht meines Angesichts brachten sie nicht zum Sinken.

25 Ich wählte jeweils den Weg für sie, und ich saß als Haupt da;

Und ich weilte wie ein König unter [seinen] Truppen,

Wie einer, der die Trauernden tröstet.

Hiob

30 Und jetzt haben sie über mich gelacht,

Diese an Tagen Jüngeren als ich,

Deren Väter den Hunden meiner Kleinviehherde

Beizugesellen ich abgelehnt hätte.

2 Selbst die Kraft ihrer Hände — von welchem Nutzen war sie mir?

In ihnen ist die volle Kraft geschwunden.

3 Durch Mangel und Hunger sind sie unfruchtbar,

Benagen eine wasserlose Gegend,

[Wo] es gestern Sturm und Verödung gab.

4 Sie pflückten das Salzkraut beim Gesträuch,

Und die Wurzel von Ginstersträuchern war ihre Speise.

5 Aus der Gemeinschaft wurden sie jeweils vertrieben;

Man schrie ihnen stets nach wie einem Dieb.

6 Am Abhang von Wildbachtälern [müssen sie] weilen,

In Staublöchern und in Felsen.

7 Inmitten der Sträucher pflegten sie zu schreien;

Unter den Nesseln drängten sie sich jeweils zusammen.

8 Söhne des Unverständigen, auch Söhne des Namenlosen,

Sie sind aus dem Land hinausgepeitscht worden.

9 Und jetzt bin ich sogar das Thema ihres Liedes geworden,

Und ich diene ihnen zum Gerede.

10 Sie haben mich verabscheut, sie haben sich von mir ferngehalten;

Und von meinem Angesicht hielten sie [ihren] Speichel nicht zurück.

11 Denn er löste [meine] eigene Bogensehne und ging daran, mich zu demütigen,

Und den Zaum ließen sie meinetwegen los.

12 Zu [meiner] Rechten erheben sie sich wie eine Brut;

Meine Füße haben sie gehen lassen,

Doch warfen sie dann ihre Unheilsdämme gegen mich auf.

13 Sie haben meine Pfade aufgerissen;

Sie förderten nur Widriges gegen mich,

Ohne daß sie irgendeinen Helfer hatten.

14 Wie durch eine weite Bresche kamen sie dann;

Unter einem Sturm haben sie sich dahergewälzt.

15 Plötzliche Schrecken haben sich gegen mich gewandt;

Meine edle Haltung wird gejagt wie der Wind,

Und wie eine Wolke ist meine Rettung vorübergezogen.

16 Und nun ist meine Seele in mir ausgegossen,

Tage der Trübsal erfassen mich.

17 Nachts sind meine Gebeine selbst durchbohrt worden [und fielen] von mir ab,

Und [Schmerzen,] die an mir nagen, ruhen nicht.

18 Durch die Fülle von Kraft verändert sich mein Gewand;

Gleich dem Kragen meines langen Gewandes umgürtet es mich.

19 Er hat mich zum Lehm hinuntergebracht,

So daß ich mich wie Staub und Asche erweise.

20 Ich rufe zu dir um Hilfe, aber du antwortest mir nicht;

Ich habe dagestanden, daß du auf mich achten mögest.

21 Du wandelst dich, um gegen mich grausam zu werden;

Mit der Machtfülle deiner Hand feindest du mich an.

22 Du hebst mich zum Wind hinauf, du läßt mich [darauf] fahren;

Dann löst du mich auf mit Krachen.

23 Denn ich weiß wohl, daß du mich zum Tod zurückkehren lassen wirst

Und zum Haus der Zusammenkunft für jeden Lebenden.

24 Nur streckt keiner seine Hand gegen einen bloßen Trümmerhaufen aus,

Noch gibt es während jemandes Verfall wegen dieser Dinge einen Hilferuf.

25 Bestimmt habe ich geweint um den, der einen harten Tag hat;

Meine Seele ist um den Armen bekümmert gewesen.

26 Obwohl ich auf Gutes wartete, kam doch Schlechtes;

Und ich harrte auf das Licht, aber Dunkel kam.

27 Meine eigenen Eingeweide wurden zum Sieden gebracht und blieben nicht still;

Tage der Trübsal traten mir entgegen.

28 Traurig geworden, wanderte ich umher, als es kein Sonnenlicht gab;

Ich stand auf in der Versammlung, ich rief ständig um Hilfe.

29 Ein Bruder wurde ich den Schakalen

Und ein Gefährte den Töchtern des Straußes.

30 Sogar meine Haut wurde schwarz [und fiel] ab von mir,

Und mein Gebein, es wurde heiß vor Dürre.

31 Und meine Harfe war schließlich nur zum Trauern [da]

Und meine Pfeife für die Stimme der Weinenden.

Hiob

31 Einen Bund habe ich mit meinen Augen geschlossen.

Wie also könnte ich mich einer Jungfrau gegenüber aufmerksam zeigen?

2 Und welchen Anteil gibt es von Gott droben

Oder [welches] Erbe vom Allmächtigen aus der Höhe?

3 Gibt es nicht Unheil für einen Missetäter

Und Mißgeschick für die Schadenstifter?

4 Sieht er nicht selbst meine Wege

Und zählt sogar alle meine Schritte?

5 Wenn ich mit [Menschen der] Unwahrheit gewandelt bin

Und mein Fuß zum Truge eilt,

6 Wird er mich auf genauer Waage wiegen,

Und Gott wird meine unversehrte Lauterkeit erkennen.

7 Wenn mein Schritt vom Weg abweicht

Oder mein Herz nur meinen Augen nachgegangen ist

Oder irgendein Makel an meinen eigenen Handflächen haftengeblieben ist,

8 So möge ich Samen säen und ein anderer [es] essen,

Und mögen meine eigenen Nachkommen entwurzelt werden.

9 Wenn sich mein Herz zu einer Frau hin hat betören lassen

Und ich ständig direkt am Eingangsweg meines Gefährten auf der Lauer gelegen habe,

10 So möge meine Frau für einen anderen Mann mahlen,

Und andere Männer mögen sich über sie niederknien.

11 Denn das wäre Zügellosigkeit,

Und das wäre ein Vergehen [zur Beachtung] für die Richter.

12 Denn das ist ein Feuer, das bis zur Vernichtung fressen würde,

Und unter all meinem Ertrag würde es Wurzel fassen.

13 Wenn ich das Recht meines Sklaven zu verweigern pflegte

Oder [das] meiner Sklavin in ihrem Rechtsfall mit mir,

14 Was kann ich dann tun, wenn Gott aufsteht?

Und wenn er eine Abrechnung verlangt, was kann ich ihm antworten?

15 Hat nicht der, der mich im Mutterleib machte, [auch] ihn gemacht,

Und ist nicht EINER darangegangen, uns im Mutterschoß zu bereiten?

16 Wenn ich die Geringen von dem, woran [sie] Gefallen [hatten], zurückzuhalten pflegte

Und die Augen der Witwe jeweils versagen ließ

17 Und ich meinen Bissen allein zu essen pflegte,

Während der vaterlose Knabe nicht davon aß

18 (Denn von meiner Jugend an wuchs er bei mir auf wie bei einem Vater,

Und vom Leib meiner Mutter an leitete ich sie fortwährend);

19 Wenn ich jeweils jemand umkommen sah, weil er kein Gewand hatte,

Oder daß der Arme keine Bedeckung hatte;

20 Wenn seine Lenden mich nicht segneten

Und er sich von der geschorenen Wolle meiner jungen Widder nicht erwärmte;

21 Wenn ich meine Hand gegen den vaterlosen Knaben schwang

Zu der Zeit, da ich [die Notwendigkeit] meines Beistandes im Tor sah,

22 So möge mein eigenes Schulterblatt aus seiner Schulter fallen,

Und möge mein eigener Arm von seinem Oberarmknochen abgebrochen werden.

23 Denn Unheil von Gott aus war mir ein Schrecken,

Und gegen seine Würde konnte ich nicht standhalten.

24 Wenn ich Gold zu meiner Zuversicht gesetzt habe

Oder zum Gold gesagt habe: ‚Du bist mein Vertrauen!‘,

25 Wenn ich mich zu freuen pflegte, weil meines Eigentums viel war

Und weil meine Hand eine Menge Dinge gefunden hatte;

26 Wenn ich jeweils das Licht sah, wenn es hervorleuchtete,

Oder den kostbaren Mond daherwandeln

27 Und mein Herz begann, sich im geheimen betören zu lassen,

Und meine Hand dann meinen Mund küßte:

28 Auch das wäre ein Vergehen [zur Beachtung] für die Richter,

Denn ich hätte den [wahren] Gott droben verleugnet.

29 Wenn ich mich beim Untergang eines mich heftig Hassenden jeweils gefreut hätte

Oder mich erregt fühlte, weil Übles ihn gefunden hatte —

30 Und ich gestattete meinem Gaumen nicht, zu sündigen,

Indem ich einen Fluch gegen seine Seele forderte.

31 Wenn die Leute meines Zeltes nicht sprachen:

,Wer kann jemand beibringen, der nicht von seiner Speise satt geworden ist?‘ —

32 Kein ansässiger Fremdling verbrachte gewöhnlich draußen die Nacht;

Meine Türen hielt ich gegen den Pfad hin offen.

33 Wenn ich gleich einem Erdenmenschen meine Übertretungen zudeckte,

Indem ich mein Vergehen in meiner Hemdtasche verbarg —

34 Weil ich mich bei einer großen Menge entsetzte

Oder die Verachtung von Familien mich erschreckte

Und ich still bliebe, würde ich nicht aus dem Eingang hinausgehen.

35 O daß ich jemand hätte, der mir zuhörte,

Daß gemäß meiner Unterschrift der Allmächtige selbst mir antworten würde!

Oder daß die Person im Rechtsfall mit mir doch ein Schriftstück geschrieben hätte!

36 Wahrlich, auf meiner Schulter würde ich es tragen;

Ich würde es mir umbinden gleich einer prächtigen Krone.

37 Die Zahl meiner Schritte würde ich ihm mitteilen;

Einem Führer gleich würde ich mich ihm nahen.

38 Wenn gegen mich mein eigener Boden um Hilfe riefe

Und seine Furchen selbst zusammen weinten;

39 Wenn ich seinen Fruchtertrag ohne Geld gegessen habe

Und ich die Seele seiner Besitzer zum Keuchen gebracht habe,

40 So möge statt des Weizens dorniges Unkraut aufgehen

Und statt der Gerste stinkendes Unkraut.“

Die Worte Hiobs sind zu Ende.

Hiob

32 Da hörten diese drei Männer auf, Hiob zu antworten, denn er war gerecht in seinen eigenen Augen. 2 Aber der Zorn Elihus, des Sohnes Barachels, des Busiters, von der Familie Ram, entbrannte. Gegen Hiob entflammte sein Zorn darüber, daß er eher seine eigene Seele gerechtsprach als Gott. 3 Auch gegen seine drei Gefährten entflammte sein Zorn über die Tatsache, daß sie keine Antwort gefunden hatten, sondern Gott dann schuldig sprachen. 4 Und Elihu selbst hatte mit Worten auf Hiob gewartet, weil sie an Tagen älter waren als er. 5 Und Elihu sah allmählich, daß im Mund der drei Männer keine Antwort war, und er geriet in immer glühenderen Zorn. 6 Und Elihu, der Sohn Barachels, der Busiter, antwortete und sagte dann:

„Jung bin ich an Tagen,

Und ihr seid betagt.

Darum zog ich mich zurück und fürchtete mich,

Euch meine Erkenntnis zu verkünden.

7 Ich sprach: ‚Die Tage selbst sollten reden,

Und die Menge der Jahre sollte Weisheit kundtun.‘

8 Gewiß ist es der Geist in sterblichen Menschen

Und der Odem des Allmächtigen, [der] sie verständig macht.

9 Nicht nur die Hochbetagten erweisen sich als weise,

Noch verstehen bloß die Alten das Recht.

10 Daher sagte ich: ‚Hör mir zu.

Ich werde meine Erkenntnis verkünden, ja ich.‘

11 Siehe! Ich habe auf die Worte von euch geharrt,

Ich lieh euren Vernunftschlüssen ständig das Ohr,

Bis ihr nach Worten forschen konntet [, um zu sprechen].

12 Und auf euch hielt ich meine Aufmerksamkeit gerichtet,

Und siehe, da ist niemand, der Hiob zurechtweist,

Keiner von euch, der seine Reden beantwortet.

13 Daß ihr nicht sprecht: ‚Wir haben Weisheit gefunden;

Gott ist es, der ihn vertreibt, nicht ein Mensch.‘

14 Da er nicht Worte gegen mich ins Treffen geführt hat,

So werde ich ihm nicht mit euren Reden erwidern.

15 Sie sind erschrocken, sie haben nicht mehr geantwortet;

Worte sind ihnen entrückt.

16 Und ich habe geharrt, denn sie reden nicht weiter;

Denn sie standen still, sie antworteten nicht mehr.

17 Ich werde meinen Teil antworten, ja ich;

Ich werde meine Erkenntnis verkünden, ja ich;

18 Denn ich bin voll von Worten geworden;

Geist hat mich gedrängt in meinem Leib.

19 Siehe! Mein Leib ist wie Wein, dem nicht Luft gemacht wird;

Gleich neuen Schläuchen will er bersten.

20 Ich will reden, damit mir leichter wird.

Ich werde meine Lippen öffnen, damit ich antworte.

21 Laß mich bitte keinem Menschen gegenüber Parteilichkeit bekunden;

Und einem Erdenmenschen werde ich keinen Titel verleihen;

22 Denn ich weiß bestimmt nicht, wie ich einen Titel verleihen kann;

Leicht würde mich der, der mich gemacht hat, wegtragen.

Hiob

33 Jetzt indes, o Hiob, höre bitte meine Worte,

Und all meinem Reden leihe doch das Ohr.

2 Siehe, bitte! Ich muß meinen Mund öffnen;

Meine Zunge mit meinem Gaumen muß reden.

3 Meine Reden sind die Geradheit meines Herzens,

Und Erkenntnis ist das, was meine Lippen wirklich aufrichtig äußern.

4 Gottes eigener Geist hat mich gemacht,

Und des Allmächtigen Odem, er hat mich dann zum Leben gebracht.

5 Wenn du imstande bist, erwidere mir,

Führe [Worte] vor mir ins Treffen; bezieh Stellung.

6 Siehe! Ich bin dem [wahren] Gott gerade das, was du bist;

Aus Lehm bin ich geformt worden, auch ich.

7 Siehe! Kein Schrecken in mir wird dich erschrecken,

Und kein Druck von mir wird schwer sein auf dir.

8 Nur hast du vor meinen Ohren gesagt,

Und den Ton [deiner] Worte hörte ich ständig:

9 ‚Ich bin lauter, ohne Übertretung;

Rein bin ich, und kein Vergehen ist an mir.

10 Siehe! Anlässe zum Widerstand gegen mich findet er,

Er hält mich für einen Feind von sich.

11 Er legt meine Füße in den Stock,

Er bewacht alle meine Pfade.‘

12 Siehe! Darin bist du nicht im Recht gewesen, antworte ich dir;

Denn Gott ist viel mehr als der sterbliche Mensch.

13 Warum hast du gegen ihn gestritten,

Weil er all deine Worte nicht beantwortet?

14 Denn Gott redet einmal

Und zweimal — wenn man es auch nicht gewahr wird —

15 In einem Traum, einer Vision der Nacht,

Wenn tiefer Schlaf die Menschen befällt,

In Schlummerzeiten auf dem Bett.

16 Dann ist es, daß er das Ohr der Menschen entblößt,

Und auf die Ermahnung an sie drückt er sein Siegel,

17 Um einen Menschen von seiner Tat abzubringen

Und daß er [den] Stolz vor einem kräftigen Mann verdecke.

18 Er hält seine Seele zurück von der Grube

Und sein Leben vom Dahinschwinden durch ein Wurfgeschoß.

19 Und er wird tatsächlich auf seinem Bett mit Schmerzen zurechtgewiesen,

Und da ist dauernd der Streit seiner Gebeine.

20 Und sein Leben macht gewiß das Brot widerlich

Und seine eigene Seele die begehrenswerte Speise.

21 Sein Fleisch entschwindet dem Blick,

Und seine Gebeine, die man nicht sah, werden bestimmt entblößt.

22 Und seine Seele nähert sich der Grube

Und sein Leben denen, die den Tod zufügen.

23 Wenn es für ihn einen Boten gibt,

Einen Wortführer, einen aus tausend,

Um dem Menschen seine Geradheit mitzuteilen,

24 Dann erweist er ihm Gunst und spricht:

,Erlaß es ihm, in die Grube hinabzufahren!

Ich habe ein Lösegeld gefunden!

25 Sein Fleisch werde frischer als in der Jugend;

Er kehre zurück zu den Tagen seiner Jugendkraft.‘

26 Er wird zu Gott flehen, daß er an ihm Gefallen finde,

Und er wird sein Angesicht sehen mit Jubelgeschrei.

Und ER wird SEINE Gerechtigkeit dem sterblichen Menschen wiedergeben.

27 Er wird vor Menschen singen und sprechen:

,Ich habe gesündigt; und was gerade ist, habe ich verdreht,

Und es war bestimmt nicht das richtige für mich.

28 Er hat meine Seele davon erlöst, in die Grube zu fahren,

Und mein Leben selbst wird das Licht sehen.‘

29 Siehe! Alle diese Dinge vollbringt Gott

Zweimal, dreimal in dem Fall eines kräftigen Mannes,

30 Um seine Seele von der Grube abzuwenden,

Damit er mit dem Licht der Lebenden erleuchtet werde.

31 Merke auf, o Hiob! Hör mir zu!

Schweig still, und ich selbst werde weiterreden.

32 Wenn irgendwelche Worte [zu sprechen] sind, so erwidere mir;

Rede, denn ich habe Gefallen gefunden an deiner Gerechtigkeit.

33 Wenn es keine gibt, hör du selbst mir zu.

Schweig still, und ich werde dich Weisheit lehren.“

Hiob

34 Und Elihu fuhr fort, zu antworten und zu sagen:

2 „Hört, ihr Weisen, auf meine Worte;

Und ihr, die Kundigen, gebt mir Gehör.

3 Denn das Ohr selbst prüft Worte,

So wie der Gaumen beim Essen kostet.

4 Laßt uns das Recht für uns erwählen;

Laßt uns unter uns erkennen, was gut ist.

5 Denn Hiob hat gesagt: ‚Ich bin bestimmt im Recht,

Gott aber hat das Recht von mir abgewandt.

6 Teile ich gegen mein eigenes Recht Lügen mit?

Meine schwere Wunde ist unheilbar, obwohl keine Übertretung da ist.‘

7 Welcher kräftige Mann ist wie Hiob,

[Der] Verspottung wie Wasser trinkt?

8 Und er ist bestimmt auf dem Weg zur Gemeinschaft mit Schadenstiftern

Und zum Wandeln mit Menschen der Bosheit.

9 Denn er hat gesagt: ‚Ein kräftiger Mann hat keinen Nutzen davon,

Daß er an Gott Wohlgefallen findet.‘

10 Daher, ihr Menschen mit Herz, hört mir zu!

Fern sei es von dem [wahren] Gott, böse zu handeln,

Und vom Allmächtigen, unrecht zu handeln!

11 Denn [gemäß] der Handlungsweise des Erdenmenschen wird er ihn belohnen,

Und gemäß dem Pfad des Mannes wird er es auf ihn kommen lassen.

12 Ja in der Tat, Gott selbst handelt nicht böse,

Und der Allmächtige selbst verdreht das Recht nicht.

13 Wer hat ihm die Erde zugewiesen,

Und wer hat [ihm] das ertragfähige Land, ja alles davon, bestimmt?

14 Wenn er sein Herz auf irgendeinen richtet,

[Wenn] er dessen Geist und Odem zu sich sammelt,

15 Wird alles Fleisch zusammen verscheiden,

Und der Erdenmensch, er wird direkt zum Staub zurückkehren.

16 Wenn [du] also Verständnis [hast], so höre auf dieses;

Leihe das Ohr dem Laut meiner Worte.

17 Wird wirklich herrschen, wer das Recht haßt,

Und wenn ein Starker gerecht ist, wirst du [ihn] schuldig sprechen?

18 Wird man zu einem König sagen: ‚Du bist zu nichts nütze‘,

Zu Edlen: ‚Ihr seid böse.‘?

19 [Es gibt EINEN,] der Fürsten gegenüber nicht Parteilichkeit bekundet hat

Und nicht mehr Rücksicht auf den Edlen als auf den Geringen genommen hat,

Denn sie alle sind das Werk seiner Hände.

20 In einem Augenblick sterben sie, ja mitten in der Nacht;

Das Volk schwankt hin und her und schwindet dahin,

Und Starke weichen ohne Hand.

21 Denn seine Augen sind auf die Wege des Menschen [gerichtet],

Und all seine Schritte sieht er.

22 Da ist keine Finsternis und kein tiefer Schatten

Für die Schadenstifter, daß sie sich dort verbergen.

23 Denn er setzt keine bestimmte Zeit fest für irgendeinen Menschen,

Im Gericht zu Gott zu gehen.

24 Er zerbricht Gewaltige ohne irgendwelche Untersuchung,

Und er läßt andere an ihrer Statt stehen.

25 Daher erkennt er, was ihre Werke sind,

Und er stürzt [sie] nachts, und sie werden zermalmt.

26 Als Böse schlägt er sie wirklich

Am Ort der Zuschauer,

27 Darum, daß sie davon abgewichen sind, ihm zu folgen,

Und sie keinen seiner Wege in Betracht gezogen haben,

28 Um das Geschrei des Geringen vor ihn kommen zu lassen;

Und so hört er das Geschrei der Niedergedrückten.

29 Wenn er selbst Ruhe schafft, wer kann dann verurteilen?

Und wenn er [sein] Angesicht verbirgt, wer kann ihn erblicken,

Ganz gleich, ob es gegenüber einer Nation oder gegenüber einem Menschen sei?

30 So daß ein abtrünniger Mensch nicht regiere

Noch daß es Schlingen des Volkes gebe.

31 Denn wird je einer tatsächlich zu Gott selbst sagen:

,Ich habe [es] getragen, obwohl ich nicht verderbt handle;

32 Auch wenn ich nichts erblicke, unterweise du mich;

Wenn ich irgendeine Ungerechtigkeit begangen habe,

Ich werde [es] nicht wieder tun.‘?

33 Wird er es von deinem Standpunkt aus gutmachen, weil du [das Recht] ablehnst,

Weil du selbst wählst und nicht ich?

Ja, was du wohl weißt, rede.

34 Ja, Menschen mit Herz werden zu mir sprechen —

Auch ein weiser kräftiger Mann, der mir zuhört:

35 ‚Hiob selbst redet ohne Erkenntnis,

Und seine Worte sind ohne Einsicht.‘

36 Mein Vater, laß Hiob bis zum äußersten geprüft werden

Wegen seiner Entgegnungen unter schadenstiftenden Männern.

37 Denn zu seiner Sünde fügt er Auflehnung hinzu;

Unter uns klatscht er [in die Hände] und mehrt seine Reden gegen den [wahren] Gott!“

Hiob

35 Und Elihu fuhr fort, zu antworten und zu sprechen:

2 „Hast du dieses als Rechtsprechung betrachtet?

Du hast gesagt: ‚Meine Gerechtigkeit [wiegt] mehr als diejenige Gottes.‘

3 Denn du sprichst: ‚Von welchem Nutzen ist sie dir?

Was nützt es mir mehr, als wenn ich sündigte?‘

4 Ich selbst werde dir erwidern

Und deinen Gefährten mit dir.

5 Schau zum Himmel auf und sieh,

Und erblicke die Wolken, [daß] sie tatsächlich höher sind als du.

6 Wenn du wirklich sündigst, was vollbringst du gegen ihn?

Und [wenn] deine Auflehnungen tatsächlich zunehmen, was tust du ihm an?

7 Wenn du wirklich im Recht bist, was gibst du ihm,

Oder was empfängt er aus deiner eigenen Hand?

8 Deine Bosheit mag gegen einen Mann gleich dir sein

Und deine Gerechtigkeit für einen Sohn des Erdenmenschen.

9 Wegen der Menge der Bedrückungen rufen sie ständig um Hilfe;

Sie schreien ständig um Hilfe wegen des Armes der Großen.

10 Und doch hat niemand gesagt: ‚Wo ist Gott, mein großer Erschaffer,

Der Melodien gibt in der Nacht?‘

11 Er ist es, der uns mehr belehrt als die Tiere der Erde,

Und er macht uns weiser als selbst die fliegenden Geschöpfe der Himmel.

12 Da schreien sie fortwährend, aber er antwortet nicht

Wegen des Stolzes der Schlechten.

13 Nur auf die Unwahrheit hört Gott nicht,

Und der Allmächtige selbst blickt nicht darauf.

14 Wieviel weniger denn, wenn du sagst, du erblickest ihn nicht!

Der Rechtsfall ist vor ihm, und so solltest du seiner harren.

15 Und weil nun sein Zorn keine Abrechnung verlangt hat,

Hat er auch nicht Kenntnis genommen von der äußersten Unbesonnenheit.

16 Und Hiob selbst tut seinen Mund einfach für nichts weit auf;

Ohne Erkenntnis mehrt er bloße Worte.“

Hiob

36 Und Elihu sprach dann weiter:

2 „Habe eine kleine Weile Geduld mit mir, und ich werde dir kundtun,

Daß für Gott noch Worte [zu sprechen] sind.

3 Ich werde meine Erkenntnis von fern herantragen,

Und dem, der mich gestaltete, werde ich Gerechtigkeit zuschreiben.

4 Denn meine Worte sind gewiß keine Falschheit;

Der an Erkenntnis Vollkommene ist mit dir.

5 Siehe! Gott ist mächtig und wird nicht verwerfen;

[Er ist] mächtig an Herzenskraft;

6 Er wird keinen Bösen am Leben erhalten,

Sondern das Recht der Niedergedrückten wird er gewähren.

7 Er wird seine Augen nicht von dem Gerechten abwenden;

Sogar Könige auf dem Thron —

Er wird sie auch für immer hinsetzen, und sie werden erhöht sein.

8 Und wenn sie mit Fesseln gebunden sind,

Sind sie mit Stricken der Trübsal gefangen.

9 Dann wird er ihnen ihre Handlungsweise kundtun

Und ihre Übertretungen, weil sie sich als überlegen gebärden.

10 Und er wird ihr Ohr zur Ermahnung entblößen,

Und er wird sagen, daß sie von Schädlichem umkehren sollten.

11 Wenn sie gehorchen und dienen,

Werden sie ihre Tage im Guten beenden

Und ihre Jahre in Wonne.

12 Wenn sie aber nicht gehorchen, werden sie dahinschwinden, ja durch ein Wurfgeschoß,

Und sie werden ohne Erkenntnis verscheiden.

13 Und die im Herzen Abtrünnigen werden selbst Zorn anhäufen.

Sie sollten nicht um Hilfe rufen, weil er sie gebunden hat.

14 Ihre Seele wird in der Jugend selbst sterben

Und ihr Leben unter männlichen Tempelprostituierten.

15 Er wird den Niedergedrückten in seiner Trübsal befreien,

Und er wird ihr Ohr in der Bedrückung entblößen.

16 Und er wird dich auch bestimmt aus dem Rachen der Bedrängnis locken!

Weiter Raum, keine Beengung, wird an dessen Stelle sein,

Und die Tröstung deines Tisches wird voll Fettigkeit sein.

17 Mit dem richterlichen Urteil über den Bösen wirst du bestimmt erfüllt werden;

Richterliches Urteil und Rechtsprechung werden selbst zugreifen.

18 Denn [gib acht,] daß Wut dich nicht zu [gehässigem] Händeklatschen verlockt,

Und laß dich selbst nicht durch ein großes Lösegeld irreführen.

19 Wird dein Hilferuf von Wirkung sein? Nein, auch nicht in Bedrängnis

Selbst alle [deine] Kraftanstrengungen.

20 Lechze nicht nach der Nacht,

Daß Völker sich zurückziehen [von der Stelle], wo sie sind.

21 Sei auf der Hut, daß du dich nicht Schädlichem zuwendest,

Denn dies hast du eher erwählt als Trübsal.

22 Siehe! Gott selbst handelt erhaben mit seiner Macht;

Wer ist ein Unterweiser wie er?

23 Wer hat seinen Weg zur Rechenschaft gegen ihn gezogen,

Und wer hat gesprochen: ‚Du hast Ungerechtigkeit begangen.‘?

24 Gedenke, daß du sein Tun hoch erheben solltest,

Das Menschen besungen haben.

25 Alle Menschen selbst haben darauf hingeblickt;

Der sterbliche Mensch selbst schaut fortwährend aus der Ferne.

26 Siehe! Gott ist erhabener, als wir erkennen können;

Seine Jahre sind an Zahl unerforschlich.

27 Denn er zieht die Wassertropfen herauf;

Sie sickern durch als Regen für seinen feuchten Dunst,

28 So daß die Wolken rieseln,

Reichlich träufeln sie auf die Menschen.

29 In der Tat, wer kann die Wolkenschichten verstehen,

Das Krachen aus seiner Hütte?

30 Siehe! Er hat sein Licht darüber ausgebreitet,

Und die Wurzeln des Meeres hat er bedeckt.

31 Denn mit diesen [Mitteln] führt er die Rechtssache der Völker;

Er gibt Nahrung in Fülle.

32 In seinen Händen hat er den Blitz verborgen,

Und er entbietet ihn gegen einen Angreifer.

33 Sein Dröhnen gibt Kunde über ihn,

Auch das Vieh über den Heraufkommenden.

Hiob

37 In der Tat, mein Herz beginnt dabei zu zittern,

Und es hüpft auf von seiner Stelle.

2 Hört aufmerksam auf das Dröhnen seiner Stimme

Und das Grollen, das aus seinem Mund hervorgeht.

3 Unter dem ganzen Himmel läßt er es los,

Und sein Blitz geht bis an die äußersten Enden der Erde.

4 Hinter ihm her brüllt ein Schall;

Er donnert mit dem Schall seiner Hoheit,

Und er hält sie nicht zurück, wenn seine Stimme gehört wird.

5 Gott donnert mit seiner Stimme auf wunderbare Weise,

Tut große Dinge, die wir nicht erkennen können.

6 Denn er spricht zum Schnee: ‚Falle zur Erde‘

Und [zu] dem Regenguß, ja [zu] seinen starken Regengüssen.

7 Auf die Hand eines jeden Erdenmenschen legt er ein Siegel,

Damit jeder sterbliche Mensch sein Werk erkennt.

8 Und das wildlebende Tier kommt in den Hinterhalt,

Und in seinen Verstecken wohnt es.

9 Aus der Innenkammer kommt der Sturmwind

Und aus den Nordwinden die Kälte.

10 Durch den Odem Gottes wird das Eis gegeben,

Und die Weite der Wasser [liegt] unter Beengung.

11 Ja, mit Feuchtigkeit belädt er die Wolke,

Sein Licht zerstreut die Wolkenmasse,

12 Und sie wird rundum gedreht, wobei er [sie] steuert, damit sie [ihr Werk] verrichten,

Wo immer er ihnen auf der Fläche des ertragfähigen Landes der Erde gebietet.

13 Ob für eine Rute oder für sein Land

Oder zu liebender Güte, er läßt es wirksam werden.

14 Gib doch diesem Gehör, o Hiob;

Steh still, und achte auf die wunderbaren Werke Gottes.

15 Weißt du, wann Gott ihnen eine Bestimmung auferlegte

Und wann er das Licht seiner Wolke leuchten ließ?

16 Weißt du [etwas] über das Schweben der Wolke,

Die wunderbaren Werke des an Erkenntnis Vollkommenen?

17 Wieso deine Kleider heiß sind,

Wenn die Erde sich still zeigt vom Süden her?

18 Kannst du mit ihm die Wolkenhimmel breit hämmern,

Hart wie einen gegossenen Spiegel?

19 Laß uns wissen, was wir zu ihm sagen sollten;

Wir können nicht [Worte] vorbringen vor Finsternis.

20 Sollte es ihm erzählt werden, daß ich reden möchte?

Oder hat irgendein Mann gesagt, daß es mitgeteilt werden wird?

21 Und nun sehen sie zwar das Licht nicht;

Es ist glanzvoll in den Wolkenhimmeln,

Wenn ein Wind selbst dahergefahren ist und sie dann rein gefegt hat.

22 Aus dem Norden kommt goldene Pracht.

Um Gott ist furchteinflößende Würde.

23 Was den Allmächtigen betrifft, wir haben ihn nicht ergründet;

Er ist erhaben an Macht,

Und Recht und der Gerechtigkeit Fülle wird er nicht schmälern.

24 Mögen die Menschen ihn daher fürchten.

Er sieht diejenigen nicht an, die in [ihrem eigenen] Herzen weise sind.“

Hiob

38 Und Jehova antwortete Hiob aus dem Windsturm und sprach dann:

2 „Wer ist dieser, der den Rat verdunkelt

Durch Worte ohne Erkenntnis?

3 Gürte bitte deine Lenden wie ein kräftiger Mann,

Und laß mich dich befragen, und du unterrichte mich.

4 Wo befandest du dich, als ich die Erde gründete?

Teil [es mir] mit, wenn du Verständnisvermögen hast.

5 Wer hat ihre Maße festgesetzt, falls du [es] weißt,

Oder wer hat über sie die Meßschnur ausgespannt?

6 Worin sind ihre Einstecksockel eingesenkt worden,

Oder wer hat ihren Eckstein gelegt,

7 Als die Morgensterne miteinander jubelten

Und alle Söhne Gottes beifällig zu jauchzen begannen?

8 Und [wer] hat das Meer mit Türen abgesperrt,

Das hervorzukommen begann, wie wenn es aus dem Mutterschoß hervorbräche,

9 Als ich ihm die Wolke als Gewand umlegte

Und dichtes Dunkel als seine Windel

10 Und ich daranging, meine bestimmte [Grenze] darüber auszubrechen

Und Riegel und Türen zu setzen,

11 Und ich dann sprach: ‚Bis hierher darfst du kommen und nicht weiter;

Und hier sind deine stolzen Wellen begrenzt.‘?

12 War es von deinen Tagen an, daß du dem Morgen gebotest?

Hast du die Morgenröte ihren Platz wissen lassen,

13 Damit sie die äußersten Enden der Erde erfasse,

Daß die Bösen von ihr abgeschüttelt würden?

14 Sie verwandelt sich wie Lehm unter einem Siegel,

Und Dinge stellen sich hin wie in Bekleidung.

15 Und den Bösen wird ihr Licht vorenthalten,

Und der hochgehobene Arm selbst wird zerbrochen.

16 Bist du zu den Quellen des Meeres gekommen,

Oder bist du auf der Suche nach der Wassertiefe umhergewandelt?

17 Sind dir die Tore des Todes enthüllt worden,

Oder kannst du die Tore tiefen Schattens sehen?

18 Hast du verständnisvoll die weiten Räume der Erde betrachtet?

Gib Bescheid, wenn du das alles kennengelernt hast.

19 Wo nun ist der Weg dorthin, wo das Licht weilt?

Was Finsternis betrifft, wo nun ist ihre Stätte,

20 Daß du sie zu ihrer Grenze hinbrächtest

Und daß du die Pfade zu ihrem Haus verständest?

21 Hast du [es] erkannt, weil du um jene Zeit geboren wurdest

Und [weil] deiner Tage an Zahl viele sind?

22 Bist du in die Vorratshäuser des Schnees eingetreten,

Oder siehst du auch die Vorratskammern des Hagels,

23 Den ich zurückbehalten habe für die Zeit der Bedrängnis,

Für den Tag des Kampfes und des Krieges?

24 Wo nun ist der Weg, auf dem sich das Licht verteilt

[Und] der Ostwind sich zerstreut über die Erde?

25 Wer hat für die Flut einen Kanal abgeteilt

Und einen Weg für die donnernde Sturmwolke,

26 Um es auf das Land regnen zu lassen, wo es keinen Menschen gibt,

[Auf] die Wildnis, in der kein Erdenmensch ist,

27 Um vom Sturm betroffene und verödete Orte zu sättigen

Und den Graswuchs sprießen zu lassen?

28 Gibt es einen Vater für den Regen,

Oder wer hat die Tautropfen geboren?

29 Aus wessen Leib kommt tatsächlich das Eis hervor,

Und was den Reif des Himmels betrifft, wer gebiert ihn denn?

30 Die Wasser, sie halten sich versteckt wie durch Stein,

Und die Oberfläche der Wassertiefe schließt sich zusammen.

31 Kannst du die Bande des Kima-Sternbildes knüpfen,

Oder kannst du sogar die Stricke des Kesil-Sternbildes lösen?

32 Kannst du das Massaroth-Sternbild zu seiner bestimmten Zeit herausführen?

Und was das Asch-Sternbild samt seinen Söhnen betrifft, kannst du sie leiten?

33 Hast du die Satzungen der Himmel erkannt,

Oder könntest du seine Autorität auf die Erde setzen?

34 Kannst du deine Stimme gar zur Wolke erheben,

So daß ein Wasserschwall selbst dich bedeckt?

35 Kannst du Blitze aussenden, daß sie hingehen

Und zu dir sagen: ‚Hier sind wir!‘?

36 Wer hat Weisheit in die Wolkenschichten gelegt,

Oder wer hat dem Himmelsphänomen Verstand gegeben?

37 Wer kann in Weisheit genau die Wolken zählen,

Oder die Wasserkrüge des Himmels — wer kann [sie] umkippen,

38 Wenn sich der Staub ergießt wie zu einer gegossenen Masse

Und die Erdschollen selbst aneinander haftenbleiben?

39 Kannst du selbst für einen Löwen Raub erjagen,

Und kannst du die Gier junger Löwen stillen,

40 Wenn sie in den Verstecken kauern

[Oder] ständig im Dickicht auf der Lauer liegen?

41 Wer bereitet dem Raben sein Futter,

Wenn seine eigenen Jungen zu Gott um Hilfe rufen,

[Wenn] sie fortgesetzt umherirren, weil es nichts zu fressen gibt?

Hiob

39 Hast du die bestimmte Zeit erkannt, zu der die Steinböcke des zerklüfteten Felsens gebären?

Beobachtest du genau, wann die Hindinnen unter Geburtsschmerzen [Junge] hervorbringen?

2 Zählst du die Mondmonate, die sie erfüllen,

Oder hast du die bestimmte Zeit, da sie gebären, erkannt?

3 Sie beugen sich, wenn sie ihre Jungen werfen,

[Wenn] sie ihre Wehen los werden.

4 Ihre Söhne werden kräftig, sie werden groß auf dem freien Feld;

Sie ziehen tatsächlich aus und kehren nicht zu ihnen zurück.

5 Wer hat das Zebra in die Freiheit entsandt,

Und wer hat selbst des Wildesels Bande gelöst,

6 Zu dessen Haus ich die Wüstenebene bestimmte

Und zu dessen Wohnorten das Salzland?

7 Er lacht des Getümmels einer Stadt;

Das Lärmen eines Treibers hört er nicht.

8 Er erspäht Berge für seine Weide,

Und nach allerlei Grün sucht er.

9 Will ein Wildstier dir dienen,

Oder wird er bei deiner Krippe übernachten?

10 Wirst du einen Wildstier mit Seilen an die Furche festbinden,

Oder wird er hinter dir her Tiefebenen eggen?

11 Wirst du auf ihn vertrauen, weil er reich ist an Kraft,

Und wirst du ihm deine Mühe überlassen?

12 Wirst du dich darauf verlassen, daß er deine Saat einbringen

Und daß er in deine Dreschtenne einsammeln wird?

13 Hat der Straußenhenne Flügel fröhlich geschlagen,

Oder [hat sie] die Schwingen eines Storches und das Gefieder?

14 Denn sie überläßt der Erde ihre Eier,

Und im Staub hält sie sie warm,

15 Und sie vergißt, daß ein Fuß sie zerdrücken

Oder auch ein wildlebendes Tier des Feldes auf sie treten kann.

16 Sie behandelt ihre Söhne tatsächlich hart, als gehörten sie nicht ihr —

Vergeblich ist ihre Mühe, [denn sie ist] unerschrocken.

17 Denn Gott hat sie Weisheit vergessen lassen,

Und er hat ihr keinen Anteil an Verstand gegeben.

18 Zu der Zeit, da sie sich mit [ihren Flügeln] in die Höhe peitscht,

Lacht sie des Rosses und seines Reiters.

19 Kannst du dem Roß Kraft verleihen?

Kannst du seinen Hals mit einer rauschenden Mähne bekleiden?

20 Kannst du es wie eine Heuschrecke zum Springen bringen?

Die Würde seines Schnaubens ist schreckenerregend.

21 Es scharrt in der Tiefebene und frohlockt in Kraft;

Es zieht aus, der Rüstung entgegen.

22 Es lacht über Schrecken und erschrickt nicht;

Auch kehrt es nicht um wegen eines Schwertes.

23 Gegen dasselbe klirrt ein Köcher,

Die Klinge eines Speeres und eines Wurfspießes.

24 Mit Gestampfe und Erregung schlürft es die Erde in sich hinein,

Und es glaubt nicht, daß es der Schall eines Horns ist.

25 Sobald das Horn ertönt, sagt es: Haha!

Und von fern her wittert es die Schlacht,

Das Lärmen von Obersten und das Kriegsgeschrei.

26 Ist es zufolge deines Verstandes, daß sich der Falke emporschwingt,

Daß er seine Flügel zum Südwind hin ausbreitet?

27 Oder ist es auf deinen Befehl, daß ein Adler aufwärts fliegt

Und daß er sein Nest hoch oben baut,

28 Daß er auf einem zerklüfteten Felsen weilt und die Nacht

Auf einem zerklüfteten Felszahn und an einem unzugänglichen Ort verbringt?

29 Von dort aus muß er nach Nahrung suchen;

Weit in die Ferne schauen seine Augen unablässig.

30 Und seine Jungen, sie schlürfen fortwährend Blut;

Und wo die Erschlagenen sind, da ist er.“

Hiob

40 Und Jehova antwortete Hiob und sprach dann:

2 „Sollte ein Tadler mit dem Allmächtigen irgendwie streiten?

Möge der, der Gott selbst zurechtweist, darauf antworten.“

3 Und Hiob fuhr fort, Jehova zu antworten und zu sagen:

4 „Siehe! Ich bin von geringer Bedeutung geworden.

Was soll ich dir erwidern?

Ich habe meine Hand auf meinen Mund gelegt.

5 Einmal habe ich geredet, und ich will nicht antworten,

Und zweimal, und ich will nichts hinzufügen.“

6 Und Jehova fuhr fort, Hiob aus dem Windsturm zu antworten und zu sprechen:

7 „Gürte bitte deine Lenden wie ein kräftiger Mann;

Ich werde dich befragen, und du unterrichte mich.

8 Willst du wirklich mein Recht ungültig machen?

Willst du mich schuldig sprechen, damit du im Recht bist?

9 Oder hast du einen Arm gleich dem des [wahren] Gottes,

Und kannst du [es] mit einer Stimme gleich der seinigen donnern lassen?

10 Schmücke dich bitte mit Hoheit und Erhabenheit;

Und mit Würde und Pracht mögest du dich kleiden.

11 Laß die heftigen Ausbrüche deines Zorns sich ergießen,

Und sieh jeden Hochmütigen, und erniedrige ihn.

12 Sieh jeden Hochmütigen, demütige ihn,

Und tritt die Bösen gerade dort nieder, wo sie sind.

13 Verbirg sie zusammen im Staub,

Binde selbst ihr Angesicht am verborgenen Ort,

14 Und ich, ja ich, werde dich loben,

Weil deine Rechte dich retten kann.

15 Hier nun ist [der] Behemoth, den ich ebenso wie dich gemacht habe.

Grünes Gras frißt er so wie ein Stier.

16 Sieh nun, seine Kraft ist in seinen Hüften

Und seine dynamische Kraft in den Muskelsträngen seines Leibes.

17 Er biegt seinen Schwanz nieder wie eine Zeder;

Die Sehnen seiner Schenkel sind verflochten.

18 Seine Knochen sind Röhren von Kupfer;

Seine starken Knochen sind wie schmiedeeiserne Stäbe.

19 Er ist der Anfang der Wege Gottes;

Der ihn gemacht hat, kann sein Schwert herbeibringen.

20 Denn die Berge selbst tragen ihren Ertrag für ihn,

Und alle wildlebenden Tiere des Feldes ihrerseits spielen dort.

21 Unter den stachligen Lotusbäumen legt er sich nieder,

Im Versteck des Schilfes und der sumpfigen Stelle.

22 Die stachligen Lotusbäume halten ihn mit ihrem Schatten abgesperrt;

Die Pappeln des Wildbachtals umgeben ihn.

23 Wenn sich der Strom gewalttätig gebärdet, rennt er nicht in Panik davon.

Er ist zuversichtlich, auch wenn der Jordan gegen sein Maul hervorbrechen sollte.

24 Kann ihn irgend jemand vor seinen Augen fangen?

Kann irgend jemand mit Schlingen seine Nase durchbohren?

Hiob

41 Kannst du [den] Leviathan mit einem Angelhaken herausziehen?

Oder kannst du mit einem Seil seine Zunge niederhalten?

2 Kannst du eine Binse in seine Nase legen,

Oder kannst du mit einem Dorn seine Kinnbacken durchbohren?

3 Wird er viele flehentliche Bitten an dich richten,

Oder wird er sanfte Worte zu dir sprechen?

4 Wird er einen Bund mit dir schließen,

Daß du ihn auf unabsehbare Zeit als Sklaven nehmen kannst?

5 Wirst du mit ihm wie mit einem Vogel spielen,

Oder wirst du ihn für deine jungen Mädchen anbinden?

6 Werden Mitgenossen um ihn feilschen?

Werden sie ihn unter Händler aufteilen?

7 Wirst du seine Haut mit Harpunen füllen

Oder seinen Kopf mit Fischspießen?

8 Leg deine Hand an ihn.

Gedenke des Kampfes. Tu es nicht wieder.

9 Siehe! Jemandes Erwartung ihn betreffend wird bestimmt enttäuscht.

Auch wird man schon bei seinem Anblick hingeschleudert.

10 Keiner ist so kühn, daß er ihn aufstören sollte.

Und wer ist es, der vor mir standhalten kann?

11 Wer hat mir zuerst etwas gegeben, daß ich ihn belohnen müßte?

Unter dem ganzen Himmel gehört es mir.

12 Ich werde nicht Schweigen bewahren über seine Teile

Oder über die Sache [seiner] Kraft und die Anmut seiner Proportionen.

13 Wer hat die Oberfläche seiner Kleidung aufgedeckt?

Wer wird in seinen Doppelkiefer eintreten?

14 Wer hat die Türen seines Gesichts geöffnet?

Seine Zähne rundum sind schreckenerregend.

15 Schuppenrillen sind sein Hochmut,

Geschlossen wie mit einem engen Siegel.

16 Sie schließen sich dicht aneinander,

Und auch nicht ein Lufthauch kann dazwischenkommen.

17 Jede an die andere, sind sie fest zusammengefügt;

Sie ergreifen einander und können nicht getrennt werden.

18 Sein Niesen selbst läßt Licht aufleuchten,

Und seine Augen sind wie die Strahlen der Morgenröte.

19 Seinem Mund entfahren Blitzstrahlen,

Ja entsprühen Feuerfunken.

20 Aus seinen Nüstern geht Rauch hervor

Wie [aus] einem Ofen, entflammt selbst mit Binsen.

21 Seine Seele selbst setzt Kohlen in Brand,

Und sogar eine Flamme fährt aus seinem Mund.

22 In seinem Nacken verweilt Stärke,

Und vor ihm her springt Verzweiflung.

23 Die Wampen seines Fleisches haften fest zusammen;

Sie sind ihm wie angegossen, unbeweglich.

24 Sein Herz ist gegossen wie Stein,

Ja gegossen wie ein unterer Mühlstein.

25 Zufolge seiner Erhebung erschrecken die Starken;

Durch Bestürzung werden sie verwirrt.

26 Ihn einholend, erweist sich selbst das Schwert [ihm] nicht gleich

Noch Speer, Wurfspieß oder Pfeilspitze.

27 Er achtet Eisen bloß für Stroh,

Kupfer bloß für morsches Holz.

28 Ein Pfeil verjagt ihn nicht;

Die Schleudersteine wandeln sich für ihn in bloße Stoppeln.

29 Ein Knüppel wird [von ihm] nur wie Stoppeln geachtet,

Und er lacht beim Sausen eines Wurfspießes.

30 Wie spitze Tonscherben sind seine unteren Teile;

Er breitet ein Dreschwerkzeug aus auf dem Schlamm.

31 Er läßt die Tiefen sieden wie einen Topf;

Das Meer macht er gleich einem Salbentopf.

32 Hinter sich läßt er einen Pfad leuchten;

Man würde die Wassertiefe als graues Haupt ansehen.

33 Auf dem Staub gibt es nicht seinesgleichen,

Der gemacht ist, um ohne Schrecken zu sein.

34 Alles Hohe sieht er.

Er ist König über alle majestätischen wilden Tiere.“

Hiob

42 Und Hiob antwortete Jehova und sprach dann:

2 „Ich habe erkannt, daß du alle Dinge zu tun vermagst,

Und es gibt keine Idee, die für dich unerreichbar ist.

3 ‚Wer ist dieser, der Rat verdunkelt ohne Erkenntnis?‘

Darum redete ich, doch verstand ich nicht,

Dinge, zu wunderbar für mich, die ich nicht kenne.

4 ‚Höre bitte, und ich selbst werde reden.

Ich werde dich befragen, und du unterrichte mich.‘

5 Vom Hörensagen habe ich von dir gehört,

Nun aber hat mein eigenes Auge dich gesehen.

6 Deshalb widerrufe ich,

Und ich bereue wirklich in Staub und Asche.“

7 Und es geschah, nachdem Jehova diese Worte zu Hiob geredet hatte, daß Jehova dann zu Eliphas, dem Temaniter, sprach:

„Mein Zorn ist gegen dich und deine beiden Gefährten entbrannt, denn ihr habt von mir nicht geredet, was wahrhaftig ist, wie mein Knecht Hiob. 8 Und nun, nehmt euch sieben Stiere und sieben Widder, und geht zu meinem Knecht Hiob, und ihr sollt ein Brandschlachtopfer für euch opfern, und Hiob, mein Knecht, wird selbst für euch beten. Sein Angesicht allein werde ich annehmen, um keine schändliche Torheit an euch zu begehen, denn ihr habt von mir nicht geredet, was wahrhaftig ist, wie mein Knecht Hiob.“

9 Demgemäß gingen Eliphas, der Temaniter, und Bildad, der Schuchiter, [und] Zophar, der Naamathiter, und taten so, wie Jehova zu ihnen geredet hatte; und da nahm Jehova Hiobs Angesicht an.

10 Und Jehova selbst wandte den Zustand des Gefangenseins Hiobs, als er zugunsten seiner Gefährten betete, und Jehova begann außerdem, Hiob all das in doppeltem Maße zu geben, was er gehabt hatte. 11 Und fortgesetzt kamen alle seine Brüder und alle seine Schwestern und alle, die ihn früher gekannt hatten, zu ihm, und sie begannen, mit ihm Brot zu essen in seinem Haus und ihm Mitgefühl zu bekunden und ihn zu trösten über all das Unglück, das Jehova über ihn hatte kommen lassen; und sie gaben ihm dann ein jeder ein Geldstück und ein jeder einen goldenen Ring.

12 Was Jehova betrifft, er segnete das Ende Hiobs danach mehr als seinen Anfang, so daß er schließlich vierzehntausend Schafe und sechstausend Kamele und tausend Gespanne Rinder und tausend Eselinnen hatte. 13 Auch hatte er dann sieben Söhne und drei Töchter. 14 Und er gab der ersten den Namen Jemima und der zweiten den Namen Kezia und der dritten den Namen Keren-Happuch. 15 Und es fanden sich keine so schönen Frauen wie Hiobs Töchter im ganzen Land, und ihr Vater gab ihnen dann ein Erbe inmitten ihrer Brüder.

16 Und Hiob lebte nach diesem noch hundertvierzig Jahre und bekam seine Söhne und seine Enkel zu sehen — vier Generationen. 17 Und schließlich starb Hiob, alt und mit Tagen gesättigt.

Die Psalmen

2 Warum sind die Nationen in Tumult gewesen

Und murmelten die Völkerschaften ständig Leeres?

2 Die Könige der Erde stellen sich auf,

Und hohe Amtspersonen ihrerseits haben sich zusammengerottet wie e i n [Mann]

Gegen Jehova und gegen seinen Gesalbten,

3 [Indem sie sprechen:] „Laßt uns zerreißen ihre Bande

Und von uns werfen ihre Stricke!“

4 Der in den Himmeln sitzt, wird lachen;

Jehova seinerseits wird sie verspotten.

5 Zu jener Zeit wird er zu ihnen reden in seinem Zorn,

Und in der Glut seines Mißfallens wird er sie in Bestürzung versetzen,

6 [Indem er spricht:] „Ich, ja ich, habe meinen König eingesetzt

Auf Zion, meinem heiligen Berg.“

7 Man lasse mich auf die Verordnung Jehovas hinweisen;

Er hat zu mir gesagt: „Du bist mein Sohn;

Ich, ich bin heute dein Vater geworden.

8 Erbitte von mir, daß ich Nationen zu deinem Erbe gebe

Und die Enden der Erde zu deinem eigenen Besitz.

9 Du wirst sie mit eisernem Zepter zerbrechen,

Wie ein Töpfergefäß wirst du sie zerschmettern.“

10 Und nun, o Könige, handelt nach Einsicht;

Laßt euch zurechtweisen, o Richter der Erde.

11 Dient Jehova mit Furcht,

Und frohlockt mit Zittern.

12 Küßt den Sohn, daß ER nicht in Zorn gerät

Und ihr nicht umkommt [von] dem Weg,

Denn leicht entbrennt sein Zorn.

Glücklich sind alle, die zu ihm Zuflucht nehmen.

Die Psalmen

Dem Leiter auf Saiteninstrumenten. Eine Melodie von David.

4 Wenn ich rufe, antworte mir, o mein gerechter Gott.

In der Bedrängnis wirst du mir bestimmt weiten Raum machen.

Erweise mir Gunst, und höre mein Gebet.

2 Ihr Männersöhne, wie lange wird meine Herrlichkeit ein Gegenstand des Schimpfes sein,

[Während] ihr fortwährend Leeres liebt,

[Während] ihr fortwährend eine Lüge sucht? Sela.

3 So nehmt zur Kenntnis, daß Jehova seinen Loyalgesinnten gewiß auszeichnen wird;

Jehova selbst wird hören, wenn ich zu ihm rufe.

4 Seid erregt, doch sündigt nicht.

Sprecht euch aus in eurem Herzen auf eurem Bett, und bleibt still. Sela.

5 Opfert die Opfer der Gerechtigkeit,

Und vertraut auf Jehova.

6 Viele sind es, die sagen: „Wer wird uns Gutes schauen lassen?“

Erhebe das Licht deines Angesichts über uns, o Jehova!

7 Du wirst bestimmt Freude in mein Herz geben,

Größere als zu der Zeit, da sie Korn und neuen Wein in Fülle gehabt haben.

8 In Frieden will ich mich niederlegen und auch schlafen,

Denn du, ja du allein, o Jehova, läßt mich in Sicherheit wohnen.

Die Psalmen

Dem Leiter für Nechiloth. Eine Melodie von David.

5 Meinen Reden schenke Gehör, o Jehova;

Versteh doch mein Seufzen.

2 Merke doch auf den Laut meines Hilferufs,

O mein König und mein Gott, denn zu dir bete ich.

3 O Jehova, am Morgen wirst du meine Stimme hören;

Am Morgen werde ich mich an dich wenden und Ausschau halten.

4 Denn du bist nicht ein Gott, der an Bosheit Gefallen hat;

Kein Schlechter darf zu irgendeiner Zeit bei dir weilen.

5 Keine Prahler dürfen dir vor die Augen treten.

Du haßt ja alle, die Schädliches treiben;

6 Du wirst die vernichten, die Lügen reden.

Einen Mann des Blutvergießens und des Truges verabscheut Jehova.

7 Was mich betrifft, durch die Fülle deiner liebenden Güte

Werde ich in dein Haus kommen,

Ich werde mich niederbeugen gegen deinen heiligen Tempel in der Furcht vor dir.

8 O Jehova, führe mich in deiner Gerechtigkeit wegen meiner Feinde;

Ebne deinen Weg vor mir.

9 Denn in ihrem Mund ist nichts Zuverlässiges;

Ihr Inneres ist tatsächlich Widerwärtigkeit.

Ihre Kehle ist eine geöffnete Grabstätte;

Eine glatte Zunge gebrauchen sie.

10 Gott wird sie bestimmt für schuldig befinden;

Sie werden fallen zufolge ihrer eigenen Ratschläge.

In der Menge ihrer Übertretungen mögen sie versprengt werden,

Denn sie haben gegen dich rebelliert.

11 Alle aber, die zu dir Zuflucht nehmen, werden sich freuen;

Auf unabsehbare Zeit werden sie jubeln.

Und du wirst den Zugang zu ihnen versperren,

Und die, die deinen Namen lieben, werden in dir frohlocken.

12 Denn du selbst wirst jeden Gerechten segnen, o Jehova;

Wie mit einem großen Schild wirst du ihn mit Wohlgefallen umgeben.

Die Psalmen

Dem Leiter auf Saiteninstrumenten auf der tieferen Oktave. Eine Melodie von David.

6 O Jehova, rüge mich nicht in deinem Zorn,

Und weise mich nicht zurecht in deinem Grimm.

2 Erweise mir Gunst, o Jehova, denn ich welke dahin.

Heile mich, o Jehova, denn meine Gebeine sind bestürzt.

3 Ja, meine eigene Seele ist sehr bestürzt;

Und du, o Jehova — wie lange?

4 Kehre doch zurück, o Jehova, befreie doch meine Seele;

Rette mich um deiner liebenden Güte willen.

5 Denn im Tod erwähnt man dich nicht;

Im Scheol, wer wird dich lobpreisen?

6 Ich bin ermüdet von meinem Seufzen;

Die ganze Nacht hindurch schwemme ich mein Ruhebett,

Mit meinen Tränen lasse ich meinen eigenen Diwan überfließen.

7 Vom Verdruß ist mein Auge schwach geworden,

Es ist alt geworden wegen all derjenigen, die mich befeinden.

8 Hinweg von mir, ihr alle, die ihr Schädliches treibt,

Denn Jehova wird bestimmt den Laut meines Weinens hören.

9 Jehova wird tatsächlich mein Flehen um Gunst hören;

Jehova selbst wird mein eigenes Gebet annehmen.

10 Alle meine Feinde werden sehr beschämt und bestürzt sein;

Sie werden umkehren, sie werden in einem Augenblick zuschanden werden.

Die Psalmen

Ein Klagelied von David, das er Jehova sang wegen der Worte Kuschs, des Benjaminiters.

7 O Jehova, mein Gott, zu dir habe ich Zuflucht genommen.

Rette mich vor all denen, die mich verfolgen, und befreie mich,

2 Damit niemand meine Seele zerreißt wie ein Löwe,

[Mich] wegreißt, wenn kein Befreier da ist.

3 O Jehova, mein Gott, wenn ich dies getan habe,

Wenn irgendein Unrecht an meinen Händen ist,

4 Wenn ich mit Bösem heimgezahlt habe dem mich Belohnenden

Oder [wenn] ich irgendeinen ausgeplündert habe, der mich erfolglos befeindete,

5 So möge ein Feind meiner Seele nachjagen

Und möge mich ereilen und mein Leben sogar zur Erde niedertreten

Und meine eigene Herrlichkeit im Staub weilen lassen. Sela.

6 Erheb dich doch, o Jehova, in deinem Zorn;

Steh auf bei den Zornausbrüchen derer, die mich befeinden,

Und erwache doch für mich, [da] du für das Gericht Befehl erteilt hast.

7 Und die Gemeinde von Völkerschaften, sie möge dich umgeben,

Und kehre du doch gegen sie zurück zur Höhe.

8 Jehova selbst wird das Urteil über die Völker sprechen.

Richte mich, o Jehova, nach meiner Gerechtigkeit

Und nach meiner unversehrten Lauterkeit in mir.

9 Möge bitte die Schlechtigkeit der Bösen ein Ende nehmen,

Und mögest du den Gerechten aufrichten;

Und Gott als Gerechter prüft Herz und Nieren.

10 Der Schild für mich ist bei Gott, einem RETTER derer, die rechtschaffenen Herzens sind.

11 Gott ist ein gerechter Richter,

Und Gott schleudert Strafankündigungen jeden Tag.

12 Wenn jemand nicht umkehren wird, so wird er SEIN Schwert schärfen,

SEINEN Bogen wird er bestimmt spannen, und er wird ihn [zum Abschießen] bereitmachen.

13 Und er muß sich die Werkzeuge des Todes bereiten;

SEINE Pfeile wird er zu Brandpfeilen machen.

14 Siehe! Da ist jemand, der schwanger ist mit Schädlichem,

Und er hat Unheil empfangen und wird bestimmt Falschheit gebären.

15 Eine Grube hat er ausgehoben, und er ging daran, sie zu graben;

Doch er wird in das Loch fallen, [das] er dann gemacht hat.

16 Sein Unheil wird auf sein eigenes Haupt zurückkommen,

Und auf den Scheitel seines Hauptes wird seine eigene Gewalttat niederfahren.

17 Ich werde Jehova lobpreisen nach seiner Gerechtigkeit,

Und ich will dem Namen Jehovas, des Höchsten, Melodien spielen.

Die Psalmen

Dem Leiter, auf der Gittith. Eine Melodie von David.

8 O Jehova, unser Herr, wie majestätisch ist dein Name auf der ganzen Erde,

Du, dessen Würde über den Himmeln bekanntgemacht wird!

2 Aus dem Mund von Kindern und Säuglingen hast du Stärke gegründet

Um derer willen, die dich befeinden,

Um den Feind und den Rachgierigen aufhören zu lassen.

3 Wenn ich deine Himmel sehe, die Werke deiner Finger,

Den Mond und die Sterne, die du bereitet hast:

4 Was ist [der] sterbliche Mensch, daß du seiner gedenkst,

Und der Sohn des Erdenmenschen, daß du für ihn sorgst?

5 Auch gingst du daran, ihn ein wenig geringer zu machen als Gottähnliche,

Und mit Herrlichkeit und Pracht kröntest du ihn dann.

6 Du läßt ihn herrschen über die Werke deiner Hände;

Alles hast du unter seine Füße gelegt:

7 Kleinvieh und Rinder, sie alle,

Und auch die Tiere des freien Feldes,

8 Die Vögel des Himmels und die Fische des Meeres,

Alles, was die Pfade der Meere durchzieht.

9 O Jehova, unser Herr, wie majestätisch ist dein Name auf der ganzen Erde!

Die Psalmen

Dem Leiter, auf Muth-Labben. Eine Melodie von David.

א (’Aleph)

9 Ich will [dich] lobpreisen, o Jehova, mit meinem ganzen Herzen;

Ich will verkünden all deine wunderbaren Werke.

2 Ich will mich freuen und in dir frohlocken,

Ich will deinem Namen, o Höchster, Melodien spielen.

ב (Bēth)

3 Wenn meine Feinde zurückweichen,

Werden sie straucheln und umkommen vor dir.

4 Denn du hast mein Recht und meine Sache ausgeführt;

Du hast auf dem Thron gesessen und mit Gerechtigkeit gerichtet.

ג (Gimel)

5 Du hast Nationen gescholten, du hast den Bösen vernichtet.

Ihren Namen hast du ausgetilgt auf unabsehbare Zeit, ja für immer.

6 O du Feind, [deine] Verödungen sind für immer zu Ende gekommen

Und die Städte, die du ausgerottet hast.

Ihre bloße Erwähnung wird gewiß vergehen.

ה (He’)

7 Was Jehova betrifft, er wird für unabsehbare Zeit [auf dem Thron] sitzen,

Indem er zum Gericht seinen Thron fest errichtet.

8 Und er selbst wird das ertragfähige Land in Gerechtigkeit richten;

Er wird über Völkerschaften Gericht halten in Geradheit.

ו (Waw)

9 Und Jehova wird eine sichere Höhe werden für jeden Unterdrückten,

Eine sichere Höhe in Zeiten der Bedrängnis.

10 Und die, die deinen Namen kennen, werden auf dich vertrauen,

Denn du wirst bestimmt die nicht verlassen, die dich suchen, o Jehova.

ז (Sajin)

11 Spielt Melodien Jehova, der in Zion wohnt;

Berichtet unter den Völkern seine Taten.

12 Denn wenn er vergossenem Blut nachforscht, wird er sich bestimmt gerade dieser erinnern;

Er wird sicher das Geschrei der Niedergedrückten nicht vergessen.

ח (Chēth)

13 Erweise mir Gunst, o Jehova; sieh meine Trübsal von seiten derer, die mich hassen,

O du, der du mich aus den Toren des Todes erhebst,

14 Damit ich all deine Ruhmestaten verkünden kann

In den Toren der Tochter Zion,

Damit ich frohlocke in deiner Rettung.

ט (Tēth)

15 Die Nationen sind in die Grube hinabgesunken, die sie gemacht haben;

In dem Netz, das sie verborgen haben, hat sich ihr eigener Fuß verfangen.

16 Jehova ist bekannt geworden durch das Gericht, das er vollzogen hat.

Durch das Tun seiner eigenen Hände ist der Böse verstrickt worden.

Higgajon. Sela.

י (Jōdh)

17 Die Bösen werden umkehren zum Scheol,

Ja alle Nationen, die Gott vergessen.

18 Denn nicht immer wird der Arme vergessen sein,

Noch wird die Hoffnung der Sanftmütigen jemals vergehen.

כ (Kaph)

19 Steh auf, o Jehova! Laß den sterblichen Menschen sich an Stärke nicht als überlegen erweisen.

Laß die Nationen gerichtet werden vor deinem Angesicht.

20 Leg doch Furcht in sie, o Jehova,

Damit die Nationen erkennen, daß sie nur sterbliche Menschen sind. Sela.

Die Psalmen

ל (Lamedh)

10 Warum, o Jehova, stehst du ständig in der Ferne?

[Warum] hältst du dich verborgen in Zeiten der Bedrängnis?

2 In seinem Hochmut jagt der Böse dem Niedergedrückten hitzig nach;

Sie verfangen sich in den Ideen, die sie ausgedacht haben.

3 Denn der Böse hat sich wegen des selbstsüchtigen Verlangens seiner Seele gepriesen,

Und der Wucherer hat sich gesegnet;

נ (Nun)

Er hat Jehova nicht Respekt gezollt.

4 Wegen seiner Hochnäsigkeit forscht der Böse nicht nach;

Alle seine Ideen sind: „Es gibt keinen Gott.“

5 Ständig haben seine Wege Gelingen, allezeit.

Deine richterlichen Entscheidungen sind hoch oben, außerhalb seiner Reichweite;

Was alle die betrifft, die ihn befeinden, er schnaubt sie an.

6 Er hat in seinem Herzen gesagt: „Ich werde nicht zum Wanken gebracht werden;

Generation um Generation [werde ich] einer [sein], der in keinem Unglück ist.“

פ (Pe’)

7 Sein Mund ist voller Eid[schwüre] und Betrügerei und Bedrückung.

Unter seiner Zunge ist Unheil und Schädliches.

8 Er sitzt in einem Hinterhalt der Siedlungen;

Von verborgenen Orten her wird er einen Unschuldigen töten.

ע (‛Ajin)

Seine Augen halten Ausschau nach einem Unglücklichen.

9 Er bleibt auf der Lauer am verborgenen Ort wie ein Löwe in seinem Dickicht.

Er bleibt auf der Lauer, um einen Niedergedrückten gewaltsam wegzuführen.

Er führt den Niedergedrückten gewaltsam weg, wenn er sein Netz zuzieht.

10 Er ist zermalmt, er beugt sich nieder,

Und das Heer der Niedergeschlagenen muß in seine starken [Klauen] fallen.

11 Er hat in seinem Herzen gesagt: „Gott hat [es] vergessen.

Er hat sein Angesicht verborgen.

Er wird [es] bestimmt niemals sehen.“

ק (Qōph)

12 Steh auf, o Jehova! O Gott, erheb deine Hand.

Vergiß nicht die Niedergedrückten.

13 Wie kommt es, daß der Böse Gott nicht Respekt gezollt hat?

Er hat in seinem Herzen gesagt: „Du wirst keine Rechenschaft fordern.“

ר (Rēsch)

14 Denn du selbst hast Ungemach und Verdruß gesehen.

Du schaust beständig zu, um [sie] in deine Hand zu bekommen.

Dir befiehlt [sich] der Unglückliche an, der vaterlose Knabe.

Du selbst bist [sein] Helfer geworden.

ש (Schin)

15 Zerbrich den Arm des Bösen und Schlechten.

Mögest du seiner Bosheit nachforschen, [bis] du nichts mehr findest.

16 Jehova ist König auf unabsehbare Zeit, ja für immer.

Die Nationen sind umgekommen, von seiner Erde hinweg.

ת (Taw)

17 Das Begehren der Sanftmütigen wirst du bestimmt hören, o Jehova.

Du wirst ihr Herz bereiten.

Du wirst mit deinem Ohr aufmerken,

18 Um dem vaterlosen Knaben und dem Unterdrückten Recht zu sprechen,

Damit der sterbliche Mensch, der von der Erde ist, nicht mehr Schrecken verursacht.

Die Psalmen

Dem Leiter, auf der tieferen Oktave. Eine Melodie von David.

12 Errette [mich] doch, o Jehova, denn der Loyalgesinnte hat ein Ende genommen;

Denn treue Menschen sind von den Menschensöhnen verschwunden.

2 Unwahrheit reden sie fortwährend einer zum anderen;

Mit glatter Lippe reden sie beständig, ja mit doppeltem Herzen.

3 Jehova wird alle glatten Lippen wegtilgen,

Die Zunge, die große Dinge redet,

4 Die da gesagt haben: „Mit unserer Zunge werden wir uns überlegen zeigen.

Unsere Lippen sind mit uns. Wer wird Herr über uns sein?“

5 „Wegen der Ausplünderung der Niedergedrückten, wegen des Seufzens der Armen

Werde ich zu dieser Zeit aufstehen“, spricht Jehova.

„Ich werde [ihn] in Sicherheit setzen vor dem, der ihn anschnaubt.“

6 Die Reden Jehovas sind lautere Reden,

Wie Silber, geläutert im Schmelzofen der Erde, siebenmal gereinigt.

7 Du selbst, o Jehova, wirst sie behüten;

Du wirst jeden vor dieser Generation bewahren auf unabsehbare Zeit.

8 Die Bösen wandeln ringsumher,

Denn Gemeinheit wird erhöht unter den Menschensöhnen.

Die Psalmen

Dem Leiter. Von David.

14 Der Unverständige hat in seinem Herzen gesagt:

„Es gibt keinen Jehova.“

Sie haben verderblich gehandelt, sie haben verabscheuungswürdig gehandelt in [ihrer] Handlungsweise.

Da ist keiner, der Gutes tut.

2 Was Jehova betrifft, vom Himmel hat er auf die Menschensöhne herabgeschaut,

Um zu sehen, ob jemand da ist, der Einsicht hat, jemand, der Jehova sucht.

3 Sie sind alle abgewichen, sie sind [alle] gleich verderbt;

Da ist keiner, der Gutes tut,

Auch nicht einer.

4 Hat keiner von denen, die Schädliches treiben, Erkenntnis erlangt,

Die mein Volk verzehren, wie sie Brot gegessen haben?

Jehova haben sie nicht angerufen.

5 Dort wurden sie mit großem Schrecken erfüllt,

Denn Jehova ist unter der Generation des Gerechten.

6 Den Rat des Niedergedrückten wolltet ihr zuschanden machen,

Weil Jehova seine Zuflucht ist.

7 O daß aus Zion die Rettung Israels käme!

Wenn Jehova die Gefangenen seines Volkes zurückkehren läßt,

Möge Jakob frohlocken, möge Israel sich freuen.

Die Psalmen

Ein Miktam von David.

16 Bewahre mich, o Gott, denn ich habe zu dir Zuflucht genommen.

2 Ich habe zu Jehova gesagt: „Du bist Jehova; was ich an Gutem habe, ist nicht um deinetwillen,

3 [Sondern] für die Heiligen, die auf der Erde sind.

Sie, ja die Majestätischen, sind es, an denen ich all mein Gefallen habe.“

4 Viele Schmerzen werden die haben, [die,] wenn jemand anders da ist, [ihm] gewiß [nach]eilen.

Ich werde ihre Trankopfer von Blut nicht ausgießen,

Und ich werde ihre Namen nicht auf meine Lippen nehmen.

5 Jehova ist das Teil des mir beschiedenen Anteils und meines Bechers.

Du hältst mein Los fest.

6 Die Meßschnüre selbst sind mir gefallen an lieblichen Orten.

Wahrlich, [mein eigener] Besitz hat sich für mich als angenehm erwiesen.

7 Ich werde Jehova segnen, der mir Rat gegeben hat.

In der Tat, während der Nächte haben mich meine Nieren zurechtgewiesen.

8 Ich habe Jehova beständig vor mich gestellt.

Weil [er] zu meiner Rechten ist, werde ich nicht zum Wanken gebracht werden.

9 Darum freut sich mein Herz wirklich, und meine Herrlichkeit ist geneigt zu frohlocken.

Auch mein eigenes Fleisch wird in Sicherheit weilen.

10 Denn du wirst meine Seele nicht im Scheol lassen.

Du wirst nicht zulassen, daß dein Loyalgesinnter die Grube sieht.

11 Du wirst mich den Pfad des Lebens erkennen lassen.

Freuden bis zur Sättigung sind bei deinem Angesicht;

Da ist Lieblichkeit zu deiner Rechten immerdar.

Die Psalmen

Ein Gebet Davids.

17 Höre doch, was gerecht ist, o Jehova; merke doch auf meinen inständigen Ruf;

Nimm doch zu Ohren mein Gebet von Lippen ohne Trug.

2 Von dir möge mein Recht ausgehen;

Mögen deine eigenen Augen Geradheit schauen.

3 Du hast mein Herz geprüft, du hast bei Nacht Besichtigung vorgenommen,

Du hast mich geläutert; du wirst herausfinden, [daß] ich nichts [Böses] geplant habe.

Mein Mund wird sich nicht vergehen.

4 Was die Tätigkeit der Menschen betrifft,

So habe ich selbst mich durch das Wort deiner Lippen vor den Pfaden des Räubers gehütet.

5 Mögen sich meine Schritte in deinen Spuren halten,

[In denen] meine Tritte bestimmt nicht zum Wanken gebracht werden.

6 Ich, ich rufe dich tatsächlich an, denn du wirst mir antworten, o Gott.

Neige dein Ohr zu mir. Höre meine Rede.

7 Mache deine Taten liebender Gütigkeiten wunderbar, o RETTER derer, die Zuflucht suchen

Vor denen, die sich gegen deine Rechte auflehnen.

8 Bewahre mich wie die Pupille des Augapfels,

Im Schatten deiner Flügel mögest du mich verbergen

9 Wegen der Bösen, die mich ausgeplündert haben.

Die Feinde meiner Seele, sie umzingeln mich beständig.

10 Sie haben [sich] mit ihrem eigenen Fett umschlossen;

Mit ihrem Mund haben sie in Hochmut geredet;

11 Was unsere Schritte betrifft, nun haben sie uns umringt;

Sie richten ihre Augen [darauf], zur Erde zu neigen.

12 Seine Ähnlichkeit ist die eines Löwen, der danach lechzt zu zerreißen,

Und die eines jungen Löwen, der an verborgenen Orten sitzt.

13 Erheb dich, o Jehova; tritt seinem Angesicht entgegen;

Laß ihn sich beugen; sorg doch mit deinem Schwert dafür, daß meine Seele dem Bösen entrinnt,

14 Den Menschen, [durch] deine Hand, o Jehova,

Den Menschen [dieses] Systems der Dinge, deren Anteil in [diesem] Leben ist

Und deren Bauch du mit deinem verborgenen Schatz füllst,

Die gesättigt sind mit Söhnen

Und die für ihre Kinder aufbewahren, was sie übriglassen.

15 Was mich betrifft, in Gerechtigkeit werde ich dein Angesicht schauen;

Ich werde bestimmt gesättigt werden, wenn ich beim Erwachen deine Gestalt [sehe].

Die Psalmen

Dem Leiter. Von Jehovas Knecht, von David, der zu Jehova die Worte dieses Liedes redete an dem Tag, an dem Jehova ihn aus der Faust aller seiner Feinde und aus der Hand Sauls befreit hatte. Und er sprach dann:

18 Ich werde Zuneigung zu dir haben, o Jehova, meine Stärke.

2 Jehova ist meine Felsenkluft und meine Feste und der für mein Entrinnen Sorgende.

Mein Gott ist mein Fels; ich werde zu ihm Zuflucht nehmen,

Mein Schild und mein Horn der Rettung, meine sichere Höhe.

3 Den, der zu preisen ist, Jehova, werde ich anrufen,

Und vor meinen Feinden werde ich gerettet werden.

4 Die Stricke des Todes umringten mich;

Auch Sturzfluten von nichtsnutzigen [Menschen] erschreckten mich ständig.

5 Ja die Stricke des Scheols umgaben mich;

Die Schlingen des Todes kamen mir entgegen.

6 In meiner Bedrängnis rief ich immer wieder Jehova an,

Und zu meinem Gott rief ich unablässig um Hilfe.

Aus seinem Tempel hörte er dann meine Stimme,

Und mein eigener Hilferuf vor ihm kam nun in seine Ohren.

7 Und die Erde begann zu schwanken und zu beben,

Und die Grundfesten der Berge, sie erbebten,

Und sie schwankten ständig hin und her, weil er erzürnt war.

8 Rauch stieg auf in seiner Nase, und Feuer aus seinem Mund fraß ständig;

Kohlen flammten auf aus ihm.

9 Und er ging daran, die Himmel zu neigen und herabzufahren.

Und dichtes Dunkel war unter seinen Füßen.

10 Und er fuhr dann auf einem Cherub und flog daher,

Und er schoß auf den Flügeln eines Geistes daher.

11 Er machte dann Finsternis zu seinem Versteck,

Rings um sich her zu seiner Hütte

Dunkle Wasser, dichte Wolken.

12 Aus dem Glanz vor ihm her, da waren seine Wolken, die vorüberzogen,

Hagel und brennende Feuerkohlen.

13 Und in den Himmeln begann Jehova zu donnern,

Und der Höchste selbst begann seine Stimme erschallen zu lassen,

Hagel und brennende Feuerkohlen.

14 Und er sandte fortwährend seine Pfeile aus, damit er sie zerstreue;

Und Blitze schoß er ab, damit er sie in Verwirrung bringe.

15 Und die Flußbetten der Wasser wurden sichtbar,

Und die Grundfesten des ertragfähigen Landes wurden aufgedeckt

Von deinem Schelten, o Jehova, von dem Schnauben des Hauches deiner Nase.

16 Er sandte aus der Höhe, er nahm mich,

Er zog mich aus großen Wassern.

17 Er befreite mich von meinem starken Feind

Und von meinen Hassern; denn sie waren stärker als ich.

18 Sie traten mir ständig entgegen am Tag meines Unheils,

Doch Jehova wurde mir zur Stütze.

19 Und er führte mich dann hinaus in einen weiten Raum;

Er befreite mich, denn er hatte Gefallen an mir gefunden.

20 Jehova belohnt mich gemäß meiner Gerechtigkeit;

Gemäß der Reinheit meiner Hände vergilt er mir.

21 Denn ich habe mich an die Wege Jehovas gehalten,

Und ich bin nicht böswillig von meinem Gott abgewichen.

22 Denn alle seine richterlichen Entscheidungen sind vor mir,

Und seine Satzungen werde ich nicht von mir entfernen.

23 Und ich will mich ihm gegenüber als untadelig erweisen,

Und ich werde mich von Vergehen meinerseits zurückhalten.

24 Und möge Jehova mir vergelten gemäß meiner Gerechtigkeit,

Gemäß der Reinheit meiner Hände vor seinen Augen.

25 Mit einem Loyalgesinnten wirst du loyal handeln;

Mit dem untadeligen kräftigen Mann wirst du untadelig verfahren;

26 Gegenüber dem, der sich rein hält, wirst du dich rein erzeigen;

Und gegenüber dem Verkehrten wirst du dich verdreht erzeigen;

27 Denn die Niedergedrückten wirst du selbst retten;

Aber die hochmütigen Augen wirst du erniedrigen.

28 Denn du selbst wirst meine Leuchte anzünden, o Jehova;

Mein Gott selbst wird meine Finsternis erleuchten.

29 Denn mit dir kann ich gegen eine Plündererstreifschar anrennen;

Und mit meinem Gott kann ich eine Mauer erklimmen.

30 Was den [wahren] Gott betrifft, vollkommen ist sein Weg;

Die Rede Jehovas ist geläutert.

Ein Schild ist er allen, die Zuflucht zu ihm nehmen.

31 Denn wer ist ein Gott außer Jehova?

Und wer ist ein Fels außer unserem Gott?

32 Der [wahre] Gott ist es, der mich mit leistungsfähiger Kraft eng umgürtet,

Und er wird gewähren, daß mein Weg vollkommen sei,

33 Indem er meine Füße denen der Hindinnen gleichmacht,

Und an Orten, die für mich hoch sind, läßt er mich fortwährend stehen.

34 Er lehrt meine Hände die Kriegführung,

Und meine Arme haben einen kupfernen Bogen gespannt.

35 Und du wirst mir deinen Rettungsschild geben,

Und deine eigene Rechte wird mich stützen,

Und deine eigene Demut wird mich groß machen.

36 Du wirst Raum schaffen, weit genug für meine Schritte unter mir,

Und meine Knöchel werden bestimmt nicht wanken.

37 Ich werde meinen Feinden nachjagen und sie einholen;

Und ich werde nicht zurückkehren, bis sie ausgerottet sind.

38 Ich werde sie zerschmettern, daß sie nicht mehr aufstehen können;

Sie werden unter meine Füße fallen.

39 Und du wirst mich zur Kriegführung mit leistungsfähiger Kraft umgürten;

Die gegen mich aufstehen, wirst du unter mir zusammenbrechen lassen.

40 Und was meine Feinde betrifft, du wirst mir gewiß [ihren] Nacken geben;

Und was die betrifft, die mich aufs tiefste hassen, ich werde sie zum Schweigen bringen.

41 Sie rufen um Hilfe, doch da ist kein Retter —

Zu Jehova, aber tatsächlich antwortet er ihnen nicht.

42 Und ich werde sie zerreiben, so fein wie Staub vor dem Wind;

Wie den Schlamm der Straßen werde ich sie ausschütten.

43 Du wirst mich der Tadelsucht des Volkes entrinnen lassen.

Du wirst mich zum Haupt der Nationen einsetzen.

Ein Volk, das ich nicht gekannt habe — sie werden mir dienen.

44 Auf bloßes Hörensagen hin werden sie mir gehorsam sein;

Ja Ausländer werden geduckt zu mir kommen.

45 Ja Ausländer werden dahinschwinden,

Und sie werden schlotternd aus ihren Bollwerken herauskommen.

46 Jehova lebt, und gesegnet sei mein FELS,

Und der Gott meiner Rettung werde erhoben.

47 Der [wahre] Gott ist es, der mir Rachetaten gibt;

Und er unterwirft die Völker unter mich.

48 Er läßt mich meinen zornigen Feinden entrinnen;

Über die, die gegen mich aufstehen, wirst du mich erheben,

Von dem Mann der Gewalttat wirst du mich befreien.

49 Darum werde ich dich lobpreisen unter den Nationen, o Jehova,

Und deinem Namen will ich Melodien spielen.

50 Er tut große Taten der Rettung für seinen König

Und übt liebende Güte an seinem Gesalbten,

An David und seinem Samen bis auf unabsehbare Zeit.

Die Psalmen

Dem Leiter. Eine Melodie von David.

19 Die Himmel verkünden die Herrlichkeit Gottes;

Und die Ausdehnung tut das Werk seiner Hände kund.

2 Ein Tag nach dem anderen Tag läßt Sprache hervorsprudeln,

Und eine Nacht nach der anderen Nacht zeigt Kenntnis an.

3 Da ist keine Sprache, und da sind keine Worte;

Keine Stimme ihrerseits wird gehört.

4 Über die ganze Erde ist ihre Meßschnur ausgegangen

Und bis ans äußerste Ende des ertragfähigen Landes ihre Äußerungen.

Er hat der Sonne in ihnen ein Zelt gesetzt,

5 Und sie ist wie ein Bräutigam, wenn er herauskommt aus seinem Hochzeitsgemach;

Sie frohlockt wie ein Starker, eine Bahn zu durchlaufen.

6 Von einem äußersten Ende der Himmel her ist ihr Ausgang,

Und ihr [beendeter] Umlauf [geht] bis zu ihren [anderen] äußersten Enden;

Und da ist nichts vor ihrer Hitze verborgen.

7 Das Gesetz Jehovas ist vollkommen, bringt die Seele zurück.

Die Mahnung Jehovas ist zuverlässig, macht den Unerfahrenen weise.

8 Die Befehle Jehovas sind recht, erfreuen das Herz;

Das Gebot Jehovas ist rein, erleuchtet die Augen.

9 Die Furcht Jehovas ist lauter, besteht immerdar.

Die richterlichen Entscheidungen Jehovas sind wahr; sie haben sich allesamt als gerecht erwiesen.

10 Sie sind begehrenswerter als Gold, ja als viel geläutertes Gold,

Und süßer als Honig und der fließende Honig der Waben.

11 Auch wird dein eigener Knecht durch sie gewarnt;

Sie zu halten bringt große Belohnung.

12 Verfehlungen — wer kann [sie] bemerken?

Von verborgenen Sünden sprich mich los.

13 Auch von vermessenen Taten halte deinen Knecht zurück;

Laß sie mich nicht beherrschen.

Dann werde ich vollständig sein,

Und ich werde schuldlos geblieben sein von vielen Übertretungen.

14 Laß die Reden meines Mundes und das Sinnen meines Herzens

Angenehm werden vor dir, o Jehova, mein FELS und mein ERLÖSER.

Die Psalmen

Dem Leiter. Eine Melodie von David.

21 O Jehova, in deiner Stärke freut sich der König;

Und wie sehr möchte er frohlocken in deiner Rettung!

2 Das Begehren seines Herzens hast du ihm gegeben,

Und den Wunsch seiner Lippen hast du nicht versagt. Sela.

3 Denn du gingst daran, ihm mit Segnungen des Guten entgegenzukommen

[Und] eine Krone aus geläutertem Gold auf sein Haupt zu setzen.

4 Leben erbat er von dir, du gabst [es] ihm,

Länge der Tage auf unabsehbare Zeit, ja für immer.

5 Seine Herrlichkeit ist groß durch deine Rettung.

Würde und Pracht hast du auf ihn gelegt.

6 Denn du machst ihn hoch gesegnet für immer;

Du läßt ihn fröhlich sein mit Freuden vor deinem Angesicht.

7 Denn der König vertraut auf Jehova,

Ja auf die liebende Güte des Höchsten. Er wird nicht zum Wanken gebracht werden.

8 Deine Hand wird finden all deine Feinde;

Deine eigene Rechte wird finden, die dich hassen.

9 Du wirst sie wie einen Feuerofen machen zu der für deine Aufmerksamkeit bestimmten Zeit.

Jehova wird sie in seinem Zorn verschlingen, und das Feuer wird sie verzehren.

10 Ihren Fruchtertrag wirst du von der Erde selbst vernichten

Und ihre Nachkommen von den Menschensöhnen.

11 Denn sie haben Böses auf dich abgezielt;

Sie haben Ideen ausgedacht, die sie nicht auszuführen vermögen.

12 Denn du wirst sie veranlassen, den Rücken zur Flucht zu wenden,

Durch deine Bogensehnen, die du gegen ihr Angesicht bereitmachst.

13 O sei erhaben in deiner Stärke, o Jehova.

Wir wollen singen und deiner Macht Melodien spielen.

Die Psalmen

Dem Leiter, nach „Hindin der Morgenröte“. Eine Melodie von David.

22 Mein Gott, mein Gott, warum hast du mich verlassen?

[Warum bist du] fern davon, mich zu retten,

[Fern von] den Worten meines Schreiens?

2 O mein Gott, ständig rufe ich bei Tag, und du antwortest nicht,

Und bei Nacht, und da ist kein Schweigen meinerseits.

3 Du aber bist heilig,

Bewohnst die Lobpreisungen Israels.

4 Auf dich vertrauten unsere Väter;

Sie vertrauten, und du sorgtest ständig für ihr Entrinnen.

5 Zu dir schrien sie, und sie kamen sicher davon;

Auf dich vertrauten sie, und sie sind nicht zuschanden geworden.

6 Ich aber bin ein Wurm und kein Mann,

Eine Schmach für Menschen und verächtlich für das Volk.

7 Alle, die mich sehen, sie verspotten mich;

Sie sperren ihren Mund ständig auf, sie schütteln [ihren] Kopf immer wieder:

8 „Er hat sich Jehova anbefohlen. Möge ER für sein Entrinnen sorgen!

Er befreie ihn, da er Gefallen an ihm gefunden hat!“

9 Denn du warst es, der mich aus dem Leib hervorzog,

Der mir an den Brüsten meiner Mutter Vertrauen einflößte.

10 Auf dich bin ich von Mutterschoß an geworfen;

Vom Leib meiner Mutter an bist du mein Gott gewesen.

11 Bleib nicht fern von mir, denn Bedrängnis ist nahe,

Denn da ist kein anderer Helfer.

12 Viele junge Stiere haben mich umgeben;

Die Starken Baschans selbst haben mich umringt.

13 Sie haben ihr Maul gegen mich aufgetan,

Wie ein Löwe zerreißt und brüllt.

14 Wie Wasser bin ich ausgeschüttet,

Und alle meine Gebeine sind voneinander getrennt worden.

Mein Herz ist wie Wachs geworden;

Es ist geschmolzen tief in meinem Innern.

15 Meine Kraft ist ausgetrocknet wie eine Tonscherbe,

Und meine Zunge bleibt an meinem Gaumen kleben;

Und in den Staub des Todes legst du mich.

16 Denn Hunde haben mich umgeben;

Die Gemeinde der Übeltäter, sie hat mich umschlossen.

Wie ein Löwe [sind sie an] meinen Händen und meinen Füßen.

17 Ich kann alle meine Knochen zählen.

Sie selbst schauen, sie richten den Blick auf mich.

18 Sie verteilen meine Kleider unter sich.

Und über meine Kleidung werfen sie Lose.

19 Du aber, o Jehova, o bleib nicht fern.

O du meine Stärke, eil doch zu meinem Beistand.

20 Befrei doch vom Schwert meine Seele,

Meine einzige von der Pfote des Hundes selbst;

21 Rette mich aus dem Maul des Löwen,

Und vor den Hörnern der Wildstiere sollst du mir antworten [und mich retten].

22 Ich will deinen Namen meinen Brüdern verkünden;

Inmitten der Versammlung werde ich dich preisen.

23 Ihr, die ihr Jehova fürchtet, preist ihn!

Ihr alle, du Same Jakobs, verherrlicht ihn!

Und erschauert vor ihm, ihr alle, du Same Israels.

24 Denn er hat weder verachtet

Noch verabscheut die Trübsal des Niedergedrückten;

Und er hat sein Angesicht nicht vor ihm verborgen,

Und als er zu ihm um Hilfe rief, hörte er.

25 Von dir her wird mein Lobpreis sein in der großen Versammlung;

Meine Gelübde werde ich bezahlen vor denen, die ihn fürchten.

26 Die Sanftmütigen werden essen und gesättigt werden;

Die ihn suchen, werden Jehova preisen.

Möge euer Herz immerdar leben.

27 Es werden sich erinnern und zu Jehova umkehren alle Enden der Erde.

Und alle Familien der Nationen werden sich vor dir niederbeugen.

28 Denn das Königtum gehört Jehova,

Und er herrscht über die Nationen.

29 Alle Fetten der Erde werden essen und werden sich niederbeugen;

Vor ihm werden sich alle niederbeugen, die zum Staub hinabfahren,

Und niemand wird je seine eigene Seele am Leben erhalten.

30 Ein Same, er wird ihm dienen;

Von Jehova wird der Generation verkündet werden.

31 Sie werden kommen und seine Gerechtigkeit kundtun

Dem Volk, das geboren werden soll, daß er [dies] getan hat.

Die Psalmen

Von David. Eine Melodie.

24 Jehova gehört die Erde und das, was sie erfüllt,

Das ertragfähige Land und die, die darauf wohnen.

2 Denn auf den Meeren hat er selbst sie fest erstellt,

Und auf den Strömen hält er sie befestigt.

3 Wer darf auf den Berg Jehovas steigen,

Und wer darf an seiner heiligen Stätte aufstehen?

4 Wer unschuldiger Hände und reinen Herzens ist,

Wer MEINE Seele nicht zu eitel Nichtswürdigem erhoben

Noch trügerisch geschworen hat.

5 Er wird Segen von Jehova davontragen

Und Gerechtigkeit von seinem Gott der Rettung.

6 Dies ist die Generation derer, die ihn suchen,

Derer, die nach deinem Angesicht suchen, o [Gott] Jakobs. Sela.

7 „Erhebt eure Häupter, o ihr Tore,

Und hebt euch empor, o ihr langwährenden Pforten,

Damit der König der Herrlichkeit einziehe!“

8 „Wer ist denn dieser König der Herrlichkeit?“

„Jehova, stark und mächtig,

Jehova, mächtig in der Schlacht.“

9 „Erhebt eure Häupter, o ihr Tore;

Ja hebt [sie] empor, o ihr langwährenden Pforten,

Damit der König der Herrlichkeit einziehe!“

10 „Wer ist er denn, dieser König der Herrlichkeit?“

„Jehova der Heerscharen — er ist der König der Herrlichkeit.“ Sela.

Die Psalmen

Von David.

א (’Aleph)

25 Zu dir, o Jehova, erhebe ich meine Seele selbst.

ב (Bēth)

2 O mein Gott, auf dich habe ich mein Vertrauen gesetzt;

O möge ich nicht beschämt werden.

Mögen meine Feinde nicht über mich frohlocken.

ג (Gimel)

3 Auch wird keiner von denen, die auf dich hoffen, beschämt werden.

Die werden beschämt werden, die ohne Erfolg treulos handeln.

ד (Daleth)

4 Deine eigenen Wege, o Jehova, laß mich erkennen;

Deine eigenen Pfade lehre mich.

ה (He’)

5 Laß mich in deiner Wahrheit wandeln, und lehre mich,

Denn du bist mein Gott der Rettung.

ו (Waw)

Auf dich habe ich den ganzen Tag gehofft.

ז (Sajin)

6 Gedenke deiner Erbarmungen, o Jehova, und deiner liebenden Gütigkeiten,

Denn sie sind von unabsehbarer Zeit her.

ח (Chēth)

7 Der Sünden meiner Jugend und meiner Auflehnungen o gedenke nicht.

Gemäß deiner liebenden Güte gedenke du meiner,

Um deiner Güte willen, o Jehova.

ט (Tēth)

8 Gut und gerade ist Jehova.

Darum unterweist er Sünder in dem Weg.

י (Jōdh)

9 Er wird die Sanftmütigen gemäß [seiner] richterlichen Entscheidung wandeln lassen,

Und er wird die Sanftmütigen seinen Weg lehren.

כ (Kaph)

10 Alle Pfade Jehovas sind liebende Güte und Wahrhaftigkeit

Für die, die seinen Bund und seine Mahnungen beobachten.

ל (Lamedh)

11 Um deines Namens willen, o Jehova,

Wollest du auch mein Vergehen vergeben, denn es ist beträchtlich.

מ (Mem)

12 Wer nun ist der Mann, der Jehova fürchtet?

Er wird ihn unterweisen in dem Weg, [den] er wählen wird.

נ (Nun)

13 Seine eigene Seele wird im Guten selbst verweilen,

Und seine eigenen Nachkommen werden die Erde in Besitz nehmen.

ס (Ssamech)

14 Die vertraute Gemeinschaft mit Jehova gehört denen, die ihn fürchten,

Auch sein Bund, den [er] sie wissen läßt.

ע (‛Ajin)

15 Meine Augen sind beständig auf Jehova [gerichtet],

Denn er ist es, der meine Füße aus dem Netz herausführt.

פ (Pe’)

16 Wende dein Angesicht zu mir, und erweise mir Gunst;

Denn ich bin einsam und niedergedrückt.

צ (Zadhe)

17 Meines Herzens Nöte haben sich gemehrt;

O bring mich aus meinen Bedrängnissen heraus!

ר (Rēsch)

18 Sieh meine Trübsal und mein Ungemach,

Und verzeih all meine Sünden.

19 Sieh, wie meiner Feinde viele geworden sind,

Und mit heftigem Haß haben sie mich gehaßt.

ש (Schin)

20 Behüte doch meine Seele, und befreie mich.

Laß mich nicht beschämt werden, denn ich habe zu dir Zuflucht genommen.

ת (Taw)

21 Unversehrte Lauterkeit und Geradheit mögen mich behüten,

Denn ich habe auf dich gehofft.

22 O Gott, erlöse Israel aus allen seinen Bedrängnissen!

Die Psalmen

Von David.

26 Richte mich, o Jehova, denn ich selbst bin in meiner eigenen unversehrten Lauterkeit gewandelt,

Und auf Jehova habe ich vertraut, damit ich nicht wanke.

2 Prüfe mich, o Jehova, und erprobe mich;

Läutere meine Nieren und mein Herz.

3 Denn deine liebende Güte steht mir vor Augen,

Und in deiner Wahrheit bin ich gewandelt.

4 Ich habe nicht bei Menschen der Unwahrheit gesessen;

Und bei denen, die verhehlen, was sie sind, trete ich nicht ein.

5 Ich habe die Versammlung der Übeltäter gehaßt,

Und bei den Bösen sitze ich nicht.

6 Ich werde in Unschuld meine Hände waschen,

Und ich will um deinen Altar schreiten, o Jehova,

7 Um Danksagung laut hören zu lassen

Und um all deine wunderbaren Werke zu verkünden.

8 Jehova, ich habe geliebt die Wohnung deines Hauses

Und die Stätte, wo deine Herrlichkeit weilt.

9 Nimm meine Seele nicht mit Sündern hinweg

Noch mein Leben mit blutschuldigen Menschen,

10 An deren Händen Zügellosigkeit [haftet]

Und deren Rechte voll Bestechung ist.

11 Was mich betrifft, ich werde in meiner unversehrten Lauterkeit wandeln.

O erlöse mich, und erweise mir Gunst.

12 Mein Fuß, er wird bestimmt auf ebenem Boden stehen;

Inmitten der versammelten Scharen werde ich Jehova segnen.

Die Psalmen

Von David.

27 Jehova ist mein Licht und meine Rettung.

Vor wem soll ich mich fürchten?

Jehova ist die Feste meines Lebens.

Vor wem soll ich erschrecken?

2 Als die Übeltäter gegen mich herankamen, um mein Fleisch zu fressen,

Sie, die persönlich meine Widersacher und meine Feinde sind —

Sie selbst strauchelten und fielen.

3 Wenn auch ein Heerlager gegen mich das Zelt aufschlagen sollte,

Wird sich mein Herz nicht fürchten.

Wenn sich auch Krieg gegen mich erheben sollte,

Sogar dann werde ich vertrauensvoll sein.

4 Eines habe ich von Jehova erbeten —

Danach werde ich suchen:

Daß ich im Haus Jehovas wohne alle Tage meines Lebens,

Um anzuschauen die Lieblichkeit Jehovas

Und mit Wertschätzung seinen Tempel zu betrachten.

5 Denn er wird mich in seiner Hütte bergen am Tag des Unglücks;

Er wird mich am geheimen Ort seines Zeltes verbergen;

Hoch auf einen Felsen wird er mich setzen.

6 Und nun wird mein Haupt hoch über meinen Feinden sein, die ringsum sind;

Und ich will in seinem Zelt Opfer des Jubelschalls opfern;

Ich will Jehova singen und Melodien spielen.

7 Höre, o Jehova, wenn ich mit meiner Stimme rufe,

Und erweise mir Gunst, und antworte mir.

8 Dich betreffend hat mein Herz gesagt: „Sucht mein Angesicht.“

Dein Angesicht, o Jehova, werde ich suchen.

9 Verbirg dein Angesicht nicht vor mir.

Weise deinen Knecht nicht ab im Zorn.

Mein Beistand sollst du werden.

Gib mich nicht auf, und verlaß mich nicht, o mein Gott der Rettung.

10 Falls mein eigener Vater und meine eigene Mutter mich verließen,

Würde ja Jehova selbst mich aufnehmen.

11 Unterweise mich, o Jehova, in deinem Weg,

Und führe mich auf dem Pfad der Geradheit meiner Feinde wegen.

12 Übergib mich nicht der Seele meiner Widersacher;

Denn falsche Zeugen sind gegen mich aufgestanden

Und er, der Gewalttat schnaubt.

13 Wenn ich nicht den Glauben gehabt hätte, das Gute Jehovas im Land der Lebenden zu sehen —!

14 Hoffe auf Jehova; sei mutig, und dein Herz sei stark.

Ja, hoffe auf Jehova.

Die Psalmen

Von David.

28 Zu dir, o Jehova, rufe ich unaufhörlich.

O mein FELS, sei nicht taub mir gegenüber,

Damit du nicht stillschweigst mir gegenüber

Und ich nicht gleich denen werden muß, die zur Grube hinabfahren.

2 Hör die Stimme meiner flehentlichen Bitten, wenn ich zu dir um Hilfe rufe,

Wenn ich meine Hände zum innersten Raum deiner heiligen Stätte erhebe.

3 Zieh mich nicht mit den Bösen fort und mit denen, die Schädliches treiben,

Denen, die mit ihren Gefährten Frieden reden, in deren Herzen aber Böses ist.

4 Gib ihnen gemäß ihrem Tun

Und gemäß der Schlechtigkeit ihrer Handlungen.

Gemäß dem Werk ihrer Hände gib ihnen doch.

Zahle ihnen ihr eigenes Tun heim.

5 Denn sie achten nicht auf die Taten Jehovas

Noch auf das Werk seiner Hände.

Er wird sie niederreißen und nicht aufbauen.

6 Gesegnet sei Jehova, denn er hat die Stimme meiner flehentlichen Bitten gehört.

7 Jehova ist meine Stärke und mein Schild.

Auf ihn hat mein Herz vertraut,

Und mir ist geholfen worden, so daß mein Herz frohlockt,

Und mit meinem Lied werde ich ihn lobpreisen.

8 Jehova ist Stärke seinem Volk,

Und er ist eine Feste der großartigen Rettung seines Gesalbten.

9 Rette doch dein Volk, und segne dein Erbe;

Und hüte sie und trage sie bis auf unabsehbare Zeit.

Die Psalmen

Eine Melodie von David.

29 O ihr Söhne von Starken, schreibt Jehova zu,

Schreibt Jehova Herrlichkeit und Stärke zu.

2 Schreibt Jehova die Herrlichkeit seines Namens zu.

Beugt euch vor Jehova nieder in heiligem Schmuck.

3 Die Stimme Jehovas ist über den Wassern;

Der Gott der Herrlichkeit selbst hat gedonnert.

Jehova ist über vielen Wassern.

4 Die Stimme Jehovas ist kraftvoll;

Die Stimme Jehovas ist voll Pracht.

5 Die Stimme Jehovas zerbricht die Zedern;

Ja Jehova bricht die Zedern des Libanon in Stücke,

6 Und er läßt sie umherhüpfen wie ein Kalb,

Libanon und Sirjon wie die Söhne von Wildstieren.

7 Die Stimme Jehovas haut mit den Feuerflammen;

8 Die Stimme Jehovas, sie läßt die Wildnis sich winden,

Jehova läßt die Wildnis von Kadesch sich winden.

9 Die Stimme Jehovas, sie läßt die Hindinnen sich vor Geburtsschmerzen winden

Und entblößt die Wälder.

Und in seinem Tempel spricht jeder: „Herrlichkeit!“

10 Jehova hat auf der Sintflut seinen Sitz gehabt;

Und Jehova sitzt als König auf unabsehbare Zeit.

11 Jehova selbst wird gewiß Stärke geben seinem Volk.

Jehova selbst wird sein Volk segnen mit Frieden.

Die Psalmen

Eine Melodie. Ein Lied der Einweihung des Hauses. Von David.

30 Ich werde dich erheben, o Jehova, denn du hast mich heraufgezogen,

Und du hast nicht zugelassen, daß meine Feinde sich über mich freuen.

2 O Jehova, mein Gott, ich rief zu dir um Hilfe, und du gingst daran, mich zu heilen.

3 O Jehova, du hast aus dem Scheol meine Seele heraufgebracht;

Du hast mich am Leben erhalten, daß ich nicht in die Grube hinabfahren sollte.

4 Spielt Jehova Melodien, o ihr, seine Loyalgesinnten,

Dankt seinem heiligen Gedenk[namen];

5 Denn unter seinem Zorn zu sein währt einen Augenblick,

Unter seinem Wohlwollen zu sein währt ein Leben lang.

Am Abend mag Weinen einkehren, aber am Morgen ist Jubelruf da.

6 Was mich betrifft, ich habe in meiner Unbesorgtheit gesagt:

„Niemals werde ich zum Wanken gebracht werden.“

7 O Jehova, in deinem Wohlwollen hast du meinen Berg in Stärke dastehen lassen.

Du hast dein Angesicht verborgen; ich geriet in Bestürzung.

8 Zu dir, o Jehova, rief ich unablässig;

Und zu Jehova flehte ich fortwährend um Gunst.

9 Was für Gewinn ist in meinem Blut, wenn ich zur Grube hinabfahre?

Wird der Staub dich lobpreisen? Wird er deine Wahrhaftigkeit kundtun?

10 Höre, o Jehova, und erzeige mir Gunst.

O Jehova, erweise dich als mein Helfer.

11 Meine Trauer hast du mir in Reigentanz verwandelt;

Du hast mein Sacktuch gelöst, und du hältst mich mit Freude umgürtet,

12 Damit [meine] Herrlichkeit dir Melodien spielt und nicht stillschweigt.

O Jehova, mein Gott, auf unabsehbare Zeit will ich dich lobpreisen.

Die Psalmen

Dem Leiter. Eine Melodie von David.

31 Zu dir, o Jehova, habe ich Zuflucht genommen.

O möge ich niemals beschämt werden.

In deiner Gerechtigkeit sorge für mein Entrinnen.

2 Neige dein Ohr zu mir.

Befreie mich eilends.

Werde mir eine felsige Feste,

Ein Haus von Festungen, um mich zu retten.

3 Denn du bist meine Felsenkluft und meine Feste;

Und um deines Namens willen wirst du mich führen und mich leiten.

4 Du wirst mich aus dem Netz herausbringen, das sie für mich verborgen haben,

Denn du bist meine Festung.

5 Deiner Hand vertraue ich meinen Geist an.

Du hast mich erlöst, o Jehova, du Gott der Wahrheit.

6 Ich hasse tatsächlich die, die wertlosen, nichtigen Götzen Achtung zollen;

Ich aber vertraue wirklich auf Jehova.

7 Ich will frohlocken und mich freuen in deiner liebenden Güte,

Da du meine Trübsal gesehen hast;

Du hast gewußt von den Bedrängnissen meiner Seele,

8 Und du hast mich nicht der Hand des Feindes ausgeliefert.

Du hast meine Füße in einen weiten Raum gestellt.

9 Erweise mir Gunst, o Jehova, denn ich bin in Bedrängnis.

Vor Verdruß ist mein Auge schwach geworden, meine Seele und mein Leib.

10 Denn mit Kummer ist mein Leben zu Ende gekommen

Und meine Jahre in Seufzen.

Meines Vergehens wegen ist meine Kraft gestrauchelt,

Und sogar meine Gebeine sind schwach geworden.

11 Vom Standpunkt all derer aus, die mich befeinden, bin ich zur Schmach geworden,

Und dies meinen Nachbarn gar sehr,

Und ein Schrecken meinen Bekannten.

Wenn sie mich draußen gesehen haben, sind sie vor mir geflohen.

12 Wie jemand, der tot [und] nicht im Herzen ist, bin ich vergessen;

Ich bin wie ein beschädigtes Gefäß geworden;

13 Denn ich habe den schlechten Bericht vieler gehört,

Schrecken ist auf allen Seiten.

Wenn sie sich wie e i n [Mann] gegen mich zusammenrotten,

Planen sie tatsächlich, mir die Seele wegzunehmen.

14 Ich aber — auf dich habe ich mein Vertrauen gesetzt, o Jehova.

Ich habe gesagt: „Du bist mein Gott.“

15 Meine Zeiten sind in deiner Hand.

Befreie mich aus der Hand meiner Feinde und von denen, die mir nachjagen.

16 Laß doch dein Angesicht leuchten über deinem Knecht.

Rette mich in deiner liebenden Güte.

17 O Jehova, laß mich nicht beschämt werden, denn ich habe dich angerufen.

Mögen die Bösen beschämt werden;

Mögen sie schweigen im Scheol.

18 Mögen falsche Lippen verstummen,

Die gegen den Gerechten hemmungslos und in Hochmut und Verachtung reden.

19 Wie überströmend ist deine Güte, die du aufgespart hast für die, die dich fürchten,

[Die] du denen erwiesen hast, die zu dir Zuflucht nehmen

Vor den Menschensöhnen.

20 Du wirst sie am geheimen Ort deiner Person verbergen

Vor den Zusammenrottungen der Männer.

Du wirst sie in deiner Hütte bergen vor dem Gezänk der Zungen.

21 Gesegnet sei Jehova,

Denn er hat mir wunderbare liebende Güte erwiesen in einer Stadt in bedrängter Lage.

22 Was mich betrifft, so sagte ich, als ich in Panik geriet:

„Bestimmt werde ich vertilgt, von deinen Augen hinweg.“

Sicherlich hast du die Stimme meiner flehentlichen Bitten gehört, als ich zu dir um Hilfe rief.

23 O liebt Jehova, all ihr seine Loyalgesinnten.

Die Treuen behütet Jehova,

Aber er vergilt über die Maßen jedem, der Hochmut bekundet.

24 Seid mutig, und euer Herz sei stark,

Ihr alle, die ihr auf Jehova harrt.

Die Psalmen

Von David. Maskil.

32 Glücklich ist der, dessen Auflehnung verziehen, dessen Sünde zugedeckt ist.

2 Glücklich ist der Mensch, dem Jehova Vergehung nicht anrechnet

Und in dessen Geist kein Trug ist.

3 Als ich stillschwieg, verzehrten sich meine Gebeine durch mein Gestöhn den ganzen Tag.

4 Denn Tag und Nacht war deine Hand schwer auf mir.

Mein Lebenssaft ist verwandelt worden wie in der trockenen Sommerhitze. Sela.

5 Meine Sünde habe ich dir schließlich bekannt, und mein Vergehen habe ich nicht zugedeckt.

Ich sagte: „Ich werde meine Übertretungen Jehova bekennen.“

Und du selbst hast das durch meine Sünden [verursachte] Vergehen verziehen. Sela.

6 Deswegen wird jeder Loyalgesinnte zu dir beten

Zu einer Zeit nur, da du zu finden bist.

Was die Flut vieler Wasser betrifft, sie werden ihn selbst nicht berühren.

7 Du bist ein Ort der Verborgenheit für mich; vor Bedrängnis wirst du mich behüten.

Mit Jubelrufen über das Entrinnenlassen wirst du mich umgeben. Sela.

8 „Ich werde dir Einsicht verleihen und dich unterweisen in dem Weg, den du gehen solltest.

Mein Auge auf dich [richtend], will ich dir raten.

9 Werdet nicht einem Roß oder Maultier ohne Verstand gleich,

Deren Lebhaftigkeit sogar mit Zaum oder Halfter gebändigt werden muß,

Bevor [sie sich] dir nahen werden.“

10 Viele Schmerzen hat der Böse;

Wer aber auf Jehova vertraut, den umgibt liebende Güte.

11 Freut euch in Jehova und frohlockt, ihr Gerechten;

Und jubelt, ihr alle, die ihr rechtschaffenen Herzens seid.

Die Psalmen

33 Jubelt, o ihr Gerechten, Jehovas wegen.

Von seiten der Rechtschaffenen ist Lobpreis geziemend.

2 Dankt Jehova auf der Harfe;

Auf einem Instrument von zehn Saiten spielt ihm Melodien.

3 Singt ihm ein neues Lied;

Tut euer Bestes beim Saitenspiel mit Jubelschall.

4 Denn das Wort Jehovas ist gerade,

Und all sein Werk geschieht in Treue.

5 Er liebt Gerechtigkeit und Recht.

Mit der liebenden Güte Jehovas ist die Erde erfüllt.

6 Durch das Wort Jehovas sind die Himmel selbst gemacht worden

Und durch den Geist seines Mundes all ihr Heer.

7 Er sammelt wie durch einen Damm die Wasser des Meeres,

Legt in Vorratshäuser die wogenden Wasser.

8 Mögen alle [Bewohner] der Erde Jehova fürchten.

Vor ihm mögen alle Bewohner des ertragfähigen Landes erschrecken.

9 Denn er selbst sprach, und es wurde;

Er selbst gebot, und es stand dann da.

10 Jehova selbst hat den Rat der Nationen zerschlagen;

Er hat die Gedanken der Völker vereitelt.

11 Der Rat Jehovas wird auf unabsehbare Zeit bestehen;

Die Gedanken seines Herzens sind für eine Generation um die andere Generation.

12 Glücklich ist die Nation, deren Gott Jehova ist,

Das Volk, das er als sein Erbe erwählt hat.

13 Aus den Himmeln hat Jehova geschaut,

Er hat alle Menschensöhne gesehen.

14 Von der festen Stätte aus, wo er wohnt,

Hat er den Blick auf alle gerichtet, die auf der Erde wohnen.

15 Er bildet ihre Herzen allesamt;

Er betrachtet all ihre Werke.

16 Es wird kein König durch die Menge der Streitkräfte gerettet;

Selbst ein Starker wird nicht befreit durch die Fülle der Kraft.

17 Eine Täuschung ist das Roß zur Rettung,

Und durch die Fülle seiner leistungsfähigen Kraft läßt es nicht entrinnen.

18 Siehe! Das Auge Jehovas ist auf die [gerichtet], die ihn fürchten,

Auf die, die auf seine liebende Güte harren,

19 Um vom Tod ihre Seele zu befreien

Und sie in Hungersnot am Leben zu erhalten.

20 Unsere Seele selbst hat auf Jehova geharrt.

Unser Helfer und unser Schild ist er.

21 Denn in ihm freut sich unser Herz;

Denn auf seinen heiligen Namen haben wir unser Vertrauen gesetzt.

22 Laß deine liebende Güte, o Jehova, über uns walten,

So wie wir deiner geharrt haben.

Die Psalmen

Von David, als er seinen gesunden Verstand vor Abimelech verstellte, so daß dieser ihn wegtrieb und er fortging.

א (’Aleph)

34 Ich will Jehova segnen zu allen Zeiten,

Beständig wird sein Lobpreis in meinem Mund sein.

ב (Bēth)

2 In Jehova wird sich meine Seele rühmen;

Die Sanftmütigen werden hören und sich freuen.

ג (Gimel)

3 Hoch preist mit mir Jehova,

Und laßt uns seinen Namen zusammen erheben.

ד (Daleth)

4 Ich befragte Jehova, und er antwortete mir,

Und aus all meinen Schrecknissen befreite er mich.

ה (He’)

5 Sie schauten auf ihn und begannen zu strahlen,

Und ihr Angesicht selbst konnte unmöglich beschämt werden.

ז (Sajin)

6 Dieser Niedergedrückte rief, und Jehova selbst hörte.

Und aus all seinen Bedrängnissen rettete ER ihn.

ח (Chēth)

7 Der Engel Jehovas lagert sich rings um die her, die ihn fürchten,

Und er befreit sie.

ט (Tēth)

8 Schmeckt und seht, daß Jehova gut ist;

Glücklich ist der kräftige Mann, der zu ihm Zuflucht nimmt.

י (Jōdh)

9 Fürchtet Jehova, ihr seine Heiligen,

Denn keinen Mangel haben die, die ihn fürchten.

כ (Kaph)

10 Die mähnigen jungen Löwen selbst haben gedarbt und gehungert;

Die aber Jehova suchen, sie werden keinen Mangel haben an irgend etwas Gutem.

ל (Lamedh)

11 Kommt, ihr Söhne, hört mir zu;

Die Furcht Jehovas ist, was ich euch lehren werde.

מ (Mem)

12 Wer ist der Mann, der Lust am Leben hat,

Der genügend Tage liebt, um zu sehen, was gut ist?

נ (Nun)

13 Behüte deine Zunge vor Bösem

Und deine Lippen vor Trugreden.

ס (Ssamech)

14 Wende dich ab vom Bösen, und tu Gutes;

Suche Frieden, und jage ihm nach.

ע (‛Ajin)

15 Die Augen Jehovas sind auf die Gerechten [gerichtet]

Und seine Ohren auf ihren Hilferuf.

פ (Pe’)

16 Das Angesicht Jehovas ist gegen die, die Böses tun,

Um von der Erde ihre Erwähnung wegzutilgen.

צ (Zadhe)

17 Sie schrien, und Jehova, er hörte,

Und aus all ihren Bedrängnissen befreite er sie.

ק (Qōph)

18 Jehova ist nahe denen, die gebrochenen Herzens sind;

Und die zerschlagenen Geistes sind, rettet er.

ר (Rēsch)

19 Viele sind der Unglücksschläge des Gerechten,

Aber aus ihnen allen befreit ihn Jehova.

ש (Schin)

20 Er behütet alle seine Gebeine,

Nicht eines davon ist zerbrochen worden.

ת (Taw)

21 Unglück wird den Bösen zu Tode bringen;

Und die den Gerechten hassen, sie werden für schuldig gehalten werden.

22 Jehova erlöst die Seele seiner Knechte;

Und keiner von denen, die zu ihm Zuflucht nehmen, wird für schuldig gehalten werden.

Die Psalmen

Von David.

35 Führe doch meinen Rechtsfall, o Jehova, gegen meine Gegner;

Bekriege die, die mich bekriegen.

2 Ergreife Kleinschild und Großschild,

Und erhebe dich doch zu meinem Beistand,

3 Und zücke Speer und Doppelaxt denen entgegen, die mir nachjagen.

Sprich zu meiner Seele: „Ich bin deine Rettung.“

4 Mögen die beschämt und gedemütigt werden, die meiner Seele nachjagen.

Mögen die zur Umkehr veranlaßt werden und sich schämen, die Unglück für mich planen.

5 Mögen sie wie Spreu vor dem Wind werden,

Und Jehovas Engel stoße [sie] fort.

6 Ihr Weg werde zu Finsternis und zu schlüpfrigen Orten,

Und Jehovas Engel jage ihnen nach.

7 Denn ohne Ursache haben sie ihre Fangnetzgrube für mich versteckt;

Ohne Ursache haben sie sie für meine Seele gegraben.

8 Laß Verderben über ihn kommen ohne sein Wissen,

Und möge sein eigenes Netz, das er versteckt hat, ihn fangen;

Mit Verderben falle er hinein.

9 Meine Seele aber frohlocke in Jehova;

Sie frohlocke in seiner Rettung.

10 Alle meine Gebeine, sie mögen sagen:

„O Jehova, wer ist wie du,

Der den Niedergedrückten befreit von einem, der stärker ist als er,

Und den Niedergedrückten und Armen von dem, der ihn beraubt?“

11 Gewalttätige Zeugen stehen auf;

Was ich nicht gewußt habe, fragen sie mich.

12 Sie vergelten mir Böses für Gutes,

Verwaisung für meine Seele.

13 Was mich betrifft, meine Kleidung war Sacktuch, als sie krank wurden,

Mit Fasten beugte ich meine Seele [in Betrübnis],

Und mein Gebet kehrte stets in meinen Busen zurück.

14 Wie für einen Gefährten, wie für einen Bruder von mir,

So bin ich einhergegangen wie einer, der um eine Mutter trauert.

Betrübt beugte ich mich nieder.

15 Aber sie freuten sich über mein Hinken und versammelten sich;

Sie versammelten sich gegen mich,

Schlugen [mich] nieder, als ich es nicht wußte;

Sie rissen [mich] in Stücke und blieben nicht still.

16 Unter den Abtrünnigen, die um einen Kuchen Spott treiben,

Gab es ein Knirschen ihrer Zähne, ja gegen mich.

17 O Jehova, wie lange wirst du [dem] weiter zusehen?

Führe doch meine Seele zurück von ihren Verheerungen,

Ja meine einzige von den mähnigen jungen Löwen.

18 Ich will dich lobpreisen in der großen Versammlung;

Unter einem zahlreichen Volk werde ich dich preisen.

19 O mögen die, die grundlos meine Feinde sind, sich nicht über mich freuen;

[Und] die, die mich ohne Ursache hassen, laß sie nicht mit dem Auge zwinkern.

20 Denn es ist nicht Frieden, was sie reden;

Sondern gegen die Stillen der Erde

Planen sie ständig Dinge des Truges.

21 Und sie sperren ihren Mund auf, ja gegen mich.

Sie haben gesagt: „Haha! Haha! Unser Auge hat [es] gesehen.“

22 Du hast es gesehen, o Jehova, schweig nicht,

O Jehova, halte dich nicht fern von mir.

23 Rege dich, und wach auf zu meinem Recht,

O mein Gott, ja Jehova, zu meinem Rechtsfall.

24 Richte mich nach deiner Gerechtigkeit, o Jehova, mein Gott,

Und mögen sie sich nicht über mich freuen.

25 O mögen sie nicht in ihrem Herzen sagen: „Haha, unsere Seele!“

Mögen sie nicht sagen: „Wir haben ihn verschlungen.“

26 Laß die beschämt werden und sich schämen allesamt,

Die sich freuen über mein Unglück.

Laß die mit Schande und Demütigung bekleidet werden, die großtun gegen mich.

27 Laß die jubeln und sich freuen, die Gefallen haben an meiner Gerechtigkeit,

Und laß sie beständig sprechen:

„Jehova sei hochgepriesen, der Lust hat am Frieden seines Knechtes.“

28 Und meine Zunge laß mit gedämpfter Stimme deine Gerechtigkeit äußern,

Den ganzen Tag deinen Lobpreis.

Die Psalmen

Dem Leiter. Von Jehovas Knecht, von David.

36 Für den Bösen ist der Ausspruch der Übertretung inmitten seines Herzens;

Es gibt keinen Schrecken Gottes vor seinen Augen.

2 Denn er hat zu schmeichlerisch gegen sich gehandelt in den eigenen Augen,

Als daß er sein Vergehen herausfinden könnte, um [es] zu hassen.

3 Die Worte seines Mundes sind Schädlichkeit und Trug;

Er hat aufgehört, Einsicht zu haben zum Gutestun.

4 Schädlichkeit plant er ständig auf seinem Bett.

Er stellt sich auf einen Weg, der nicht gut ist.

Was schlecht ist, verwirft er nicht.

5 O Jehova, deine liebende Güte ist in den Himmeln;

Deine Treue [reicht] hinauf zu den Wolken.

6 Deine Gerechtigkeit ist gleich Bergen Gottes;

Deine richterliche Entscheidung ist eine große Wassertiefe.

Mensch und Tier rettest du, o Jehova.

7 Wie köstlich ist deine liebende Güte, o Gott!

Und zum Schatten deiner Flügel nehmen die Menschensöhne selbst Zuflucht.

8 Sie trinken sich satt an der Fettigkeit deines Hauses;

Und vom Wildbach deiner Wonnen läßt du sie trinken.

9 Denn bei dir ist der Quell des Lebens;

Durch Licht von dir können wir [das] Licht sehen.

10 Laß fortdauern deine liebende Güte denen, die dich kennen,

Und deine Gerechtigkeit denen, die rechtschaffenen Herzens sind.

11 O möge nicht der Fuß des Hochmuts [gegen] mich kommen;

Was die Hand der Bösen betrifft, laß sie mich nicht zum Umherirrenden machen.

12 Dort sind die gefallen, die Schädliches treiben;

Sie sind umgestoßen worden und sind nicht imstande gewesen aufzustehen.

Die Psalmen

Von David.

א (’Aleph)

37 Erhitze dich nicht über die Übeltäter.

Beneide nicht die, die Ungerechtigkeit tun.

2 Denn wie Gras werden sie schnell verwelken,

Und wie grünes, frisches Gras werden sie dahinschwinden.

ב (Bēth)

3 Vertraue auf Jehova, und tue Gutes;

Weile auf der Erde, und handle mit Treue.

4 Auch habe Wonne an Jehova,

Und er wird dir die Bitten deines Herzens gewähren.

ג (Gimel)

5 Wälze deinen Weg auf Jehova,

Und verlaß dich auf ihn, und er selbst wird handeln.

6 Und er wird bestimmt deine Gerechtigkeit hervorbringen wie das Licht selbst

Und dein Recht wie den Mittag.

ד (Daleth)

7 Schweig still vor Jehova,

Und harre voll Verlangen auf ihn.

Erhitze dich nicht über jemand, der seinen Weg zum Erfolg macht,

Über den Mann, der [seine] Ideen ausführt.

ה (He’)

8 Steh ab vom Zorn, und laß den Grimm;

Erhitze dich nicht, nur um übelzutun.

9 Denn die Übeltäter, sie werden weggetilgt,

Die aber auf Jehova hoffen, sind es, die die Erde besitzen werden.

ו (Waw)

10 Und nur noch eine kleine Weile, und der Böse wird nicht mehr sein;

Und du wirst dich sicherlich umsehen nach seiner Stätte, und er wird nicht dasein.

11 Die Sanftmütigen aber werden die Erde besitzen,

Und sie werden wirklich ihre Wonne haben an der Fülle des Friedens.

ז (Sajin)

12 Der Böse macht Anschläge gegen den Gerechten,

Und gegen ihn knirscht er mit seinen Zähnen.

13 Jehova selbst wird über ihn lachen,

Denn er sieht gewiß, daß sein Tag kommen wird.

ח (Chēth)

14 Ein Schwert haben die Bösen gezogen und haben ihren Bogen gespannt,

Um den Niedergedrückten und Armen zu Fall zu bringen,

Um hinzuschlachten diejenigen, die auf [ihrem] Weg rechtschaffen sind.

15 Ihr eigenes Schwert wird in ihr Herz dringen,

Und ihre eigenen Bogen werden zerbrochen werden.

ט (Tēth)

16 Besser ist das wenige des Gerechten

Als die Fülle der vielen Bösen.

17 Denn die Arme der Bösen, sie werden zerbrochen werden,

Aber Jehova wird die Gerechten stützen.

י (Jōdh)

18 Jehova weiß um die Tage der Untadeligen,

Und ihr Erbe, es wird selbst auf unabsehbare Zeit bestehen.

19 Sie werden nicht beschämt in der Zeit des Unglücks,

Und in den Tagen der Hungersnot werden sie gesättigt werden.

כ (Kaph)

20 Denn die Bösen, sie werden umkommen,

Und die Feinde Jehovas werden wie die Kostbarkeit der Weiden sein;

Sie sollen ihr Ende finden. In Rauch sollen sie ihr Ende finden.

ל (Lamedh)

21 Der Böse borgt und zahlt nicht zurück,

Aber der Gerechte erweist Gunst und schenkt Gaben.

22 Denn die von ihm Gesegneten, sie werden die Erde besitzen,

Die aber, auf die er Übel herabrufen wird, werden weggetilgt werden.

מ (Mem)

23 Von Jehova sind selbst die Schritte eines kräftigen Mannes bereitet worden,

Und an seinem Weg hat ER Gefallen.

24 Wenn er auch fallen mag, so wird er nicht hingeschleudert,

Denn Jehova stützt seine Hand.

נ (Nun)

25 Ein junger Mann bin ich gewesen, ich bin auch alt geworden,

Und doch habe ich keinen Gerechten gänzlich verlassen gesehen

Noch seine Nachkommen nach Brot suchen.

26 Den ganzen Tag erweist er Gunst und leiht,

Und so haben seine Nachkommen Aussicht auf Segen.

ס (Ssamech)

27 Wende dich ab vom Bösen, und tue Gutes,

Und so verweile auf unabsehbare Zeit.

28 Denn Jehova liebt [das] Recht,

Und er wird seine Loyalgesinnten nicht verlassen.

ע (‛Ajin)

Auf unabsehbare Zeit werden sie bestimmt behütet werden;

Was aber die Nachkommen der Bösen betrifft, sie werden tatsächlich weggetilgt werden.

29 Die Gerechten selbst werden die Erde besitzen,

Und sie werden immerdar darauf wohnen.

פ (Pe’)

30 Des Gerechten Mund ist es, der mit gedämpfter Stimme Weisheit äußert,

Und seine Zunge ist es, die nach dem Recht redet.

31 Das Gesetz seines Gottes ist in seinem Herzen;

Seine Schritte werden nicht wanken.

צ (Zadhe)

32 Der Böse hält Ausschau nach dem Gerechten

Und sucht ihn zu Tode zu bringen.

33 Was Jehova betrifft, er wird ihn nicht dessen Hand überlassen,

Und er wird ihn nicht schuldig sprechen, wenn er gerichtet wird.

ק (Qōph)

34 Hoffe auf Jehova, und halte seinen Weg ein,

Und er wird dich erhöhen, die Erde in Besitz zu nehmen.

Wenn die Bösen weggetilgt werden, wirst du [es] sehen.

ר (Rēsch)

35 Ich habe den Bösen als Tyrannen gesehen

Und sich ausbreiten wie ein üppiger [Baum] auf heimischem Boden.

36 Und doch schwand er dann dahin, und er war nicht da;

Und ich suchte ihn ständig, und er war nicht zu finden.

ש (Schin)

37 Achte auf den Untadeligen, und behalte den Rechtschaffenen im Auge,

Denn die Zukunft [dieses] Mannes wird friedevoll sein.

38 Die Übertreter selbst aber werden bestimmt miteinander vertilgt werden;

Der Bösen Zukunft wird tatsächlich abgeschnitten.

ת (Taw)

39 Und die Rettung der Gerechten ist von Jehova;

Er ist ihre Festung in der Zeit der Bedrängnis.

40 Und Jehova wird ihnen helfen und sie entrinnen lassen.

Er wird sie den Bösen entrinnen lassen und sie retten,

Weil sie zu ihm Zuflucht genommen haben.

Die Psalmen

Eine Melodie von David, um in Erinnerung zu bringen.

38 O Jehova, rüge mich nicht in deinem heftigen Zorn,

Noch weise mich zurecht in deinem Grimm.

2 Denn deine Pfeile, sie sind tief in mich eingedrungen,

Und auf mich ist deine Hand herabgekommen.

3 Da ist keine gesunde Stelle an meinem Fleisch wegen deiner Strafankündigung.

Da ist kein Frieden in meinen Gebeinen wegen meiner Sünde.

4 Denn meine eigenen Vergehungen sind über mein Haupt gegangen;

Wie eine schwere Last sind sie zu schwer für mich.

5 Meine Wunden sind stinkend geworden, sie haben geeitert

Wegen meiner Torheit.

6 Ich bin aus der Fassung gekommen, ich habe mich bis über die Maßen tief gebeugt;

Den ganzen Tag bin ich traurig umhergegangen.

7 Denn meine Lenden selbst sind voll Brand geworden,

Und da ist keine gesunde Stelle an meinem Fleisch.

8 Ich bin empfindungslos geworden und bin über die Maßen zerschlagen;

Ich habe wegen des Stöhnens meines Herzens geschrien.

9 O Jehova, vor dir ist all mein Begehren,

Und mein Seufzen ist nicht vor dir verborgen gewesen.

10 Mein eigenes Herz hat heftig geklopft, meine Kraft hat mich verlassen,

Und das Licht meiner Augen, es ist auch nicht bei mir.

11 Was meine lieben Freunde und meine Gefährten betrifft, sie bleiben fern von meiner Plage stehen,

Und meine nächsten Bekannten, sie haben in der Ferne gestanden.

12 Die aber, die mir nach der Seele trachten, legen Fallstricke,

Und die auf mein Unglück hinwirken, haben Widriges zu mir geredet,

Und Trügerisches murmeln sie den ganzen Tag.

13 Was mich betrifft, ich pflegte wie ein Tauber nicht zuzuhören;

Und wie ein Stummer tat ich gewöhnlich meinen Mund nicht auf.

14 Und ich wurde wie ein Mann, der nicht hörte,

Und in meinem Mund waren keine Gegenargumente.

15 Denn auf dich, o Jehova, harrte ich;

Du selbst antwortetest dann, o Jehova, mein Gott.

16 Denn ich sprach: „Sonst würden sie sich über mich freuen;

Wenn mein Fuß wankte, würden sie bestimmt gegen mich großtun.“

17 Denn ich war bereit zu hinken,

Und mein Schmerz war beständig vor mir.

18 Denn ich berichtete dann von meinem eigenen Vergehen;

Ich begann wegen meiner Sünde besorgt zu sein.

19 Und meine Feinde, die am Leben sind, wurden mächtig,

Und derer, die mich grundlos hassen, wurden viele.

20 Und sie vergalten mir Böses für Gutes,

Sie widerstanden mir ständig dafür, daß ich dem Guten nachjagte.

21 Verlaß mich nicht, o Jehova.

O mein Gott, bleib nicht fern von mir.

22 Eile doch zu meinem Beistand,

O Jehova, meine Rettung!

Die Psalmen

Dem Leiter von Jeduthun. Eine Melodie von David.

39 Ich sprach: „Ich will meine Wege behüten

Vor der Versündigung mit meiner Zunge.

Ich will meinen Mund mit einem Maulkorb verwahren,

Solange irgendein Böser vor mir ist.“

2 Ich verstummte in Schweigen;

Ich schwieg vom Guten,

Und mein Schmerzenszustand wurde in Verruf gebracht.

3 Mein Herz wurde heiß in meinem Innern,

Während meines Seufzens brannte das Feuer unablässig.

Ich redete mit meiner Zunge:

4 „Laß mich, o Jehova, mein Ende wissen

Und das Maß meiner Tage — welches es ist,

Damit ich erkenne, wie vergänglich ich bin.

5 Siehe! Du hast meine Tage zu nur wenigen gemacht;

Und meine Lebensdauer ist wie nichts vor dir.

Bestimmt ist jeder Erdenmensch, auch wenn er feststeht, nichts als ein Dunst. Sela.

6 Ja, als ein Scheinbild wandelt der Mann umher.

Bestimmt sind sie umsonst ungestüm.

Einer häuft Dinge auf und weiß nicht, wer sie einsammeln wird.

7 Und nun, worauf habe ich gehofft, o Jehova?

Meine Erwartung ist auf dich [gerichtet].

8 Von all meinen Übertretungen befreie mich.

Setze mich nicht zur Schmach des Unverständigen.

9 Ich blieb verstummt; ich konnte meinen Mund nicht auftun,

Denn du selbst handeltest.

10 Entferne deine Plage von mir.

Zufolge der Feindseligkeit deiner Hand geht es mit mir selbst zu Ende.

11 Mit Zurechtweisungen gegen Vergehen hast du den Menschen zurechtgebracht,

Und du verzehrst seine begehrenswerten Dinge wie eine Motte.

Gewiß ist jeder Erdenmensch ein Dunst. Sela.

12 Hör mein Gebet, o Jehova,

Und meinem Hilferuf schenke Gehör.

Schweig nicht zu meinen Tränen.

Denn ich bin nur ein ansässiger Fremdling bei dir,

Ein Ansiedler ebenso wie alle meine Vorväter.

13 Blicke hinweg von mir, damit ich mich erheitern kann,

Bevor ich weggehe und nicht bin.“

Die Psalmen

Dem Leiter. Von David, eine Melodie.

40 Ich hoffte ernstlich auf Jehova,

Und so neigte er [sein Ohr] zu mir und hörte meinen Hilferuf.

2 Er ging dann daran, mich aus einer tosenden Grube heraufzubringen,

Aus dem Schlamm des Bodensatzes.

Dann hob er meine Füße auf einen zerklüfteten Felsen;

Er festigte meine Schritte.

3 Auch legte er ein neues Lied in meinen Mund,

Lobpreis für unseren Gott.

Viele werden [es] sehen und werden sich fürchten,

Und sie werden auf Jehova vertrauen.

4 Glücklich ist der kräftige Mann, der sein Vertrauen auf Jehova gesetzt hat

Und der sein Angesicht nicht Trotzigen zugewandt hat

Noch denen, die zu Lügen abfallen.

5 Viele Dinge hast du selbst getan,

O Jehova, mein Gott, ja deine wunderbaren Werke und deine Gedanken uns gegenüber;

Niemand ist mit dir zu vergleichen.

Wollte ich [sie] kundtun und [davon] reden:

Sie sind zahlreicher geworden, als ich aufzählen kann.

6 An Schlachtopfer und Opfergabe hast du kein Gefallen gehabt;

Diese meine Ohren hast du geöffnet.

Brandopfer und Sündopfer hast du nicht gefordert.

7 Im Hinblick darauf sprach ich: „Siehe, ich bin gekommen,

In der Rolle des Buches steht über mich geschrieben.

8 Deinen Willen zu tun, o mein Gott, ist meine Lust gewesen,

Und dein Gesetz ist in meinem Innern.

9 Ich habe die gute Botschaft der Gerechtigkeit in der großen Versammlung kundgetan.

Siehe! Meine Lippen halte ich nicht zurück.

O Jehova, du selbst weißt dies wohl.

10 Deine Gerechtigkeit habe ich nicht verhüllt im Innern meines Herzens.

Deine Treue und deine Rettung habe ich verkündet.

Ich habe deine liebende Güte und deine Wahrhaftigkeit nicht verhehlt in der großen Versammlung.“

11 Du selbst, o Jehova, halte dein Erbarmen nicht von mir zurück.

Laß deine liebende Güte und deine Wahrhaftigkeit selbst mich beständig behüten.

12 Denn Unglücksschläge umringten mich, bis sie nicht zu zählen waren.

Mehr meiner Vergehungen ereilten mich, als ich zu sehen vermochte;

Sie wurden zahlreicher als die Haare meines Hauptes,

Und mein Herz, es verließ mich.

13 Laß es dir gefallen, o Jehova, mich zu befreien.

O Jehova, eile doch zu meinem Beistand!

14 Mögen die beschämt und allesamt mit Scham bedeckt werden,

Die mir nach der Seele trachten, um sie wegzuraffen.

Mögen die zurückweichen und gedemütigt werden, die an meinem Unglück Gefallen haben.

15 Laß die vor Entsetzen starren zufolge ihrer Schande,

Die zu mir sagen: „Haha! Haha!“

16 Laß frohlocken und in dir sich freuen

Alle, die dich suchen.

Es sollen beständig sprechen: „Jehova sei hochgepriesen“

Die, welche die von dir [bewirkte] Rettung lieben.

17 Ich aber bin niedergedrückt und arm.

Jehova selbst beachtet mich.

Du bist mein Beistand und der für mein Entrinnen Sorgende.

O mein Gott, verspäte dich nicht.

Die Psalmen

Dem Leiter. Eine Melodie von David.

41 Glücklich ist jeder, der mit Rücksicht auf den Geringen handelt;

Am Tag des Unglücks wird Jehova für sein Entrinnen sorgen.

2 Jehova selbst wird ihn behüten und ihn am Leben erhalten.

Er wird glücklich gepriesen werden auf der Erde;

Und du kannst ihn unmöglich der Seele seiner Feinde preisgeben.

3 Jehova selbst wird ihn auf einem Krankenlager stützen;

Sein ganzes Bett wirst du während seiner Krankheit gewiß umwandeln.

4 Was mich betrifft, ich sagte: „O Jehova, erweise mir Gunst.

Heile doch meine Seele, denn ich habe gegen dich gesündigt.“

5 Was meine Feinde betrifft, sie sprechen Schlechtes über mich:

„Wann wird er sterben und sein Name tatsächlich vergehen?“

6 Und wenn einer doch kommt, um [mich] zu besuchen, ist Unwahrheit, was sein Herz reden wird;

Er wird für sich etwas Schädliches zusammenraffen;

Er wird hinausgehen; draußen wird er [davon] reden.

7 Vereint flüstern alle mich Hassenden miteinander gegen mich;

Gegen mich planen sie fortwährend Schlechtes:

8 „Etwas Nichtsnutziges ist über ihn ausgegossen;

Jetzt, da er sich hingelegt hat, wird er nicht wieder aufstehen.“

9 Auch der Mann, der in Frieden mit mir [war], auf den ich vertraute,

Der mein Brot aß, hat [seine] Ferse groß gemacht gegen mich.

10 Was dich betrifft, o Jehova, erweise mir Gunst, und laß mich aufstehen,

Damit ich [es] ihnen heimzahle.

11 Dadurch weiß ich wirklich, daß du Gefallen an mir gefunden hast,

Weil mein Feind nicht im Triumph über mich jauchzt.

12 Was mich betrifft, du hast mich wegen meiner unversehrten Lauterkeit aufrechterhalten,

Und du wirst mich auf unabsehbare Zeit vor dein Angesicht stellen.

13 Gesegnet sei Jehova, der Gott Israels,

Von unabsehbarer Zeit ja bis auf unabsehbare Zeit.

Amen und amen.

Die Psalmen

ZWEITES BUCH

(Psalm 42 — 72)

Dem Leiter. Maskil für die Söhne Korahs.

42 Wie die Hindin, die nach Wasserbächen verlangt,

So verlangt meine eigene Seele nach dir, o Gott.

2 In der Tat, meine Seele dürstet nach Gott, nach dem lebendigen Gott.

Wann werde ich kommen und vor Gott erscheinen?

3 Meine Tränen sind mir zur Speise geworden Tag und Nacht,

Während [sie] den ganzen Tag zu mir sagen: „Wo ist dein Gott?“

4 Dieser Dinge will ich gedenken, und ich will meine Seele ausschütten in mir.

Denn ich ging stets einher mit der dichten Menge,

Ich pflegte langsam vor ihnen her zu wandeln zum Haus Gottes

Mit der Stimme des Jubelrufs und der Danksagung

Einer ein Fest feiernden Menge.

5 Warum bist du in Verzweiflung, o meine Seele,

Und warum bist du ungestüm in mir?

Harre auf Gott,

Denn ich werde ihn noch lobpreisen als die großartige Rettung meiner Person.

6 O mein Gott, in mir ist meine eigene Seele in Verzweiflung.

Darum gedenke ich deiner

Vom Land des Jordan und von den Gipfeln des Hermon her,

Vom kleinen Berg.

7 Wassertiefe ruft der Wassertiefe zu

Beim Rauschen deiner Wassergüsse.

All deine Brandungen und deine Wellen —

Über mich gingen sie hinweg.

8 Bei Tag wird Jehova seine liebende Güte entbieten,

Und bei Nacht wird sein Lied mit mir sein;

Da wird Gebet sein zu dem Gott meines Lebens.

9 Ich will zu Gott, meiner Felsenkluft, sagen:

„Warum hast du mich vergessen?

Warum gehe ich traurig einher wegen der Bedrückung des Feindes?“

10 Mit Mord gegen meine Gebeine haben mich geschmäht, die mich befeinden,

Während sie den ganzen Tag zu mir sagen: „Wo ist dein Gott?“

11 Warum bist du in Verzweiflung, o meine Seele,

Und warum bist du ungestüm in mir?

Harre auf Gott,

Denn ich werde ihn noch lobpreisen als die großartige Rettung meiner Person und als meinen Gott.

Die Psalmen

Dem Leiter.Von den Söhnen Korahs. Maskil.

44 O Gott, mit unseren Ohren haben wir gehört,

Unsere Vorväter selbst haben es uns erzählt:

Die Taten, die du in ihren Tagen vollführt hast,

In den Tagen vor langer Zeit.

2 Du selbst vertriebst durch deine Hand sogar Nationen,

Und du pflanztest sie dann [an ihre Stelle].

Du gingst daran, Völkerschaften zu zerschlagen und sie wegzusenden.

3 Denn nicht durch ihr eigenes Schwert nahmen sie das Land in Besitz,

Und was ihnen Rettung brachte, war nicht ihr eigener Arm.

Denn deine Rechte war es und dein Arm und das Licht deines Angesichts,

Weil du Gefallen an ihnen fandest.

4 Du selbst bist mein König, o Gott.

Entbiete großartige Rettung für Jakob.

5 Durch dich werden wir unsere Widersacher stoßen;

In deinem Namen werden wir die niedertreten, die gegen uns aufstehen.

6 Denn nicht auf meinen Bogen vertraute ich fortwährend,

Und nicht mein Schwert war das, was mich rettete.

7 Denn du rettetest uns von unseren Widersachern.

Und die uns aufs tiefste haßten, machtest du zuschanden.

8 In Gott wollen wir Lobpreis darbringen den ganzen Tag,

Und auf unabsehbare Zeit werden wir deinen Namen preisen. Sela.

9 Jetzt aber hast du uns verstoßen und demütigst uns ständig,

Und du ziehst nicht aus mit unseren Heeren.

10 Du läßt uns fortwährend zurückweichen vor dem Widersacher,

Und gerade die, die uns aufs tiefste hassen, haben für sich geplündert.

11 Du gibst uns dahin wie Schafe, wie etwas zum Fraß,

Und unter die Nationen hast du uns zerstreut.

12 Du verkaufst dein Volk um gar nichts,

Und du hast kein Vermögen gewonnen durch den Preis für sie.

13 Du machst uns zur Schmach für unsere Nachbarn,

Zur Verspottung und Verhöhnung für die rings um uns her.

14 Du machst uns zum Sprichwort unter den Nationen,

Zum Kopfschütteln unter den Völkerschaften.

15 Den ganzen Tag ist meine Demütigung vor mir,

Und die Schande meines eigenen Angesichts hat mich bedeckt

16 Zufolge der Stimme des Schmähenden und schimpflich Redenden,

Wegen des Feindes und dessen, der seine Rache nimmt.

17 All dies ist über uns gekommen, und wir haben dich nicht vergessen,

Und wir haben nicht falsch gehandelt in deinem Bund.

18 Unser Herz ist nicht treulos zurückgewichen,

Noch biegen unsere Fußstapfen von deinem Pfad ab.

19 Denn du hast uns am Ort der Schakale zermalmt,

Und du überdeckst uns mit tiefem Schatten.

20 Wenn wir den Namen unseres Gottes vergessen haben

Oder unsere Handflächen zu einem fremden Gott ausbreiten,

21 Wird Gott selbst dies nicht herausfinden?

Denn er weiß um die Geheimnisse des Herzens.

22 Doch um deinetwillen sind wir getötet worden den ganzen Tag;

Wir sind wie Schlachtschafe geachtet worden.

23 Rege dich! Warum schläfst du immerfort, o Jehova?

Erwache doch! Fahre nicht fort, für immer zu verstoßen.

24 Warum hältst du selbst dein Angesicht verborgen?

Warum vergißt du unsere Trübsal und unsere Bedrückung?

25 Denn bis in den Staub hat sich unsere Seele niedergebeugt;

An die Erde hat sich unser Leib geklammert.

26 Erhebe dich zu unserem Beistand,

Und erlöse uns um deiner liebenden Güte willen.

Die Psalmen

Dem Leiter, auf den „Lilien“. Von den Söhnen Korahs. Maskil. Ein Lied der geliebten Frauen.

45 Es wallt mein Herz von einer guten Sache.

Ich sage: „Meine Werke betreffen einen König.“

Meine Zunge sei der Griffel eines geschickten Abschreibers.

2 Du bist wirklich schöner als die Menschensöhne.

Anmut ist über deine Lippen ausgegossen.

Darum hat Gott dich gesegnet auf unabsehbare Zeit.

3 Gürte dein Schwert an [deine] Hüfte, o Mächtiger,

[Mit] deiner Würde und deiner Pracht.

4 Und in deiner Pracht zieh hin zum Erfolg;

Fahre einher in der Sache der Wahrheit und Demut [und] Gerechtigkeit,

Und deine Rechte wird dich in furchteinflößenden Dingen unterweisen.

5 Deine Pfeile sind scharf — Völker fallen fortwährend unter dir —

Im Herzen der Feinde des Königs.

6 Gott ist dein Thron auf unabsehbare Zeit, ja für immer;

Das Zepter deines Königtums ist ein Zepter der Geradheit.

7 Du hast Gerechtigkeit geliebt, und du haßt Bosheit.

Darum hat dich Gott, dein Gott, mit dem Öl des Frohlockens gesalbt, mehr als deine Mitgenossen.

8 All deine Kleider sind Myrrhe und Aloeholz [und] Kassia;

Aus dem großartigen Elfenbeinpalast haben dich Saiteninstrumente erfreut.

9 Die Töchter des Königs sind unter deinen kostbaren Frauen.

Die königliche Gemahlin hat sich zu deiner Rechten gestellt in Gold aus Ophir.

10 Höre, o Tochter, und sieh, und neige dein Ohr;

Und vergiß dein Volk und deines Vaters Haus.

11 Und der König wird nach deiner Schönheit verlangen,

Denn er ist dein Herr,

So beuge dich vor ihm nieder.

12 Die Tochter von Tyrus ebenfalls mit einer Gabe —

Dein Angesicht werden die Reichen des Volkes besänftigen.

13 Des Königs Tochter ist ganz herrlich innerhalb [des Hauses];

Ihre Kleidung ist in Gold eingefaßt.

14 In gewirktem Gewand wird sie zum König gebracht werden.

Die Jungfrauen in ihrem Gefolge als ihre Gefährtinnen werden zu dir hereingebracht.

15 Sie werden mit Freuden und Frohlocken gebracht werden;

Sie werden einziehen in den Palast des Königs.

16 An Stelle deiner Vorväter werden deine Söhne sein,

Die du zu Fürsten einsetzen wirst auf der ganzen Erde.

17 Ich will deinen Namen erwähnen durch alle künftigen Generationen hindurch.

Darum werden die Völker selbst dich lobpreisen auf unabsehbare Zeit, ja für immer.

Die Psalmen

Dem Leiter. Von den Söhnen Korahs, auf den „Mädchen“. Ein Lied.

46 Gott ist uns Zuflucht und Stärke,

Eine Hilfe, die in Bedrängnissen leicht zu finden ist.

2 Darum werden wir uns nicht fürchten, wenn auch die Erde eine Veränderung erfährt

Und wenn auch die Berge ins Herz des weiten Meeres wanken,

3 Wenn auch seine Wasser toben, überschäumen mögen,

Wenn auch die Berge bei ihrem Aufruhr beben. Sela.

4 Da ist ein Strom, seine Bäche erfreuen die Stadt Gottes,

Die hochheilige, großartige Wohnstätte des Höchsten.

5 Gott ist in der Mitte [der Stadt]; sie wird nicht zum Wanken gebracht werden.

Gott wird ihr helfen beim Erscheinen des Morgens.

6 Die Nationen wurden ungestüm, die Königreiche wankten;

Er ließ seine Stimme erschallen, da schmolz die Erde.

7 Jehova der Heerscharen ist mit uns;

Der Gott Jakobs ist uns eine sichere Höhe. Sela.

8 Kommt, seht die Taten Jehovas,

Wie er erstaunliche Ereignisse auf der Erde hat einsetzen lassen.

9 Kriege läßt er aufhören bis an das äußerste Ende der Erde.

Den Bogen zerbricht er, und den Speer zersplittert er;

Die Wagen verbrennt er im Feuer.

10 „Laßt ab und erkennt, daß ich Gott bin.

Ich werde erhaben sein unter den Nationen,

Ich werde erhaben sein auf der Erde.“

11 Jehova der Heerscharen ist mit uns;

Der Gott Jakobs ist uns eine sichere Höhe. Sela.

Die Psalmen

Ein Lied. Eine Melodie der Söhne Korahs.

48 Jehova ist groß und sehr zu preisen

In der Stadt unseres Gottes, [auf] seinem heiligen Berg.

2 Schön von Erhebung, das Frohlocken der ganzen Erde

Ist der Berg Zion auf den entlegenen Seiten des Nordens,

Die Stadt des großen Königs.

3 Gott ist in ihren Wohntürmen als sichere Höhe bekannt geworden.

4 Denn siehe, die Könige, sie haben sich auf Verabredung getroffen,

Sie sind zusammen vorübergezogen.

5 Sie selbst sahen; [und] so staunten sie.

Sie gerieten in Bestürzung, sie wurden veranlaßt, in Panik davonzurennen.

6 Selbst Zittern ergriff sie dort,

Wehen gleich denen einer Gebärenden.

7 Durch einen Ostwind läßt du die Schiffe von Tarschisch zerschellen.

8 So, wie wir [es] gehört haben, so haben wir [es] gesehen

In der Stadt Jehovas der Heerscharen, in der Stadt unseres Gottes.

Gott selbst wird sie fest errichten bis auf unabsehbare Zeit. Sela.

9 Wir haben nachgedacht, o Gott, über deine liebende Güte

Inmitten deines Tempels.

10 Wie dein Name, o Gott, so ist dein Lobpreis

Bis an die Enden der Erde.

Voller Gerechtigkeit ist deine Rechte.

11 Der Berg Zion freue sich,

Die abhängigen Ortschaften von Juda mögen frohlocken wegen deiner richterlichen Entscheidungen.

12 Marschiert um Zion herum, und umzieht es,

Zählt seine Türme.

13 Richtet euer Herz auf seinen Wall.

Besichtigt seine Wohntürme,

Damit ihr es der künftigen Generation erzählen könnt.

14 Denn dieser Gott ist unser Gott auf unabsehbare Zeit, ja für immer.

Er selbst wird uns leiten, bis [wir] sterben.

Die Psalmen

Dem Leiter. Von den Söhnen Korahs. Eine Melodie.

49 Hört dies, all ihr Völker.

Leiht das Ohr, all ihr Bewohner des Systems der Dinge,

2 Ihr Menschensöhne wie auch ihr Mannessöhne,

Du Reicher und du Armer zusammen.

3 Mein eigener Mund wird Dinge der Weisheit reden,

Und das Nachsinnen meines Herzens wird über Dinge des Verständnisses sein.

4 Zu einem Sprichwort werde ich mein Ohr neigen;

Auf einer Harfe werde ich mein Rätsel eröffnen.

5 Warum sollte ich mich fürchten in den Tagen des Übels,

[Wenn] selbst die Vergehung meiner Verdränger mich umgibt?

6 Die da auf ihre Mittel des Unterhalts vertrauen

Und die sich fortwährend der Fülle ihres Reichtums rühmen:

7 Nicht einer von ihnen kann irgendwie selbst einen Bruder erlösen

Noch Gott ein Lösegeld für ihn geben

8 (Und der Erlösungspreis ihrer Seele ist so kostbar,

Daß er aufgehört hat auf unabsehbare Zeit),

9 Daß er immerdar weiterleben [und] die Grube nicht sehen sollte.

10 Denn er sieht, daß auch die Weisen sterben,

Der Törichte und der Vernunftlose kommen zusammen um,

Und sie müssen anderen ihre Mittel des Unterhalts hinterlassen.

11 Ihr innerer Wunsch ist, daß ihre Häuser auf unabsehbare Zeit bleiben,

Ihre Hütten Generation um Generation.

Sie haben ihre Ländereien nach ihrem Namen genannt.

12 Und doch kann der Erdenmensch, wenn auch in Ehren, nicht dauernd verweilen;

Er ist tatsächlich mit den Tieren zu vergleichen, die vernichtet worden sind.

13 Dies ist der Weg derer, denen Unvernunft eigen ist,

Und derer, die nach ihnen kommen, die an ihrem eigenen Mundwerk Gefallen haben. Sela.

14 Wie Schafe sind sie für den Scheol selbst bestimmt worden;

Ja der Tod wird sie hüten;

Und die Rechtschaffenen werden sie am Morgen untertan halten,

Und ihre Gestalt muß verfallen;

Statt eines erhabenen Wohnsitzes gibt es für jeden den Scheol.

15 Indes wird Gott selbst meine Seele aus der Hand des Scheols erlösen,

Denn er wird mich aufnehmen. Sela.

16 Fürchte dich nicht, weil ein Mann Reichtum erlangt,

Weil seines Hauses Herrlichkeit sich mehrt,

17 Denn bei seinem Tod kann er gar nichts mitnehmen;

Seine Herrlichkeit wird nicht mit ihm selbst hinabfahren.

18 Denn zu seinen Lebzeiten segnete er seine eigene Seele ständig

(Und man wird dich lobpreisen, weil du dir selbst Gutes tust);

19 [Seine Seele] kommt schließlich nur so weit wie die Generation seiner Vorväter.

Nie mehr werden sie das Licht sehen.

20 Der Erdenmensch, der keinen Verstand hat, ist tatsächlich, obwohl in Ehren,

Mit den Tieren zu vergleichen, die vernichtet worden sind.

Die Psalmen

Eine Melodie von Asaph.

50 Der Göttliche, Gott, Jehova, hat selbst geredet,

Und er ruft der Erde dann zu

Vom Sonnenaufgang bis zu ihrem Untergang.

2 Aus Zion, der Schönheit Vollkommenheit, ist Gott selbst hervorgestrahlt.

3 Unser Gott wird kommen und kann unmöglich schweigen.

Feuer verzehrt vor ihm her,

Und rings um ihn her ist es äußerst stürmisch geworden.

4 Er ruft den Himmeln droben und der Erde zu,

Um Gericht zu halten über sein Volk:

5 „Versammelt mir meine Loyalgesinnten,

Die meinen Bund über Opfer schließen.“

6 Und die Himmel verkünden seine Gerechtigkeit,

Denn Gott selbst ist Richter. Sela.

7 „Höre zu, o mein Volk, und ich will reden,

O Israel, und ich will Zeugnis gegen dich ablegen.

Ich bin Gott, dein Gott.

8 Nicht hinsichtlich deiner Schlachtopfer weise ich dich zurecht

Noch [hinsichtlich] deiner Ganzbrandopfer, [die] beständig vor mir [sind].

9 Ich will nicht aus deinem Haus einen Stier nehmen,

Aus deinen Hürden Ziegenböcke.

10 Denn mir gehört jedes wildlebende Tier des Waldes,

Die Tiere auf tausend Bergen.

11 Mir ist jedes geflügelte Geschöpf der Berge gut bekannt,

Und das Tiergewimmel des freien Feldes ist bei mir.

12 Wäre ich hungrig, ich würde es dir nicht sagen;

Denn mir gehört das ertragfähige Land und seine Fülle.

13 Soll ich das Fleisch von starken [Stieren] essen,

Und soll ich das Blut von Ziegenböcken trinken?

14 Bring als dein Schlachtopfer Gott Dank dar,

Und bezahl dem Höchsten deine Gelübde;

15 Und rufe mich an am Tag der Bedrängnis.

Ich werde dich befreien, und du wirst mich verherrlichen.“

16 Aber zu dem Bösen wird Gott sagen müssen:

„Welches Recht hast du, meine Bestimmungen aufzuzählen

Und meinen Bund in deinem Mund zu führen?

17 Ja du — du hast Zucht gehaßt,

Und du wirfst meine Worte ständig hinter dich.

18 Wann immer du einen Dieb sahst, hattest du sogar Gefallen an ihm;

Und dein Teil war bei Ehebrechern.

19 Deinem Mund hast du freien Lauf zu Schlechtem gelassen.

Und deine Zunge hältst du an Trug geheftet.

20 Du sitzt [und] redest gegen deinen eigenen Bruder,

Gegen den Sohn deiner Mutter gibst du einen Fehler preis.

21 Diese Dinge hast du getan, und ich schwieg still.

Du nahmst an, daß ich ganz bestimmt dir gleich werden würde.

Ich werde dich zurechtweisen, und ich will [die] Dinge vor deinen Augen in Ordnung bringen.

22 Versteht dies bitte, ihr, die ihr Gott vergeßt,

Damit ich [euch] nicht zerreiße, ohne daß irgendein Befreier da wäre.

23 Wer als sein Schlachtopfer Danksagung darbringt, ist der, der mich verherrlicht;

Und was den betrifft, der einen festgesetzten Weg einhält:

Ich will ihn die von Gott [bewirkte] Rettung sehen lassen.“

Die Psalmen

Dem Leiter. Eine Melodie von David, als Nathan, der Prophet, zu ihm hereinkam, nachdem er mit Bathseba Beziehungen gehabt hatte.

51 Erweise mir Gunst, o Gott, gemäß deiner liebenden Güte.

Gemäß der Fülle deiner Erbarmungen tilge meine Übertretungen aus.

2 Wasch mich gründlich von meinem Vergehen,

Und reinige mich auch von meiner Sünde.

3 Denn meine Übertretungen erkenne ich selbst,

Und meine Sünde ist beständig vor mir.

4 Gegen dich, dich allein, habe ich gesündigt,

Und was böse ist in deinen Augen, habe ich getan,

Damit du dich als gerecht erweist, wenn du redest,

Daß du rein dastehst, wenn du richtest.

5 Siehe! In Vergehen wurde ich unter Geburtsschmerzen hervorgebracht,

Und in Sünde empfing mich meine Mutter.

6 Siehe! Du hast Gefallen gefunden an Wahrhaftigkeit selbst im Innern;

Und im geheimen Ich mögest du mich wahre Weisheit erkennen lassen.

7 Mögest du mich mit Ysop von Sünde reinigen, damit ich rein sei;

Mögest du mich waschen, daß ich weißer werde sogar als Schnee.

8 Mögest du mich Frohlocken und Freude hören lassen,

Daß die Gebeine, die du zerschlagen hast, frohlocken.

9 Verbirg dein Angesicht vor meinen Sünden,

Und tilge selbst all meine Vergehungen aus.

10 Schaffe in mir auch ein reines Herz, o Gott,

Und leg einen neuen, einen festen Geist in mich.

11 Wirf mich nicht weg von deinem Angesicht;

Und deinen heiligen Geist o nimm nicht weg von mir.

12 Laß zu mir wiederkehren das Frohlocken der von dir [bewirkten] Rettung,

Und mögest du mich auch mit einem willigen Geist stützen.

13 Ich will die Übertreter deine Wege lehren,

Daß selbst Sünder gleich zu dir umkehren mögen.

14 Befrei mich von Blutschuld, o Gott, du Gott meiner Rettung,

Daß meine Zunge freudig deine Gerechtigkeit kundtue.

15 O Jehova, mögest du diese meine Lippen öffnen,

Daß mein eigener Mund deinen Lobpreis kundtue,

16 Denn du hast nicht Gefallen am Schlachtopfer — sonst würde ich [es] geben;

Am Ganzbrandopfer findest du nicht Gefallen.

17 Die Schlachtopfer für Gott sind ein zerbrochener Geist;

Ein gebrochenes und zerschlagenes Herz wirst du, o Gott, nicht verachten.

18 In deinem Wohlwollen handle gut mit Zion;

Mögest du die Mauern Jerusalems bauen.

19 In diesem Fall wirst du Gefallen haben an Schlachtopfern der Gerechtigkeit,

Am Brandschlachtopfer und Ganzopfer;

In diesem Fall werden Stiere auf deinem eigenen Altar geopfert werden.

Die Psalmen

Dem Leiter. Maskil. Von David, als Doeg, der Edomiter, kam und dann Saul Bescheid gab und ihm sagte, daß David in das Haus Ahimelechs gekommen war.

52 Warum rühmst du dich dessen, was böse ist, o du Mächtiger?

Die liebende Güte Gottes währt den ganzen Tag.

2 Widerwärtigkeiten plant deine Zunge, die geschärft ist wie ein Schermesser,

Die trügerisch wirkt.

3 Du hast Böses mehr geliebt als Gutes,

Falschheit mehr, als Gerechtigkeit zu reden. Sela.

4 Du hast alle verzehrenden Worte geliebt,

O du trügerische Zunge!

5 Gott selbst wird dich auch für immer niederreißen;

Er wird dich niederschlagen und dich wegreißen von [deinem] Zelt,

Und er wird dich bestimmt entwurzeln aus dem Land der Lebenden. Sela.

6 Und die Gerechten werden [es] sehen und werden sich fürchten,

Und sie werden über ihn lachen.

7 Hier ist der kräftige Mann, der nicht Gott zu seiner Festung macht,

Sondern der auf die Fülle seines Reichtums vertraut,

Der Zuflucht nimmt zu den von ihm [verursachten] Widerwärtigkeiten.

8 Ich aber werde wie ein üppiger Olivenbaum im Haus Gottes sein;

Ich vertraue wirklich auf die liebende Güte Gottes auf unabsehbare Zeit, ja immerdar.

9 Ich will dich lobpreisen auf unabsehbare Zeit, denn du bist zur Tat geschritten;

Und ich werde auf deinen Namen hoffen, denn er ist gut, vor deinen Loyalgesinnten.

Die Psalmen

Dem Leiter über Mahalath. Maskil. Von David.

53 Der Unverständige hat in seinem Herzen gesagt:

„Es gibt keinen Jehova.“

Sie haben verderblich gehandelt und haben

verabscheuungswürdig gehandelt in Ungerechtigkeit.

Da ist keiner, der Gutes tut.

2 Was Gott betrifft, er hat vom Himmel selbst herabgeschaut auf die Menschensöhne,

Um zu sehen, ob jemand da ist, der Einsicht hat, jemand, der Jehova sucht.

3 Sie, sie alle, sind abgewichen, sie sind [alle] gleich verderbt;

Da ist keiner, der Gutes tut,

Auch nicht einer.

4 Hat keiner von denen, die Schädliches treiben, Erkenntnis erlangt,

Die mein Volk verzehren, wie sie Brot gegessen haben?

Sie haben auch Jehova nicht angerufen.

5 Dort wurden sie mit großem Schrecken erfüllt,

Wo es offenbar nichts Erschreckendes gab;

Denn Gott selbst wird gewiß die Gebeine irgendeines dich Belagernden zerstreuen.

Du wirst [sie] bestimmt zuschanden machen, denn Jehova selbst hat sie verworfen.

6 O daß aus Zion die großartige Rettung Israels käme!

Wenn Jehova die Gefangenen seines Volkes zurückkehren läßt,

Möge Jakob frohlocken, möge Israel sich freuen.

Die Psalmen

Dem Leiter auf Saiteninstrumenten. Maskil. Von David.

55 Schenke doch Gehör, o Gott, meinem Gebet;

Und verbirg dich nicht vor meinem Flehen um Gunst.

2 Merke auf mich, und antworte mir.

Ich werde rastlos umhergetrieben von meiner Besorgnis,

Und ich kann nicht anders als Unruhe bekunden

3 Zufolge der Stimme des Feindes, wegen des Drucks von seiten des Bösen.

Denn fortgesetzt lassen sie Schädliches auf mich herabfallen,

Und im Zorn feinden sie mich an.

4 Mein Herz, es windet sich in mir vor Schmerzen,

Und Todesschrecken, sie haben mich befallen.

5 Furcht, ja selbst Zittern, kommt in mich,

Und Schauder bedeckt mich.

6 Und ich sage fortwährend: „O daß ich Flügel hätte wie eine Taube!

Ich würde wegfliegen und mich niederlassen.

7 Siehe! Ich würde weithin fliehen;

Ich würde in der Wildnis übernachten. — Sela —

8 Ich würde an einen Ort des Entrinnens für mich eilen

Vor dem dahinstürmenden Wind, vor dem Sturm.“

9 Verwirre, o Jehova, teile ihre Zunge,

Denn ich habe Gewalttat und Streit in der Stadt gesehen.

10 Tag und Nacht gehen sie rings um sie herum auf ihren Mauern;

Und Schadenstiften und Ungemach sind in ihrer Mitte.

11 Widerwärtigkeiten sind in ihrer Mitte,

Und von ihrem öffentlichen Platz sind Bedrückung und Trug nicht gewichen.

12 Denn es war nicht ein Feind, der daranging, mich zu schmähen;

Sonst hätte ich es ertragen können.

Es war nicht ein mich aufs tiefste Hassender, der großtat gegen mich;

Sonst könnte ich mich vor ihm verbergen.

13 Sondern du warst es, ein sterblicher Mensch, der meinesgleichen war,

Ein mir Vertrauter und mein Bekannter,

14 Denn wir erfreuten uns stets des trauten Umgangs;

Zum Haus Gottes pflegten wir zu wandeln mit der dichten Menge.

15 Verwüstungen über sie!

Laß sie lebendig in den Scheol hinabfahren;

Denn während ihrer Fremdlingschaft sind schlechte Dinge in ihrem Innern gewesen.

16 Was mich betrifft, ich werde zu Gott rufen;

Und Jehova selbst wird mich retten.

17 Abends und morgens und mittags kann ich nicht anders, als Besorgnis zu bekunden, und ich stöhne,

Und er hört meine Stimme.

18 Er wird bestimmt meine Seele erlösen [und] in Frieden [setzen] von dem Kampf gegen mich,

Denn in Mengen sind sie schließlich gegen mich.

19 Gott wird hören und ihnen antworten,

Ja ER, der [auf dem Thron] sitzt wie in der Vergangenheit — Sela —,

Denen, bei denen es keine Änderungen gibt

Und die Gott nicht gefürchtet haben.

20 Er hat seine Hände ausgestreckt gegen die, die mit ihm in Frieden sind;

Er hat seinen Bund entweiht.

21 Glatter als Butter sind [die Worte] seines Mundes,

Aber sein Herz ist auf Kampf eingestellt.

Seine Worte sind sanfter als Öl,

Aber sie sind gezückte Schwerter.

22 Wirf deine Bürde auf Jehova,

Und er selbst wird dich stützen.

Niemals wird er zulassen, daß der Gerechte wankt.

23 Du selbst aber, o Gott, wirst sie hinabstürzen in die tiefste Grube.

Was mit Blutschuld beladene und trügerische Männer betrifft, sie werden nicht die Hälfte ihrer Tage erleben.

Was aber mich betrifft, ich werde auf dich vertrauen.

Die Psalmen

Dem Leiter auf der „Stummen Taube“ unter den Fernen. Von David. Miktam. Als die Philister ihn in Gath ergriffen.

56 Erweise mir Gunst, o Gott, denn der sterbliche Mensch hat nach mir geschnappt.

Den ganzen Tag kriegführend, fährt er fort, mich zu bedrücken.

2 Meine Feinde haben den ganzen Tag fortwährend [nach mir] geschnappt,

Denn da sind viele, die mich hochmütig bekriegen.

3 An welchem Tag auch immer ich in Furcht gerate, werde ich meinerseits ja auf dich vertrauen.

4 In Gemeinschaft mit Gott werde ich sein Wort preisen.

Auf Gott habe ich mein Vertrauen gesetzt; ich werde mich nicht fürchten.

Was kann Fleisch mir antun?

5 Den ganzen Tag fahren sie fort, meinen persönlichen Angelegenheiten zu schaden;

All ihre Gedanken sind gegen mich zum Bösen.

6 Sie greifen an, sie verbergen sich,

Sie ihrerseits beobachten allezeit meine eigenen Tritte,

Während sie auf meine Seele gelauert haben.

7 Wegen [ihres] Schadenstiftens wirf sie hinweg.

Im Zorn stürze sie, ja die Völker, o Gott.

8 Daß ich ein Flüchtling bin, hast du selbst berichtet.

Tu meine Tränen doch in deinen Schlauch.

Sind sie nicht in deinem Buch?

9 Zu jener Zeit werden meine Feinde zurückweichen, an dem Tag, an dem ich rufe;

Dieses weiß ich wohl, daß Gott für mich ist.

10 In Gemeinschaft mit Gott werde ich [sein] Wort preisen;

In Gemeinschaft mit Jehova werde ich [sein] Wort preisen.

11 Auf Gott habe ich mein Vertrauen gesetzt, ich werde mich nicht fürchten.

Was kann der Erdenmensch mir antun?

12 Mir, o Gott, obliegen Gelübde dir gegenüber.

Ich werde dir Äußerungen der Danksagung darbringen.

13 Denn du hast meine Seele vom Tod befreit —

[Hast du] nicht meine Füße vor dem Straucheln [bewahrt]? —,

Daß [ich] im Licht der Lebendigen vor Gott wandeln möge.

Die Psalmen

Dem Leiter. „Verdirb nicht.“ Von David. Miktam. Als er Sauls wegen in die Höhle wegeilte.

57 Erweise mir Gunst, o Gott, erweise mir Gunst,

Denn zu dir hat meine Seele Zuflucht genommen;

Und im Schatten deiner Flügel nehme ich Zuflucht, bis die Widerwärtigkeiten vorüber sind.

2 Ich rufe zu Gott, dem Höchsten, zu dem [wahren] Gott, der [ihnen] meinetwegen ein Ende macht.

3 Er wird vom Himmel her senden und mich retten.

Er wird den bestimmt verwirren, der nach mir schnappt. Sela.

Gott wird seine liebende Güte und seine Wahrhaftigkeit senden.

4 Meine Seele ist inmitten von Löwen;

Ich kann mich nur unter Verzehrern hinlegen, [ja bei] den Menschensöhnen,

Deren Zähne Speere und Pfeile sind

Und deren Zunge ein scharfes Schwert ist.

5 O sei erhaben über die Himmel, o Gott;

Laß deine Herrlichkeit über der ganzen Erde sein.

6 Ein Netz haben sie für meine Schritte bereitet;

Meine Seele ist niedergebeugt worden.

Sie gruben vor mir eine Fallgrube aus;

Sie sind mitten hineingefallen. Sela.

7 Mein Herz ist fest, o Gott,

Mein Herz ist fest.

Ich will singen und Melodien spielen.

8 Erwache doch, o meine Herrlichkeit,

Erwache doch, o Saiteninstrument, auch du, o Harfe.

Ich will die Morgenröte aufwecken.

9 Ich werde dich lobpreisen unter den Völkern, o Jehova;

Ich werde dir Melodien spielen unter den Völkerschaften.

10 Denn deine liebende Güte ist groß bis hinauf zu den Himmeln

Und deine Wahrhaftigkeit bis hinauf zu den Wolkenhimmeln.

11 Erheb dich doch über die Himmel, o Gott;

Laß deine Herrlichkeit über der ganzen Erde sein.

Die Psalmen

Dem Leiter. „Verdirb nicht.“ Von David. Miktam.

58 Könnt ihr [in eurem] Schweigen wirklich von Gerechtigkeit selbst reden?

Könnt ihr in Geradheit richten, o ihr Menschensöhne?

2 Wieviel eher übt ihr mit dem Herzen offenkundige Ungerechtigkeit auf der Erde

[Und] bereitet den Weg für die direkte Gewalttat eurer Hände!

3 Die Bösen sind vom Mutterschoß an Abtrünnige gewesen;

Sie sind umhergeirrt vom Mutterleib an;

Sie reden Lügen.

4 Das Gift von ihnen ist wie das Gift der Schlange,

Taub [sind sie] wie die Kobra, die ihr Ohr verstopft,

5 Die nicht hören wird auf die Stimme der Beschwörer,

Obwohl ein Weiser mit Bannsprüchen bindet.

6 O Gott, schlag ihnen die Zähne in ihrem Mund aus.

Brich selbst die Kinnladen der mähnigen jungen Löwen ab, o Jehova.

7 Mögen sie sich auflösen wie zu Wassern, die sich verlaufen;

Möge er [den Bogen für] seine Pfeile spannen, während sie zusammenbrechen.

8 Wie eine Schnecke, die zerfließt, geht er dahin;

Wie eine Fehlgeburt einer Frau werden sie bestimmt die Sonne nicht erblicken.

9 Bevor eure Töpfe den [angezündeten] Dornstrauch spüren,

Den lebensfrischen wie auch den brennenden, wird er sie wie ein Sturmwind davontragen.

10 Der Gerechte wird sich freuen, weil er die Rache erblickt hat.

Seine Schritte wird er im Blut des Bösen baden.

11 Und der Mensch wird sagen: „Bestimmt gibt es Fruchtertrag für den Gerechten.

Bestimmt existiert ein Gott, der auf der Erde richtet.“

Die Psalmen

Dem Leiter. „Verdirb nicht.“ Von David. Miktam. Als Saul hinsandte und sie ständig das Haus bewachten, um ihn zu Tode zu bringen.

59 Befreie mich von meinen Feinden, o mein Gott;

Vor denen, die sich gegen mich erheben, mögest du mich beschützen.

2 Befreie mich von denen, die Schädliches treiben,

Und von Menschen, die mit Blutschuld beladen sind, errette mich.

3 Denn siehe, sie haben auf meine Seele gelauert;

Starke machen einen Angriff auf mich

Nicht wegen einer Auflehnung meinerseits noch irgendeiner Sünde meinerseits, o Jehova.

4 Obwohl kein Vergehen vorliegt, laufen sie und machen sich bereit.

Wach auf bei meinem Rufen und sieh!

5 Und du, o Jehova Gott der Heerscharen, bist der Gott Israels.

Wach auf, um deine Aufmerksamkeit allen Nationen zuzuwenden!

Erweise nicht irgendwelchen schadenstiftenden Verrätern Gunst. Sela.

6 Sie kehren immer wieder zurück um die Abendzeit;

Sie kläffen beständig wie ein Hund und gehen rings um die Stadt.

7 Siehe! Sie lassen aus ihrem Mund [Worte] hervorsprudeln;

Schwerter sind auf ihren Lippen,

Denn wer hört zu?

8 Du aber, o Jehova, wirst über sie lachen;

Du wirst alle Nationen verspotten.

9 O meine STÄRKE, dir gegenüber will ich wach bleiben;

Denn Gott ist meine sichere Höhe.

10 Der Gott liebender Güte mir gegenüber wird mir selbst entgegenkommen;

Gott selbst wird veranlassen, daß ich auf meine Feinde hinabblicke.

11 Töte sie nicht, daß mein Volk [es] nicht vergesse.

Durch deine leistungsfähige Kraft laß sie umherirren,

Und stürze sie, o unser Schild, Jehova,

12 [Wegen] der Sünde ihres Mundes, des Wortes ihrer Lippen;

Und mögen sie gefangen werden in ihrem Stolz,

Ja wegen des Fluches und des Truges, die sie aussprechen.

13 Mache im Grimm ein Ende [mit ihnen];

Mache ein Ende [mit ihnen], damit sie nicht [mehr] seien;

Und mögen sie erkennen, daß Gott in Jakob herrscht bis an die Enden der Erde. Sela.

14 Und laß sie wiederkehren zur Abendzeit;

Laß sie kläffen wie ein Hund und rings um die Stadt gehen.

15 Laß gerade diese nach etwas Eßbarem umherirren;

Laß sie nicht satt werden noch über Nacht bleiben.

16 Was aber mich betrifft, ich werde von deiner Stärke singen,

Und am Morgen werde ich deine liebende Güte freudig kundtun.

Denn du hast dich als eine sichere Höhe für mich erwiesen

Und als ein Ort, an den ich fliehen kann am Tag meiner Bedrängnis.

17 O meine STÄRKE, dir will ich Melodien spielen,

Denn Gott ist meine sichere Höhe, der Gott liebender Güte mir gegenüber.

Die Psalmen

Dem Leiter, auf der „Lilie der Mahnung“. Miktam. Von David. Zum Lehren. Als er sich mit Aram-Naharajim und Aram-Zoba in Streit einließ und als Joab dann zurückkehrte und Edom im Salztal niederschlug, nämlich zwölftausend.

60 O Gott, du hast uns verstoßen, du hast uns durchbrochen,

Du bist in Zorn geraten. Du wollest uns wiederherstellen.

2 Du hast die Erde beben lassen, du hast sie aufgespalten.

Heile ihre Risse, denn sie hat gewankt.

3 Du hast dein Volk Hartes sehen lassen.

Du hast uns mit Wein getränkt, der uns taumeln macht.

4 Du hast denen, die dich fürchten, ein Signal gegeben,

Im Zickzack vor dem Bogen zu fliehen. Sela.

5 Damit deine Geliebten befreit werden,

O rette doch mit deiner Rechten, und antworte uns.

6 Gott selbst hat in seiner Heiligkeit geredet:

„Ich will frohlocken, ich will Sichem verteilen;

Und die Tiefebene von Sukkoth werde ich ausmessen.

7 Gilead gehört mir, und Manasse gehört mir,

Und Ephraim ist die Festung meines Hauptes;

Juda ist mein Befehlshaberstab.

8 Moab ist mein Waschbecken.

Über Edom werde ich meine Sandale werfen.

Über Philistäa werde ich im Triumph jauchzen.“

9 Wer wird mich zu der belagerten Stadt bringen?

Wer wird mich gewiß bis nach Edom führen?

10 Bist nicht du es, o Gott, der uns verstoßen hat

Und der nicht als Gott auszieht mit unseren Heeren?

11 Leiste uns doch Hilfe aus Bedrängnis,

Da Rettung durch den Erdenmenschen wertlos ist.

12 Mit Gott werden wir leistungsfähige Kraft gewinnen,

Und er selbst wird unsere Widersacher niedertreten.

Die Psalmen

Dem Leiter von Jeduthun. Eine Melodie von David.

62 Ja, auf Gott [wartet in] Schweigen meine Seele.

Von ihm [kommt] meine Rettung.

2 Ja, er ist mein Fels und meine Rettung, meine sichere Höhe;

Ich werde nicht so sehr zum Wanken gebracht werden.

3 Wie lange werdet ihr gegen den Mann anstürmen, den ihr morden wollt?

Ihr alle seid wie eine sich neigende Wand, eine Steinmauer, die eingestoßen wird.

4 Ja, sie geben Rat, um [jemand] von der eigenen Würde fortzulocken;

Sie finden Gefallen an einer Lüge.

Mit ihrem Mund segnen sie, aber in ihrem Innern rufen sie Übles herab. Sela.

5 Ja, auf Gott warte still, o meine Seele,

Denn von ihm ist meine Hoffnung.

6 Ja, er ist mein Fels und meine Rettung, meine sichere Höhe;

Ich werde nicht zum Wanken gebracht werden.

7 Auf Gott beruht meine Rettung und meine Ehre.

Mein starker Fels, meine Zuflucht ist in Gott.

8 Vertraut auf ihn zu allen Zeiten.

Vor ihm schüttet euer Herz aus.

Gott ist uns eine Zuflucht. Sela.

9 Ja, die Söhne des Erdenmenschen sind ein Dunst,

Die Menschensöhne sind eine Lüge.

Wenn auf die Waage gelegt, sind sie alle zusammen leichter als ein Dunst.

10 Setzt euer Vertrauen nicht auf Übervorteilung,

Noch werdet nichtig in lauter Raub.

Sollten die Mittel des Unterhalts gedeihen, so setzt euer Herz nicht [auf sie].

11 Einmal hat Gott geredet, zweimal habe ich ja dies gehört,

Daß die Stärke Gottes ist.

12 Auch liebende Güte gehört dir, o Jehova,

Denn du selbst vergiltst einem jeden nach seinem Werk.

Die Psalmen

Eine Melodie von David, als er sich in der Wildnis Juda befand.

63 O Gott, du bist mein Gott, ich suche dich ständig.

Meine Seele dürstet nach dir.

Nach dir hat mein Fleisch [mit Verlangen] geschmachtet

In einem trockenen und lechzenden Land, wo es kein Wasser gibt.

2 So habe ich dich an der heiligen Stätte erblickt,

Als ich deine Stärke und deine Herrlichkeit sah.

3 Denn deine liebende Güte ist besser als Leben,

Meine Lippen, sie werden dich loben.

4 So werde ich dich segnen zeit meines Lebens;

In deinem Namen werde ich meine Handflächen erheben.

5 Wie mit dem Besten, ja mit Fettigkeit, ist meine Seele gesättigt,

Und mit Lippen von Jubelrufen bringt mein Mund Lobpreis dar.

6 Wenn ich deiner gedacht habe auf meinem Lager,

Sinne ich über dich nach während der Nachtwachen.

7 Denn du hast dich mir als Beistand erwiesen,

Und im Schatten deiner Flügel juble ich.

8 Meine Seele ist dir anhänglich gefolgt;

Mich hält deine Rechte ständig fest.

9 Was die betrifft, die mir nach der Seele trachten zu [deren] Verderben:

Sie werden in die untersten Teile der Erde kommen.

10 Sie werden der Macht des Schwertes überliefert werden;

Füchsen werden sie zuteil werden.

11 Und der König selbst wird sich in Gott freuen.

Jeder, der bei ihm schwört, wird sich rühmen,

Denn der Mund derer, die Falschheit reden, wird verstopft werden.

Die Psalmen

Dem Leiter. Eine Melodie von David.

64 Höre, o Gott, meine Stimme in meiner Besorgnis.

Vor der Schrecklichkeit des Feindes mögest du mein Leben behüten.

2 Mögest du mich verbergen vor dem vertraulichen Gespräch von Übeltätern,

Vor dem Tumult derer, die Schädliches treiben,

3 Die ihre Zunge geschärft haben gleich einem Schwert,

Die ihren Pfeil gezielt haben, bittere Rede,

4 Um von verborgenen Orten aus auf einen Untadeligen zu schießen.

Plötzlich schießen sie auf ihn und fürchten sich nicht,

5 Sie halten sich an schlechte Rede;

Sie reden davon, Fallstricke zu verbergen.

Sie haben gesagt: „Wer sieht sie?“

6 Sie forschen ständig ungerechten Dingen nach;

Sie haben einen gut erforschten, schlauen Anschlag verborgen,

Und das Innere eines jeden, ja [sein] Herz, ist tief.

7 Aber Gott wird plötzlich mit einem Pfeil auf sie schießen.

Wunden sind ihnen geschlagen worden;

8 Und sie veranlassen einen zum Straucheln.

[Aber] ihre Zunge [richtet sich] gegen sie selbst.

Alle, die sie anschauen, werden ihren Kopf schütteln,

9 Und alle Erdenmenschen werden in Furcht geraten;

Und sie werden das Tun Gottes verkünden,

Und sie werden sicherlich Einsicht haben in sein Werk.

10 Und der Gerechte wird sich in Jehova freuen und wird tatsächlich zu ihm Zuflucht nehmen;

Und alle von Herzen Rechtschaffenen werden sich rühmen.

Die Psalmen

Dem Leiter. Eine Melodie von David. Ein Lied.

65 Für dich gibt es Lobpreis — Schweigen —, o Gott, in Zion;

Und dir wird das Gelübde bezahlt werden.

2 O Hörer des Gebets, ja zu dir werden Menschen von allem Fleisch kommen.

3 Vergehungen haben sich mächtiger erwiesen, als ich bin.

Was unsere Übertretungen betrifft, du selbst wirst sie zudecken.

4 Glücklich ist der, den du erwählst und herzunahen läßt,

Damit er in deinen Vorhöfen weilt.

Wir werden bestimmt gesättigt werden mit dem Guten deines Hauses,

Der heiligen Stätte deines Tempels.

5 Mit furchteinflößenden Dingen wirst du uns in Gerechtigkeit antworten,

O Gott unserer Rettung,

Das VERTRAUEN aller Enden der Erde und der Fernen auf dem Meer.

6 Er stellt Berge fest durch seine Kraft;

Er ist tatsächlich mit Macht gegürtet.

7 Er stillt das Brausen der Meere,

Das Brausen ihrer Wellen und das Getöse der Völkerschaften.

8 Und die Bewohner der äußersten Gegenden werden sich fürchten vor deinen Zeichen;

Die Ausgänge des Morgens und des Abends läßt du jubeln.

9 Du hast deine Aufmerksamkeit der Erde zugewandt, damit du ihr Fülle gibst;

Du bereicherst sie sehr.

Der Bach Gottes ist voll Wasser.

Du bereitest ihr Korn,

Denn so bereitest du die Erde.

10 Ihre Furchen werden getränkt, ihre Schollen geebnet;

Mit ausgiebigen Regenschauern weichst du sie auf; du segnest das, was ihr entsprießt.

11 Du hast das Jahr mit deiner Güte gekrönt,

Und selbst deine Spuren triefen von Fettigkeit.

12 Die Weidegründe der Wildnis triefen beständig,

Und mit Frohlocken gürten sich sogar die Hügel.

13 Die Weiden haben sich mit Kleinviehherden bekleidet,

Und die Tiefebenen, sie sind in Getreide gehüllt.

Sie jauchzen im Triumph, ja sie singen.

Die Psalmen

Dem Leiter. Ein Lied, eine Melodie.

66 Jauchzt im Triumph Gott zu, all [ihr Bewohner] der Erde.

2 Spielt Melodien zur Herrlichkeit seines Namens.

Macht seinen Lobpreis herrlich.

3 Sprecht zu Gott: „Wie furchteinflößend sind deine Werke!

Wegen der Fülle deiner Stärke werden deine Feinde geduckt zu dir kommen.

4 Alle [Bewohner] der Erde werden sich vor dir niederbeugen,

Und sie werden dir Melodien spielen, sie werden deinem Namen Melodien spielen.“ Sela.

5 Kommt und seht die Taten Gottes.

Seine Handlungsweise mit den Menschensöhnen ist furchteinflößend.

6 Er hat das Meer in trockenes Land verwandelt;

Durch den Strom zogen sie zu Fuß hinüber.

Da begannen wir uns in ihm zu freuen.

7 Er herrscht durch seine Macht auf unabsehbare Zeit.

Über die Nationen halten seine eigenen Augen ständig Wache.

Was die Störrischen betrifft, sie dürfen sich nicht erheben. Sela.

8 Segnet unseren Gott, o ihr Völker,

Und laßt die Stimme der Lobpreisung für ihn hören.

9 Er setzt unsere Seele ins Leben,

Und er hat unseren Fuß nicht wanken lassen.

10 Denn du hast uns geprüft, o Gott;

Du hast uns geläutert, wie wenn man Silber läutert.

11 Du hast uns in das Fangnetz gebracht;

Du hast eine drückende Last auf unsere Hüften gelegt.

12 Du hast den sterblichen Menschen über unser Haupt fahren lassen;

Wir sind durch Feuer und durch Wasser gekommen,

Und du gingst daran, uns hinauszuführen in die Erleichterung.

13 Ich werde in dein Haus kommen mit Ganzbrandopfern;

Ich werde dir meine Gelübde bezahlen,

14 Die zu sprechen meine Lippen sich aufgetan haben

Und die mein Mund geredet hat, als ich in Bedrängnis war.

15 Ganzbrandopfer von Masttieren werde ich dir opfern

Mit dem Opferrauch von Widdern.

Ich werde einen Stier mit Ziegenböcken darbieten. Sela.

16 Kommt, hört zu, ihr alle, die ihr Gott fürchtet, und ich will erzählen,

Was er für meine Seele getan hat.

17 Zu ihm rief ich mit meinem Mund,

Und Erhebung gab es mit meiner Zunge.

18 Wenn ich es in meinem Herzen auf irgend etwas Schädliches abgesehen habe,

Wird Jehova [mich] nicht hören.

19 Wahrlich, Gott hat gehört;

Er hat gemerkt auf die Stimme meines Gebets.

20 Gesegnet sei Gott, der mein Gebet nicht abgewiesen

Noch seine liebende Güte von mir [abgewandt] hat.

Die Psalmen

Dem Leiter. Von David. Eine Melodie, ein Lied.

68 Möge Gott aufstehen, mögen seine Feinde zerstreut werden,

Und mögen die ihn aufs tiefste Hassenden seinetwegen fliehen.

2 Wie Rauch vertrieben wird, mögest du [sie] vertreiben;

Wie Wachs vor dem Feuer zerschmilzt,

Mögen die Bösen umkommen vor Gott.

3 Was aber die Gerechten betrifft, sie sollen sich freuen,

Mögen sie in gehobener Stimmung sein vor Gott,

Und mögen sie frohlocken mit Freuden!

4 Singt Gott, spielt seinem Namen Melodien;

Erhebt [ein Lied] für den, der durch die Wüstenebenen einherfährt

Als Jah, welches sein Name ist; und jubelt vor ihm!

5 Ein Vater von vaterlosen Knaben und ein Richter von Witwen

Ist Gott in seiner heiligen Wohnung.

6 Gott läßt die Einsamen in einem Haus wohnen;

Er führt Gefangene zu voller Wohlfahrt heraus.

Was aber die Störrischen betrifft, sie müssen in einem versengten Land weilen.

7 O Gott, als du auszogst vor deinem Volk,

Als du einherschrittest durch die Wüste — Sela —,

8 Die Erde selbst bebte,

Auch troff der Himmel selbst Gottes wegen;

Dieser Sinai [bebte] Gottes wegen, des Gottes Israels.

9 Einen ausgiebigen Regenguß begannst du fallen zu lassen, o Gott;

Dein Erbe, ja, wenn es ermattet war — du selbst stärktest es wieder.

10 Deine Zeltgemeinschaft — sie hat darin gewohnt;

In deiner Güte machtest du es dann bereit für den Niedergedrückten, o Gott.

11 Jehova selbst gibt das Wort;

Die Verkündigerinnen der guten Botschaft sind ein großes Heer.

12 Sogar die Könige der Heere fliehen, sie fliehen.

Was die betrifft, die zu Hause bleibt, sie hat an der Beute teil.

13 Obwohl ihr zwischen den Aschenhaufen des [Lagers] liegengeblieben seid,

Werden die Flügel einer Taube [da]sein, bedeckt mit Silber,

Und ihre Schwingen mit gelblichgrünem Gold.

14 Als der Allmächtige die Könige darin zerstreute,

Begann es auf dem Zalmon zu schneien.

15 Die Berggegend von Baschan ist ein Berg Gottes;

Die Berggegend von Baschan ist ein Berg von Gipfeln.

16 Warum beobachtet ihr, o ihr Berge von Gipfeln, fortwährend neidisch

Den Berg, den Gott für sich begehrt hat, um darauf zu wohnen?

Ja Jehova selbst wird immerdar [dort] weilen.

17 Der Kriegswagen Gottes sind Zehntausende, Tausende und aber Tausende.

Jehova selbst ist vom Sinai her in die heilige Stätte gekommen.

18 Du bist in die Höhe aufgefahren;

Du hast Gefangene hinweggeführt;

Du hast Gaben in Form von Menschen genommen,

Ja selbst die Störrischen, um [unter ihnen] zu weilen, o Jah Gott.

19 Gesegnet sei Jehova, der täglich die Last für uns trägt,

Der [wahre] Gott unserer Rettung. Sela.

20 Der [wahre] Gott ist für uns ein Gott rettender Taten;

Und Jehova, dem Souveränen Herrn, gehören die Auswege aus dem Tod.

21 Ja, Gott selbst wird das Haupt seiner Feinde zerschmettern,

Den Haarscheitel irgend jemandes, der in seiner Verschuldung einhergeht.

22 Jehova hat gesprochen: „Von Baschan werde ich zurückbringen,

Ich werde [sie] zurückbringen aus den Tiefen des Meeres,

23 Damit du deinen Fuß in Blut waschen kannst,

Daß die Zunge deiner Hunde von den Feinden ihren Anteil hat.“

24 Sie haben deine Umzüge gesehen, o Gott,

Die Umzüge meines Gottes, meines Königs, in die heilige Stätte.

25 Die Sänger gingen voran, die Saitenspieler hinter ihnen her;

Dazwischen waren die Tamburin schlagenden herangereiften Mädchen.

26 In versammelten Scharen segnet Gott,

Jehova, [o ihr, die ihr] vom Quell Israels [seid].

27 Da ist Klein Benjamin, der sie unterwirft,

Die Fürsten Judas mit ihrer lärmenden Menge,

Die Fürsten Sebulons, die Fürsten Naphtalis.

28 Dein Gott hat deine Stärke aufgeboten.

Zeig doch Stärke, o Gott, der du für uns gehandelt hast.

29 Wegen deines Tempels zu Jerusalem

Werden Könige dir selbst Gaben bringen.

30 Schilt das wildlebende Tier des Schilfes, die Gemeinde der Stiere

Mit den Kälbern der Völker, [von denen] jeder Silberstücke niederstampft.

Er hat die Völker zerstreut, die an Kämpfen Gefallen finden.

31 Bronzesachen werden aus Ägypten kommen;

Kusch selbst wird eilends seine Hände [mit Gaben] zu Gott ausstrecken.

32 O ihr Königreiche der Erde, singt Gott,

Spielt Jehova Melodien — Sela —,

33 Ihm, der auf dem Himmel der Himmel der Urzeit einherfährt.

Siehe! Er läßt seine Stimme erschallen, eine starke Stimme.

34 Schreibt Gott Stärke zu.

Über Israel ist seine Hoheit, und seine Stärke ist in den Wolken.

35 Gott ist furchteinflößend von deinem großartigen Heiligtum aus.

Der Gott Israels ist er, er gibt Stärke, ja Macht dem Volk.

Gesegnet sei Gott.

Die Psalmen

Dem Leiter, auf den „Lilien“. Von David.

69 Rette mich, o Gott, denn die Wasser sind bis an die Seele gekommen.

2 Ich bin hinabgesunken in tiefen Schlamm, wo es keinen Grund zum Stehen gibt.

Ich bin in tiefe Wasser gekommen,

Und ein [Wasser]schwall, er hat mich fortgeschwemmt.

3 Ich bin müde geworden von meinem Schreien;

Meine Kehle ist heiser geworden.

Meine Augen haben versagt, während ich auf meinen Gott harrte.

4 Derer, die mich ohne Ursache hassen, sind sogar mehr geworden als die Haare meines Hauptes.

Die mich zum Schweigen bringen, die grundlos meine Feinde sind, sind zahlreich geworden.

Was ich nicht durch Raub genommen hatte, gab ich dann zurück.

5 O Gott, du selbst hast meine Torheit erkannt,

Und vor dir ist meine eigene Schuld nicht verborgen gewesen.

6 O mögen die auf dich Hoffenden nicht beschämt werden meinetwegen,

O Souveräner Herr, Jehova der Heerscharen!

O mögen die dich Suchenden nicht gedemütigt werden meinetwegen,

O Gott Israels!

7 Denn deinetwegen habe ich Schmach ertragen,

Demütigung hat mein Angesicht bedeckt.

8 Ich bin meinen Brüdern ein Entfremdeter geworden

Und ein Ausländer den Söhnen meiner Mutter.

9 Denn echter Eifer um dein Haus hat mich verzehrt,

Und selbst die Schmähungen derer, die dich schmähen, sind auf mich gefallen.

10 Und ich habe dann beim Fasten meiner Seele geweint,

Aber es wurde mir zu Schmähungen.

11 Als ich Sacktuch zu meiner Kleidung machte,

Da wurde ich ihnen zu einem Sprichwort.

12 Die im Tor Sitzenden begannen sich mit mir zu befassen,

Und [ich wurde] das Thema der Lieder derer, die berauschende Getränke trinken.

13 Was aber mich betrifft, mein Gebet war an dich [gerichtet], o Jehova,

Zur annehmbaren Zeit, o Gott.

In der Fülle deiner liebenden Güte antworte mir mit der Wahrheit der von dir [bewirkten] Rettung.

14 Befrei mich aus dem Schlamm, daß ich nicht versinke.

O daß ich befreit werden möge von denen, die mich hassen, und aus den tiefen Wassern.

15 O möge mich der Wasserschwall nicht fortschwemmen

Noch die Tiefe mich verschlingen,

Noch der Brunnen seinen Mund über mir schließen.

16 Antworte mir, o Jehova, denn deine liebende Güte ist gut.

Nach der Menge deiner Barmherzigkeiten wende dich zu mir,

17 Und verbirg dein Angesicht nicht vor deinem Knecht.

Da ich in Bedrängnis bin, antworte mir eilends.

18 Nahe dich doch meiner Seele, fordere sie zurück;

Meiner Feinde wegen erlöse mich.

19 Du selbst hast meine Schmach erkannt und meine Schande und meine Demütigung.

Alle, die mich befeinden, sind vor dir.

20 Schmach selbst hat mein Herz gebrochen, und [die Wunde] ist unheilbar.

Und ich hoffte unaufhörlich auf jemand, der Mitgefühl zeigen würde, doch da war keiner,

Und auf Tröster, aber ich fand keinen.

21 Sondern als Speise gaben sie [mir] eine giftige Pflanze,

Und für meinen Durst suchten sie mir Essig zu trinken zu geben.

22 Ihr Tisch vor ihnen werde zum Fallstrick

Und was zu ihrem Wohlergehen ist, zur Schlinge.

23 Laß ihre Augen verfinstert werden, so daß sie nicht sehen;

Und laß ihre Hüften selbst beständig wanken.

24 Schütte über sie deine Strafankündigung aus,

Und möge deine eigene Zornglut sie einholen.

25 Laß ihr ummauertes Lager öde werden;

In ihren Zelten möge schließlich kein Bewohner sein.

26 Denn dem, den du selbst geschlagen hast, sind sie nachgejagt,

Und die Schmerzen der von dir Durchbohrten zählen sie ständig auf.

27 Gib doch Vergehen auf ihr Vergehen,

Und mögen sie nicht zu deiner Gerechtigkeit kommen.

28 Laß sie ausgetilgt werden aus dem Buch der Lebenden,

Und mit den Gerechten mögen sie nicht eingeschrieben sein.

29 Ich aber bin niedergedrückt und schmerzbeladen.

Möge deine eigene Rettung, o Gott, mich beschützen.

30 Ich will den Namen Gottes im Lied preisen,

Und mit Danksagung will ich ihn hoch erheben.

31 Das wird Jehova auch mehr gefallen als ein Stier,

Als ein junger Stier, der Hörner aufweist, der gespaltene Hufe hat.

32 Die Sanftmütigen werden [es] bestimmt sehen; sie werden sich freuen.

Ihr, die ihr Gott sucht, möge euer Herz auch am Leben bleiben.

33 Denn Jehova hört auf die Armen,

Und er wird ja seine eigenen Gefangenen nicht verachten.

34 Mögen Himmel und Erde ihn preisen,

Die Meere und alles, was sich darin regt.

35 Denn Gott selbst wird Zion retten

Und wird die Städte Judas bauen;

Und man wird gewiß dort wohnen und davon Besitz nehmen.

36 Und die Nachkommen seiner Knechte, sie werden es erben,

Und die seinen Namen lieben, werden es sein, die darin weilen.

Die Psalmen

71 Zu dir, o Jehova, habe ich Zuflucht genommen.

O möge ich niemals zuschanden werden!

2 In deiner Gerechtigkeit mögest du mich befreien und für mein Entrinnen sorgen.

Neige dein Ohr zu mir, und rette mich.

3 Werde mir eine Felsenfestung, in die ich beständig eintreten darf.

Du wirst bestimmt gebieten, mich zu retten,

Denn du bist meine Felsenkluft und meine Feste.

4 O mein Gott, sorge für mein Entrinnen aus der Hand des Bösen,

Aus der Faust dessen, der ungerecht und bedrückend handelt.

5 Denn du bist meine Hoffnung, o Souveräner Herr Jehova, meine Zuversicht von meiner Jugend an.

6 Auf dich habe ich mich gestützt vom Mutterleib an;

Du bist es, der mich sogar vom Innern meiner Mutter abgetrennt hat.

Von dir ist mein Lobpreis beständig.

7 Ich bin für viele wie ein Wunder geworden;

Du aber bist meine starke Zuflucht.

8 Mein Mund ist erfüllt mit deinem Lobpreis,

Den ganzen Tag [voll von] deiner Schönheit.

9 Wirf mich nicht weg in der Zeit des Alters;

Gerade wenn meine Kraft versagt, verlaß mich nicht.

10 Denn meine Feinde haben mich betreffend gesagt,

Und gerade die, die Ausschau halten nach meiner Seele, haben sich zusammen beraten,

11 Indem [sie] sprachen: „Gott selbst hat ihn verlassen.

Jagt ihm nach, und faßt ihn, denn da ist kein Befreier.“

12 O Gott, halte dich nicht fern von mir.

O mein Gott, eile doch zu meinem Beistand.

13 Mögen die beschämt werden, mögen die ihr Ende finden, die meiner Seele widerstehen.

Mögen die sich mit Schmach und Demütigung bedecken, die mein Unglück suchen.

14 Was aber mich betrifft, ich werde beständig harren,

Und ich will [noch] hinzufügen zu all deinem Lobpreis.

15 Mein eigener Mund wird von deiner Gerechtigkeit erzählen,

Den ganzen Tag deine Rettung,

Denn mir sind [deren] Zahlen nicht bekanntgeworden.

16 Ich werde in großer Macht kommen, o Souveräner Herr Jehova;

Ich werde deine Gerechtigkeit erwähnen, die deine allein.

17 O Gott, du hast mich gelehrt von meiner Jugend an,

Und bis jetzt tue ich ständig deine wunderbaren Werke kund.

18 Und selbst bis ins Alter und bis zum Ergrauen, o Gott, verlaß mich nicht,

Bis ich von deinem Arm der Generation berichte,

All denen, die kommen sollen, von deiner Macht.

19 Deine Gerechtigkeit, o Gott, [reicht] bis zur Höhe;

Was die großen Dinge betrifft, die du getan hast,

O Gott, wer ist wie du?

20 Denn du hast mich viele Bedrängnisse und Unglücksschläge sehen lassen,

Mögest du mich wieder beleben;

Und aus den Wassertiefen der Erde mögest du mich wieder heraufführen.

21 Mögest du meine Größe mehren

Und mich umgeben [und] mich trösten.

22 Auch ich, ich werde dich auf einem Saiteninstrument lobpreisen

Hinsichtlich deiner Wahrhaftigkeit, o mein Gott.

Ich will dir Melodien spielen auf der Harfe, o Heiliger Israels.

23 Meine Lippen werden jubeln, wenn ich geneigt bin, dir Melodien zu spielen,

Ja meine Seele, die du erlöst hast.

24 Auch wird meine eigene Zunge den ganzen Tag mit gedämpfter Stimme deine Gerechtigkeit äußern,

Denn sie sind beschämt worden, denn sie sind mit Scham bedeckt worden, die mein Unglück suchen.

Die Psalmen

Über Salomo.

72 O Gott, gib deine eigenen richterlichen Entscheidungen dem König

Und deine Gerechtigkeit dem Sohn des Königs.

2 Möge er die Rechtssache deines Volkes mit Gerechtigkeit führen

Und deiner Niedergedrückten mit richterlicher Entscheidung.

3 Laß die Berge dem Volk Frieden tragen,

Auch die Hügel durch Gerechtigkeit.

4 Er richte die Niedergedrückten des Volkes,

Er rette die Söhne des Armen,

Und er zermalme den Übervorteiler.

5 Man wird dich fürchten, solange es eine Sonne gibt

Und angesichts des Mondes, Generation um Generation.

6 Er wird herabkommen wie der Regen auf das gemähte Gras,

Wie ausgiebige Regenschauer, die die Erde benetzen.

7 In seinen Tagen wird der Gerechte sprossen

Und Fülle von Frieden, bis der Mond nicht mehr ist.

8 Und er wird Untertanen haben von Meer zu Meer

Und von dem STROM bis zu den Enden der Erde.

9 Vor ihm werden sich die Bewohner der wasserlosen Gegenden niederbeugen,

Und seine Feinde, sie werden den Staub selbst lecken.

10 Die Könige von Tarschisch und von den Inseln —

Tribut werden sie zahlen.

Die Könige von Scheba und von Seba —

Eine Gabe werden sie darbringen.

11 Und vor ihm werden sich alle Könige niederwerfen;

Alle Nationen ihrerseits werden ihm dienen.

12 Denn er wird den Armen befreien, der um Hilfe ruft,

Auch den Niedergedrückten und jeden, der keinen Helfer hat.

13 Es wird ihm leid sein um den Geringen und den Armen,

Und die Seelen der Armen wird er retten.

14 Von Bedrückung und von Gewalttat wird er ihre Seele erlösen,

Und ihr Blut wird kostbar sein in seinen Augen.

15 Und er möge leben, und ihm möge etwas von dem Gold von Scheba gegeben werden.

Und für ihn mögen beständig Gebete gesprochen werden;

Den ganzen Tag werde er gesegnet.

16 Es wird Fülle an Getreide auf der Erde geben;

Auf dem Gipfel der Berge wird Überfluß sein;

Seine Frucht wird sein wie am Libanon,

Und die aus der Stadt sind, werden blühen wie die Pflanzenwelt der Erde.

17 Sein Name währe auf unabsehbare Zeit;

Vor der Sonne möge sein Name zunehmen.

Und durch ihn mögen sie sich segnen;

Mögen alle Nationen ihn glücklich preisen.

18 Gesegnet sei Jehova Gott, Israels Gott,

Der allein wunderbare Werke tut.

19 Und gesegnet sei sein herrlicher Name auf unabsehbare Zeit,

Und seine Herrlichkeit fülle die ganze Erde.

Amen und amen.

20 Die Gebete Davids, des Sohnes Isaïs, sind zu Ende gekommen.

Die Psalmen

DRITTES BUCH

(Psalm 73 — 89)

Eine Melodie von Asaph.

73 Gott ist gegen Israel tatsächlich gut, gegen die, die reinen Herzens sind.

2 Was mich betrifft, meine Füße wären fast abgebogen,

Meine Schritte wären beinahe zum Ausgleiten gebracht worden.

3 Denn ich wurde neidisch auf die Prahler,

[Als] ich ständig den Frieden der Bösen sah.

4 Denn sie haben keine Todesqualen;

Und ihr Wanst ist fett.

5 Sie sind auch nicht im Ungemach des sterblichen Menschen,

Und sie werden nicht so geplagt wie andere Menschen.

6 Daher hat ihnen der Hochmut als Halskette gedient;

Gewalttat hüllt sie ein wie ein Gewand.

7 Aus Fett ist ihr Auge hervorgetreten;

Sie haben die Einbildungen des Herzens übertroffen.

8 Sie höhnen und reden über das, was schlecht ist;

Von Übervorteilung reden sie in hochtönender Weise.

9 Sie haben ihren Mund sogar in die Himmel gesetzt.

Und ihre Zunge, sie ergeht sich auf der Erde.

10 Darum bringt er sein Volk hierher zurück,

Und von dem, was voll ist, werden die Wasser für sie abgeleitet.

11 Und sie haben gesagt: „Wie ist Gott dazu gelangt, es zu wissen?

Und gibt es wirklich Kenntnis beim Höchsten?“

12 Siehe! Dies sind die Bösen, die auf unabsehbare Zeit unbesorgt sind.

Sie haben [ihre] Mittel des Unterhalts gemehrt.

13 Sicherlich ist es vergeblich, daß ich mein Herz gereinigt habe

Und daß ich in Unschuld meine Hände wasche.

14 Und ich wurde geplagt den ganzen Tag,

Und meine Zurechtweisung ist jeden Morgen [da].

15 Hätte ich gesagt: „Ich will eine Geschichte wie diese erzählen“,

Siehe, gegen die Generation deiner Söhne

Hätte ich treulos gehandelt.

16 Und ich habe ständig überlegt, um dies zu erkennen;

Es war Ungemach in meinen Augen,

17 Bis ich dann in das großartige Heiligtum Gottes kam.

Ich wollte ihre Zukunft wahrnehmen.

18 Sicherlich ist es schlüpfriger Boden, wohin du sie stellst,

Du hast sie in Trümmer fallen lassen.

19 O wie sind sie ein Gegenstand des Entsetzens geworden gleichsam in einem Augenblick!

[Wie] haben sie ihr Ende erreicht, sind dahin durch plötzliche Schrecken!

20 Wie einen Traum nach dem Erwachen, o Jehova,

[So] wirst du, wenn du [dich] aufmachst, selbst ihr Bild verachten.

21 Denn mein Herz war erbittert,

Und in meinen Nieren empfand ich stechenden Schmerz,

22 Und ich war vernunftlos und konnte nicht erkennen;

Ich wurde von deinem Standpunkt aus wie bloßes Vieh.

23 Ich aber bin beständig bei dir;

Du hast meine Rechte erfaßt.

24 Mit deinem Rat wirst du mich leiten,

Und danach wirst du mich sogar zu Ehren führen.

25 Wen habe ich in den Himmeln?

Und neben dir habe ich keine andere Lust auf der Erde.

26 Mein Organismus und mein Herz haben versagt.

Gott ist der Fels meines Herzens und mein Teil auf unabsehbare Zeit.

27 Denn siehe, gerade die, die dir fernbleiben, werden umkommen.

Du wirst bestimmt jeden zum Schweigen bringen, der dich unsittlicherweise verläßt.

28 Was aber mich betrifft, so ist es für mich gut, mich Gott zu nahen.

Zu dem Souveränen Herrn Jehova habe ich meine Zuflucht genommen,

Um all deine Werke zu verkünden.

Die Psalmen

Ein Maskil. Von Asaph.

74 Warum, o Gott, hast du für immer verstoßen?

Warum raucht dein Zorn ständig gegen die Kleinviehherde deiner Weide?

2 Gedenke deiner Gemeinde, die du vor langem erworben hast,

Des Stammes, den du erlöstest als dein Erbe,

Dieses Berges Zion, auf dem du geweilt hast.

3 Erheb doch deine Schritte zu den langwährenden Verödungen.

Alles an der heiligen Stätte hat der Feind mißhandelt.

4 Die dich befeinden, haben gebrüllt inmitten deiner Zusammenkunftsstätte.

Sie haben ihre eigenen Zeichen als [die] Zeichen gesetzt.

5 Einer ist dafür bekannt, daß er dem gleich ist, der Äxte emporhebt gegen ein Dickicht von Bäumen.

6 Und nun schlagen sie ja mit Beil und Stangen mit Eisenspitzen selbst dessen Schnitzwerk insgesamt.

7 Ins Feuer haben sie dein Heiligtum gesteckt.

Sie haben die Stiftshütte deines Namens selbst bis zur Erde entweiht.

8 Sie, auch ihre Nachkommen, haben in ihrem eigenen Herzen zusammen gesagt:

„Alle Zusammenkunftsstätten Gottes sollen im Land verbrannt werden.“

9 Unsere Zeichen haben wir nicht gesehen; da ist kein Prophet mehr,

Und da ist niemand bei uns, der weiß, wie lange.

10 Wie lange, o Gott, wird der Widersacher weiterhin schmähen?

Wird der Feind deinen Namen stets respektlos behandeln für immer?

11 Warum hältst du deine Hand, ja deine Rechte, zurückgezogen

Aus der Mitte deines Busens, um [mit uns] ein Ende zu machen?

12 Und doch ist Gott mein König von alters her,

Der eine großartige Rettung schafft inmitten der Erde.

13 Du selbst störtest das Meer auf mit deiner Stärke;

Du zerbrachst die Häupter der Seeungetüme in den Wassern.

14 Du warst es, der die Häupter des Leviathans zerschmetterte.

Du gabst ihn dann als Speise dem Volk, denen, die die wasserlosen Gegenden bewohnen.

15 Du warst es, der den Quell und den Wildbach spaltete;

Du selbst trocknetest immerfließende Bäche aus.

16 Dir gehört der Tag; auch gehört dir die Nacht.

Du selbst bereitetest den Lichtkörper, ja die Sonne.

17 Du warst es, der alle Grenzen der Erde errichtete;

Sommer und Winter — du selbst bildetest sie.

18 Gedenke dessen: Der Feind selbst hat geschmäht, o Jehova,

Und ein unverständiges Volk hat deinen Namen respektlos behandelt.

19 Gib nicht dem wilden Tier die Seele deiner Turteltaube.

Das Leben deiner Niedergedrückten vergiß nicht für immer.

20 Wirf einen Blick auf den Bund,

Denn die dunklen Orte der Erde sind voll geworden von den Wohnsitzen der Gewalttat.

21 O möge der Unterdrückte nicht gedemütigt zurückkehren.

Mögen der Niedergedrückte und der Arme deinen Namen preisen.

22 Steh auf, o Gott, führe deinen eigenen Rechtsfall.

Gedenke deiner Schmach von seiten der Unverständigen den ganzen Tag.

23 Vergiß nicht die Stimme derer, die dich befeinden.

Der Lärm derer, die sich gegen dich erheben, steigt beständig auf.

Die Psalmen

Dem Leiter. „Verdirb nicht.“ Eine Melodie. Von Asaph. Ein Lied.

75 Wir danken dir, o Gott; wir danken dir,

Und dein Name ist nahe.

Menschen müssen deine Wunderwerke verkünden.

2 „Denn ich ging daran, [mir] eine feste Zeit zu nehmen;

Ich selbst begann mit Geradheit zu richten.

3 Als die Erde und all ihre Bewohner in Auflösung begriffen waren,

War ich es, der ihre Säulen ausrichtete.“ Sela.

4 Ich sagte zu den Törichten: „Seid nicht töricht“

Und zu den Bösen: „Erhebt nicht das Horn.

5 Erhebt nicht euer Horn zur Höhe.

Redet nicht mit frechem Hals.

6 Denn weder vom Osten noch vom Westen,

Noch vom Süden her gibt es eine Erhöhung.

7 Denn Gott ist der Richter.

Diesen erniedrigt er, und jenen erhöht er.

8 Denn da ist ein Becher in der Hand Jehovas,

Und der Wein schäumt, er ist voll Mischtrank.

Und er wird bestimmt seine Hefen daraus ausgießen;

Alle Bösen der Erde werden [sie] ausschlürfen, [sie] trinken.“

9 Was aber mich betrifft, ich werde [es] kundtun auf unabsehbare Zeit;

Ich will Melodien spielen dem Gott Jakobs.

10 Und alle Hörner der Bösen werde ich abhauen.

Die Hörner des Gerechten werden erhöht werden.

Die Psalmen

Dem Leiter auf Saiteninstrumenten. Eine Melodie. Von Asaph. Ein Lied.

76 Gott ist bekannt in Juda;

In Israel ist sein Name groß.

2 Und es erweist sich, daß in Salem seine Hütte ist

Und seine Wohnstätte in Zion.

3 Dort zerbrach er die flammenden Pfeile des Bogens,

Den Schild und das Schwert und den Kampf. Sela.

4 Du bist mit Licht umhüllt, majestätischer als die Berge des Raubes.

5 Die im Herzen Starken sind ausgeplündert worden,

Sie sind entschlummert zu ihrem Schlaf,

Und keine von all den tapferen Männern haben ihre Hände gefunden.

6 Vor deinem Schelten, o Gott Jakobs, sind sowohl der Wagenlenker als auch das Roß fest eingeschlafen.

7 Du — furchteinflößend bist du,

Und wer kann vor dir bestehen wegen der Stärke deines Zorns?

8 Vom Himmel her ließest du den Rechtsstreit hören;

Die Erde selbst fürchtete sich und blieb still,

9 Als Gott aufstand zum Gericht,

Um alle Sanftmütigen der Erde zu retten. Sela.

10 Denn sogar des Menschen Grimm wird dich lobpreisen;

Den Rest des Grimmes wirst du dir selbst umgürten.

11 Gelobt und bezahlt Jehova, eurem Gott, ihr alle, die ihr rings um ihn seid.

Laßt sie in Furcht eine Gabe bringen.

12 Er wird den Geist von Führern demütigen;

Furchteinflößend ist er für die Könige der Erde.

Die Psalmen

Dem Leiter, auf Jeduthun. Von Asaph. Eine Melodie.

77 Mit meiner Stimme will ich sogar zu Gott selbst schreien,

Mit meiner Stimme zu Gott, und er wird mir gewiß Gehör schenken.

2 Am Tag meiner Bedrängnis habe ich Jehova gesucht.

Nachts ist meine Hand selbst ausgestreckt gewesen und ist nicht erschlafft;

Meine Seele hat sich geweigert, getröstet zu werden.

3 Ich will Gottes gedenken und unruhvoll sein;

Ich will Besorgnis bekunden, daß mein Geist schwach wird. Sela.

4 Du hast meine Augenlider festgehalten;

Ich bin in Unruhe geraten, und ich kann nicht reden.

5 Ich habe nachgedacht über die Tage der Vorzeit,

Über die Jahre in der unabsehbaren Vergangenheit.

6 Ich will meines Saitenspiels gedenken in der Nacht;

Mit meinem Herzen will ich Besorgnis bekunden,

Und mein Geist wird gründlich nachforschen.

7 Wird es auf unabsehbare Zeiten sein, daß Jehova fortwährend verstößt?

Und wird er nie mehr wieder Gefallen haben?

8 Ist seine liebende Güte für immer zu Ende?

Ist [sein] Wort zunichte geworden Generation um Generation?

9 Hat Gott vergessen, Gunst zu erweisen,

Oder hat er seine Erbarmungen im Zorn verschlossen? Sela.

10 Und soll ich fortwährend sagen: „Dies ist, was mich durchbohrt,

Daß die Rechte des Höchsten sich verändert.“?

11 Ich werde der Handlungen Jahs gedenken;

Denn ich will deines wunderbaren Tuns der Vorzeit gedenken.

12 Und ich werde bestimmt nachsinnen über all dein Tun,

Und mit deinen Handlungen will ich mich befassen.

13 O Gott, dein Weg ist in der heiligen Stätte.

Wer ist ein großer Gott wie Gott?

14 Du bist der [wahre] Gott, der Wunderbares wirkt.

Unter den Völkern hast du deine Stärke bekanntgemacht.

15 Mit [deinem] Arm hast du dein Volk zurückgebracht,

Die Söhne Jakobs und Josephs. Sela.

16 Die Wasser haben dich gesehen, o Gott,

Die Wasser haben dich gesehen; sie begannen sich vor Schmerzen zu winden.

Auch erbebten die Wassertiefen.

17 Die Wolken haben donnernd Wasser herabgegossen;

Eine Stimme haben die Wolkenhimmel erschallen lassen.

Auch sind deine eigenen Pfeile dann hierhin und dorthin gefahren.

18 Der Schall deines Donners war wie Wagenräder;

Blitze haben das ertragfähige Land erleuchtet;

Die Erde erbebte und begann zu schaukeln;

19 Durch das Meer ging dein Weg

Und durch viele Wasser dein Pfad;

Und selbst deine Fußspuren sind nicht bekanntgeworden.

20 Du hast dein Volk geleitet wie eine Kleinviehherde,

Durch die Hand Mose und Aarons.

Die Psalmen

Maskil. Von Asaph.

78 Schenke Gehör, o mein Volk, meinem Gesetz;

Neigt euer Ohr zu den Reden meines Mundes.

2 In einem Sprichwort will ich meinen Mund auftun;

Ich will Rätsel aus der Vorzeit hervorsprudeln lassen,

3 Die wir gehört haben und kennen

Und die unsere eigenen Väter uns erzählt haben,

4 Die wir ihren Söhnen nicht verhehlen,

Indem wir [sie] auch der künftigen Generation erzählen,

Die Lobpreisungen Jehovas und seine Stärke

Und seine wunderbaren Dinge, die er getan hat.

5 Und er ging daran, eine Mahnung in Jakob aufzurichten,

Und ein Gesetz setzte er in Israel,

Dinge, die er unseren Vorvätern gebot,

Um sie ihren Söhnen bekanntzumachen,

6 Damit die künftige Generation [sie] kennen könnte, die Söhne, die geboren werden sollten,

Damit sie aufständen und [sie] ihren Söhnen erzählten

7 Und damit sie auf Gott selbst ihre Zuversicht setzten

Und die Handlungen Gottes nicht vergäßen, sondern seine eigenen Gebote hielten.

8 Und sie sollten nicht wie ihre Vorväter werden,

Eine Generation, störrisch und rebellisch,

Eine Generation, die ihr Herz nicht bereitet hatte

Und deren Geist Gott gegenüber nicht zuverlässig war.

9 Die Söhne Ephraims, obwohl bewaffnete Bogenschützen,

Zogen sich zurück am Tag des Kampfes.

10 Sie hielten den Bund Gottes nicht,

Und in seinem Gesetz zu wandeln, weigerten sie sich.

11 Auch begannen sie, seine Handlungen zu vergessen

Und seine wunderbaren Werke, die er sie sehen ließ.

12 Vor den Augen ihrer Vorväter hatte er auf wunderbare Weise gehandelt

In dem Land Ägypten, dem Feld Zoans.

13 Er spaltete das Meer, um sie hinüberziehen zu lassen,

Und er ließ die Wasser stehen wie einen Damm.

14 Und er führte sie weiterhin bei Tag mit einer Wolke

Und die ganze Nacht mit Feuerschein.

15 Er spaltete dann Felsen in der Wildnis,

Um [sie] in Fülle trinken zu lassen wie [aus] Wassertiefen.

16 Und er brachte dann Bäche hervor aus einem zerklüfteten Felsen

Und ließ Wasser herabfließen wie Ströme.

17 Und sie fuhren fort, noch mehr gegen ihn zu sündigen,

Indem sie gegen den Höchsten rebellierten in der wasserlosen Gegend;

18 Und sie stellten dann Gott in ihrem Herzen auf die Probe,

Indem sie für ihre Seele etwas zum Essen forderten.

19 So begannen sie gegen Gott zu reden.

Sie sprachen: „Ist Gott imstande, einen Tisch in der Wildnis zuzurichten?“

20 Siehe! Er schlug einen Felsen,

Damit Wasser flossen und selbst Wildbäche hervorströmten.

„Ist er auch imstande, selbst Brot zu geben,

Oder kann er Lebensunterhalt für sein Volk bereiten?“

21 Darum hörte Jehova und geriet in heftigen Zorn;

Und Feuer, es entzündete sich gegen Jakob,

Und Zorn stieg auch auf gegen Israel.

22 Denn sie hatten keinen Glauben an Gott,

Und sie vertrauten nicht auf Rettung von ihm.

23 Und er ging daran, den Wolkenhimmeln droben zu gebieten,

Und er öffnete sogar die Türen des Himmels.

24 Und er ließ auf sie Manna zum Essen regnen,

Und das Korn des Himmels gab er ihnen.

25 Menschen aßen gar das Brot von Starken;

Zehrung sandte er ihnen zur Sättigung.

26 Er ließ einen Ostwind losbrechen in den Himmeln

Und ließ durch seine eigene Stärke einen Südwind wehen.

27 Und er ging daran, Lebensunterhalt wie Staub auf sie regnen zu lassen,

Ja geflügelte fliegende Geschöpfe gleich den Sandkörnern der Meere.

28 Und er ließ [sie] fortwährend mitten in sein Lager fallen,

Rings um seine Wohnstätten.

29 Und sie schickten sich an, zu essen und sich sehr zu sättigen,

Und was sie begehrten, führte er ihnen zu.

30 Sie hatten sich von ihrem Begehren nicht abgewandt,

Während ihre Speise noch in ihrem Mund war,

31 Als Gottes Zorn selbst gegen sie aufstieg.

Und er ging daran, unter ihren Wohlbeleibten zu töten;

Und die jungen Männer Israels ließ er zusammenbrechen.

32 Trotz all diesem sündigten sie weiterhin

Und glaubten nicht an seine wunderbaren Werke.

33 So ließ er ihre Tage wie bloßen Dunst ein Ende nehmen

Und ihre Jahre durch die Bestürzung.

34 Sooft er sie tötete, fragten sie auch nach ihm,

Und sie kehrten um und suchten Gott.

35 Und sie begannen zu gedenken, daß Gott ihr FELS sei

Und daß Gott, der Höchste, ihr Rächer sei.

36 Und sie versuchten, ihn mit ihrem Mund zu betören;

Und mit ihrer Zunge versuchten sie ihn zu belügen.

37 Und ihr Herz war nicht fest bei ihm;

Und sie erwiesen sich in seinem Bund nicht als treu.

38 Er aber war barmherzig; er deckte das Vergehen jeweils zu und verderbte nicht,

Und er wandte oftmals seinen Zorn ab,

Und er erweckte nicht seinen ganzen Grimm.

39 Und ständig gedachte er, daß sie Fleisch waren,

Daß der Geist ausgeht und nicht zurückkehrt.

40 Wie oft rebellierten sie gegen ihn in der Wildnis,

Immer wieder kränkten sie ihn in der Wüste!

41 Und immer wieder stellten sie Gott auf die Probe,

Und dem Heiligen Israels bereiteten sie Schmerz.

42 Sie gedachten nicht seiner Hand,

Des Tages, da er sie vom Widersacher erlöste,

43 Wie er in Ägypten seine Zeichen setzte

Und seine Wunder auf dem Feld Zoans

44 Und wie er ihre Nilkanäle in Blut zu verwandeln begann,

So daß sie von ihren eigenen Bächen nicht trinken konnten.

45 Er sandte dann Bremsen über sie, damit diese sie fräßen,

Und Frösche, damit diese ihnen Verderben brächten.

46 Und er begann, ihren Ertrag den Kakerlaken zu geben

Und ihre Mühe den Heuschrecken.

47 Er ging daran, durch Hagel ihren Weinstock zu töten

Und ihre Maulbeerfeigenbäume durch Hagelkörner.

48 Und er gab dann ihre Lasttiere sogar dem Hagel preis

Und ihren Viehbestand dem hitzigen Fieber.

49 Er sandte ferner seine Zornglut über sie,

Überwallenden Zorn und Strafankündigung und Bedrängnis,

Abordnungen von Engeln, die Unglück brachten.

50 Er ging daran, für seinen Zorn einen Pfad zu bereiten.

Er hielt vom Tod ihre Seele nicht zurück;

Und ihr Leben gab er sogar der Pest preis.

51 Schließlich schlug er alle Erstgeborenen in Ägypten nieder,

Den Anfang ihrer Zeugungskraft in den Zelten Hams.

52 Danach ließ er sein Volk wegziehen wie eine Kleinviehherde

Und leitete sie wie eine Herde in der Wildnis.

53 Und er führte sie weiterhin in Sicherheit, und sie empfanden keinen Schrecken;

Und ihre Feinde bedeckte das Meer.

54 Und er ging daran, sie zu seinem heiligen Gebiet zu bringen,

Dieser Berggegend, die seine rechte Hand erwarb.

55 Und ihretwegen trieb er allmählich die Nationen aus,

Und mit der Meßschnur teilte er ihnen dann durch das Los ein Erbe zu,

So daß er die Stämme Israels in ihren eigenen Heimstätten weilen ließ.

56 Und sie begannen Gott, den Höchsten, auf die Probe zu stellen und gegen [ihn] zu rebellieren,

Und seine Mahnungen beachteten sie nicht.

57 Auch wichen sie beständig zurück und handelten treulos wie ihre Vorväter;

Sie wandten sich um wie ein schlaffer Bogen.

58 Und ständig kränkten sie ihn mit ihren Höhen,

Und mit ihren gehauenen Bildern reizten sie ihn fortwährend zur Eifersucht.

59 Gott hörte [es] und geriet in heftigen Zorn,

Und so verachtete er Israel sehr.

60 Und er gab schließlich die Wohnstätte von Silo auf,

Das Zelt, in dem er unter Erdenmenschen weilte.

61 Und er gab dann seine Stärke sogar in Gefangenschaft

Und seine Schönheit in die Hand des Widersachers.

62 Und er lieferte fortgesetzt sein Volk selbst dem Schwert aus,

Und gegen sein Erbe geriet er in heftigen Zorn.

63 Seine jungen Männer verzehrte das Feuer,

Und seine Jungfrauen wurden nicht gepriesen.

64 Was seine Priester betrifft, sie fielen durch das Schwert selbst,

Und ihre Witwen, sie gaben nicht dem Weinen Raum.

65 Dann begann Jehova wie vom Schlaf zu erwachen,

Wie ein Mächtiger, der sich vom Wein ernüchtert.

66 Und er schlug dann seine Widersacher von hinten nieder;

Schmach von unabsehbarer Dauer ließ er über sie kommen.

67 Und er verwarf dann das Zelt Josephs;

Und den Stamm Ephraim erwählte er nicht.

68 Aber den Stamm Juda erwählte er,

Den Berg Zion, den er liebte.

69 Und er begann sein Heiligtum so wie Höhen zu bauen,

Wie die Erde, die er auf unabsehbare Zeit gegründet hat.

70 Und so erwählte er David, seinen Knecht,

Und nahm ihn von den Kleinviehhürden hinweg.

71 Von [der Stelle] hinter den säugenden Muttertieren

Brachte er ihn herein, damit er ein Hirte über Jakob, sein Volk,

Und über Israel, sein Erbe, sei.

72 Und er begann sie zu hüten gemäß der unversehrten Lauterkeit seines Herzens,

Und mit seiner Hände Geschicklichkeit begann er sie zu führen.

Die Psalmen

Eine Melodie von Asaph.

79 O Gott, die Nationen sind in dein Erbe gekommen;

Sie haben deinen heiligen Tempel verunreinigt;

Sie haben Jerusalem zum Trümmerhaufen gemacht.

2 Sie haben den Leichnam deiner Knechte den Vögeln der Himmel als Speise gegeben,

Das Fleisch deiner Loyalgesinnten den wilden Tieren der Erde.

3 Sie haben ihr Blut ausgeschüttet wie Wasser

Rings um Jerusalem her, und da ist niemand, der das Begraben besorgt.

4 Wir sind unseren Nachbarn eine Schmach geworden,

Verspottung und Verhöhnung denen, die rings um uns sind.

5 Wie lange, o Jehova, wirst du erzürnt sein? Für immer?

Wie lange wird dein glühender Eifer so wie Feuer brennen?

6 Gieß deinen Grimm aus über die Nationen, die dich nicht gekannt haben,

Und über die Königreiche, die deinen eigenen Namen nicht angerufen haben.

7 Denn sie haben Jakob verzehrt,

Und seinen Aufenthaltsort haben sie veröden lassen.

8 Gedenke nicht zu unserem Nachteil der Vergehungen der Vorfahren.

Eile! Laß deine Erbarmungen uns entgegenkommen,

Denn wir sind sehr verarmt.

9 Hilf uns, o Gott unserer Rettung,

Um der Herrlichkeit deines Namens willen;

Und befreie uns, und decke unsere Sünden zu um deines Namens willen.

10 Warum sollten die Nationen sagen: „Wo ist ihr Gott?“?

Laß vor unseren Augen unter den Nationen bekanntwerden

Die Rache für das Blut deiner Knechte, das vergossen worden ist.

11 Möge das Seufzen des Gefangenen auch vor dich kommen.

Gemäß der Größe deines Armes bewahre die zum Tode Bestimmten.

12 Und zahl unseren Nachbarn siebenmal in ihren Busen heim

Ihre Schmähung, mit der sie dich geschmäht haben, o Jehova.

13 Was uns, dein Volk und die Kleinviehherde deiner Weide, betrifft,

Wir werden dir danken auf unabsehbare Zeit;

Von Generation zu Generation werden wir deinen Lobpreis verkünden.

Die Psalmen

Dem Leiter, auf den „Lilien“. Eine Mahnung. Von Asaph. Eine Melodie.

80 O Hirte Israels, schenke doch Gehör,

Du, der du Joseph leitest wie eine Kleinviehherde.

O der du auf den Cheruben sitzt, strahle doch hervor.

2 Vor Ephraim und Benjamin und Manasse erwecke doch deine Macht,

Und komm doch zu unserer Rettung.

3 O Gott, führe uns zurück;

Und laß dein Angesicht leuchten, damit wir gerettet werden.

4 O Jehova, Gott der Heerscharen, wie lange soll dein Zorn noch rauchen gegen das Gebet deines Volkes?

5 Du hast sie das Tränenbrot essen lassen,

Und du läßt sie ständig Tränen und nochmals Tränen in [großem] Maße trinken.

6 Du setzt uns zum Streit unseren Nachbarn,

Und unsere Feinde, sie verspotten uns beständig, wie es ihnen gefällt.

7 O Gott der Heerscharen, führe uns zurück;

Und laß dein Angesicht leuchten, damit wir gerettet werden.

8 Du gingst daran, einen Weinstock aus Ägypten wegziehen zu lassen.

Du vertriebst die Nationen fortgesetzt, damit du ihn pflanzen könntest.

9 Du schafftest Raum vor ihm, daß er Wurzel fasse und das Land fülle.

10 Die Berge waren mit seinem Schatten bedeckt

Und die Zedern Gottes mit seinen Ästen.

11 Allmählich schickte er seine Zweige aus bis ans Meer

Und bis zum STROM seine Schößlinge.

12 Warum hast du seine Steinmauern abgebrochen,

Und [warum] haben alle, die auf dem Weg vorübergehen, davon gepflückt?

13 Ein Eber aus dem Wald frißt ihn ständig kahl,

Und das Tiergewimmel des freien Feldes weidet ihn unablässig ab.

14 O Gott der Heerscharen, kehre bitte zurück;

Schaue nieder vom Himmel und sieh, und nimm dich dieses Weinstocks an

15 Und des Setzlings, den deine Rechte gepflanzt hat,

Und [schaue] auf den Sohn, den du für dich stark gemacht hast.

16 Er ist mit Feuer verbrannt, abgeschnitten.

Vom Schelten deines Angesichts kommen sie um.

17 Deine Hand möge über dem Mann deiner Rechten sein,

Über dem Menschensohn, den du für dich stark gemacht hast,

18 Und wir werden uns nicht von dir abwenden.

Mögest du uns am Leben erhalten, damit wir deinen eigenen Namen anrufen.

19 O Jehova, Gott der Heerscharen, führe uns zurück;

Laß dein Angesicht leuchten, damit wir gerettet werden.

Die Psalmen

Dem Leiter, auf der Gittith. Von Asaph.

81 O jubelt dem Gott unserer Stärke zu;

Jauchzt im Triumph dem Gott Jakobs zu.

2 Stimmt eine Melodie an, und nehmt ein Tamburin,

Die liebliche Harfe zusammen mit dem Saiteninstrument.

3 Am Neumond blast das Horn,

Am Vollmond für den Tag unseres Festes.

4 Denn es ist eine Bestimmung für Israel,

Eine richterliche Entscheidung des Gottes Jakobs.

5 Als Mahnung erlegte er sie Joseph selbst auf,

Als er auszog über das Land Ägypten.

Eine Sprache, die ich nicht kannte, hörte ich unablässig.

6 „Ich entzog seine Schulter auch [der] Bürde;

Seine Hände wurden sogar vom Korb frei.

7 In Bedrängnis riefst du, und ich ging daran, dich zu befreien;

Ich begann dir im Versteck des Donners zu antworten.

Ich prüfte dich dann an den Wassern von Meriba. Sela.

8 Höre, o mein Volk, und ich will Zeugnis gegen dich ablegen,

O Israel, wenn du auf mich hören wolltest.

9 Es wird sich erweisen, daß unter dir kein fremder Gott ist;

Und du wirst dich nicht vor einem fremdländischen Gott niederbeugen.

10 Ich, Jehova, bin dein Gott,

Der dich aus dem Land Ägypten heraufgeführt hat.

Tu deinen Mund weit auf, und ich werde ihn füllen.

11 Aber mein Volk hat nicht auf meine Stimme gehört;

Und Israel selbst hat sich mir gegenüber nicht bereitwillig gezeigt.

12 Und so ließ ich sie im Starrsinn ihres Herzens gehen;

Sie wandelten dann nach ihren eigenen Ratschlägen.

13 O daß mein Volk auf mich hörte,

O daß Israel selbst auf meinen Wegen wandelte!

14 Ihre Feinde würde ich leicht unterwerfen,

Und gegen ihre Widersacher würde ich meine Hand wenden.

15 Was die betrifft, die Jehova aufs tiefste hassen, sie werden geduckt zu ihm kommen,

Und es wird sich erweisen, daß ihre Zeit auf unabsehbare Zeit währen wird.

16 Und er wird ihn weiterhin mit dem Fett des Weizens nähren,

Und aus dem Felsen werde ich dich mit Honig selbst sättigen.“

Die Psalmen

Ein Lied. Eine Melodie von Asaph.

83 O Gott, laß deinerseits kein Schweigen sein;

Sei nicht weiterhin verstummt, und bleib nicht still, o Göttlicher.

2 Denn siehe, deine Feinde, sie sind in Aufruhr;

Und gerade die, die dich aufs tiefste hassen, haben [ihr] Haupt erhoben.

3 Gegen dein Volk führen sie listig ihr vertrauliches Gespräch;

Und sie verschwören sich gegen deine Verborgenen.

4 Sie haben gesagt: „Kommt, und laßt uns sie als Nation austilgen,

Damit des Namens Israel nicht mehr gedacht werde.“

5 Denn mit dem Herzen haben sie vereint Rat ausgetauscht;

Gegen dich schlossen sie dann sogar einen Bund,

6 Die Zelte Edoms und die Ismaeliter, Moab und die Hagriter,

7 Gebal und Ammon und Amalek,

Philistäa zusammen mit den Bewohnern von Tyrus.

8 Auch Assyrien selbst hat sich ihnen angeschlossen;

Sie sind den Söhnen Lots ein Arm geworden. Sela.

9 Tu an ihnen wie an Midian, wie an Sisera,

Wie an Jabin im Wildbachtal Kischon.

10 Sie wurden vertilgt zu En-Dor;

Sie wurden Dünger für den Erdboden.

11 Was ihre Edlen betrifft, so mache diese wie Oreb und wie Seeb

Und wie Sebach und wie Zalmunna all ihre Anführer,

12 Die gesagt haben: „Laßt uns die Aufenthaltsorte Gottes für uns in Besitz nehmen.“

13 O mein Gott, mache sie wie einen Distelwirbel,

Wie Stoppeln vor einem Wind.

14 Wie ein Feuer, das den Wald verbrennt,

Und wie eine Flamme, die die Berge versengt,

15 Ebenso mögest du ihnen nachjagen mit deinem Sturm,

Und mögest du sie in Bestürzung versetzen mit deinem eigenen Sturmwind.

16 Fülle ihr Angesicht mit Unehre,

Daß man deinen Namen suche, o Jehova.

17 O mögen sie für alle Zeiten beschämt und bestürzt sein,

Und mögen sie mit Scham bedeckt werden und umkommen,

18 Damit man erkenne, daß du, dessen Name Jehova ist,

Du allein, der Höchste bist über die ganze Erde.

Die Psalmen

Für den Leiter, auf der Gittith. Von den Söhnen Korahs. Eine Melodie.

84 Wie lieblich ist deine großartige Wohnstätte,

O Jehova der Heerscharen!

2 Meine Seele hat sich gesehnt und auch geschmachtet nach den Vorhöfen Jehovas.

Mein eigenes Herz und selbst mein Fleisch jubeln dem lebendigen Gott zu.

3 Ja selbst der Vogel hat ein Haus gefunden

Und die Schwalbe ein Nest für sich,

Wo sie ihre Jungen hingelegt hat —

Dein großartiger Altar, o Jehova der Heerscharen, mein König und mein Gott!

4 Glücklich sind die, die in deinem Haus wohnen!

Sie fahren noch fort, dich zu preisen. Sela.

5 Glücklich sind die Menschen, deren Stärke in dir ist,

In deren Herz die Landstraßen sind.

6 Indem sie durch die Tiefebene der Baka-Sträucher ziehen,

Verwandeln sie diese selbst in einen Quell;

Ja, mit Segnungen umhüllt sich der Unterweiser.

7 Sie werden weiterwandeln von leistungsfähiger Kraft zu leistungsfähiger Kraft;

Ein jeder erscheint vor Gott in Zion.

8 O Jehova, Gott der Heerscharen, höre doch mein Gebet;

Schenke doch Gehör, o Gott Jakobs. Sela.

9 O unser Schild, sieh, o Gott,

Und schau das Angesicht deines Gesalbten an.

10 Denn ein Tag in deinen Vorhöfen ist besser als tausend [anderswo].

Ich habe es mir eher erwählt, im Haus meines Gottes an der Schwelle zu stehen,

Als umherzugehen in den Zelten der Bosheit.

11 Denn Jehova Gott ist Sonne und Schild;

Gunst und Herrlichkeit sind das, was er gibt.

Jehova selbst wird nichts Gutes denen vorenthalten, die in Untadeligkeit wandeln.

12 O Jehova der Heerscharen, glücklich ist der Mensch, der auf dich vertraut.

Die Psalmen

Für den Leiter. Von den Söhnen Korahs. Eine Melodie.

85 Du hast Wohlgefallen gefunden, o Jehova, an deinem Land;

Du hast die Gefangenen Jakobs zurückgeführt.

2 Du hast verziehen das Vergehen deines Volkes;

Du hast all ihre Sünde zugedeckt. Sela.

3 Du hast deinen ganzen Zornausbruch beherrscht;

Du hast dich abgekehrt von der Glut deines Zorns.

4 Laß uns zurückkehren, o Gott unserer Rettung,

Und laß ab von deinem Verdruß gegen uns.

5 Wirst du auf unabsehbare Zeit über uns erzürnt sein?

Wirst du deinen Zorn ausdehnen auf Generation um Generation?

6 Wirst du selbst uns nicht wieder beleben,

Damit dein Volk sich in dir freuen kann?

7 Erzeige uns, o Jehova, deine liebende Güte,

Und deine Rettung mögest du uns gewähren.

8 Ich will hören, was der [wahre] Gott, Jehova, reden wird,

Denn Frieden wird er reden zu seinem Volk und zu seinen Loyalgesinnten,

Doch mögen sie nicht zum Selbstvertrauen zurückkehren.

9 Gewiß ist seine Rettung denen nahe, die ihn fürchten,

Daß Herrlichkeit weile in unserem Land.

10 Was liebende Güte und Wahrhaftigkeit betrifft, sie sind einander begegnet;

Gerechtigkeit und Frieden — sie haben sich geküßt.

11 Wahrhaftigkeit, aus der Erde wird sie sprossen,

Und Gerechtigkeit, aus den Himmeln wird sie herniederblicken.

12 Auch wird Jehova seinerseits geben, was gut ist,

Und unser eigenes Land wird seinen Ertrag geben.

13 Gerechtigkeit wird vor ihm hergehen,

Und sie wird seine Tritte zum Weg machen.

Die Psalmen

Ein Gebet Davids.

86 Neige, o Jehova, dein Ohr, antworte mir,

Denn ich bin niedergedrückt und arm.

2 O behüte doch meine Seele, denn ich bin loyal.

Rette deinen Knecht — du bist mein Gott —, der auf dich vertraut.

3 Erweise mir Gunst, o Jehova,

Denn zu dir rufe ich unablässig den ganzen Tag.

4 Laß die Seele deines Knechtes sich freuen,

Denn zu dir, o Jehova, erhebe ich meine eigene Seele.

5 Denn du, o Jehova, bist gut und zum Vergeben bereit;

Und überströmend ist die liebende Güte all denen gegenüber, die dich anrufen.

6 Schenk doch Gehör, o Jehova, meinem Gebet;

Und merke doch auf die Stimme meiner flehentlichen Bitten.

7 Am Tag meiner Bedrängnis will ich dich anrufen,

Denn du wirst mir antworten.

8 Da ist keiner gleich dir unter den Göttern, o Jehova,

Noch gibt es irgendwelche Werke gleich den deinen.

9 Alle Nationen, die du gemacht hast, werden selbst kommen,

Und sie werden sich vor dir niederbeugen, o Jehova,

Und werden deinem Namen Ehre geben.

10 Denn du bist groß und tust Wunderdinge;

Du bist Gott, du allein.

11 Unterweise mich, o Jehova, in deinem Weg.

Ich werde wandeln in deiner Wahrheit.

Einige mein Herz, deinen Namen zu fürchten.

12 Ich lobpreise dich, o Jehova, mein Gott, mit meinem ganzen Herzen,

Und ich will deinen Namen verherrlichen auf unabsehbare Zeit,

13 Denn deine liebende Güte ist groß mir gegenüber,

Und du hast meine Seele aus dem Scheol, seinem untersten Ort, befreit.

14 O Gott, die Vermessenen selbst sind gegen mich aufgestanden;

Und die Gemeinde der Tyrannischen, sie hat mir nach der Seele getrachtet,

Und sie haben dich nicht vor sich gestellt.

15 Du aber, o Jehova, bist ein Gott, barmherzig und gnädig,

Langsam zum Zorn und überströmend an liebender Güte und Wahrhaftigkeit.

16 Wende dich mir zu, und erweise mir Gunst.

Gib doch deine Stärke deinem Knecht,

Und rette doch den Sohn deiner Sklavin.

17 Bewirke mit mir ein Zeichen, das Gutes bedeutet,

Damit die mich Hassenden [es] sehen und beschämt werden.

Denn du selbst, o Jehova, hast mir geholfen und mich getröstet.

Die Psalmen

Ein Lied, eine Melodie von den Söhnen Korahs. Dem Leiter über Mahalath, zum Wechselgesang. Maskil von Heman, dem Esrachiter.

88 O Jehova, du Gott meiner Rettung,

Bei Tag habe ich geschrien,

[Auch] in der Nacht vor dir.

2 Vor dich wird mein Gebet kommen.

Neige dein Ohr zu meinem inständigen Ruf.

3 Denn meine Seele hat genug Unglücksschläge gehabt,

Und mein Leben, es ist sogar mit dem Scheol in Berührung gekommen.

4 Ich bin unter die gerechnet worden, die zur Grube hinabfahren;

Ich bin wie ein kräftiger Mann ohne Stärke geworden,

5 Unter den Toten freigelassen,

Wie Erschlagene, die in der Grabstätte liegen,

Deren du nicht mehr gedacht hast

Und die von deiner [helfenden] Hand abgetrennt sind.

6 Du hast mich in eine Grube der untersten Tiefen gelegt,

An finstere Stätten, in einen großen Abgrund.

7 Auf mich hat sich dein Grimm geworfen,

Und mit all deinen Brandungswogen hast du [mich] niedergedrückt. Sela.

8 Du hast meine Bekannten von mir entfernt;

Du hast mich als etwas für sie sehr Verabscheuungswürdiges hingestellt.

Ich bin unter Einschränkung und kann nicht hinaus.

9 Mein eigenes Auge hat wegen meiner Trübsal geschmachtet.

Ich habe dich angerufen, o Jehova, den ganzen Tag;

Zu dir habe ich meine Handflächen ausgebreitet.

10 Wirst du für die, die tot sind, ein Wunder tun?

Oder werden selbst die im Tode Kraftlosen aufstehen,

Werden sie dich lobpreisen? Sela.

11 Wird deine liebende Güte selbst in der Grabstätte verkündet werden,

Deine Treue an dem [Ort der] Vernichtung?

12 Wird in der Finsternis ein Wunder von dir bekanntwerden

Oder deine Gerechtigkeit im Land der Vergessenheit?

13 Und doch habe ich selbst zu dir, o Jehova, um Hilfe gerufen,

Und am Morgen kommt mein eigenes Gebet stets vor dich.

14 Wie kommt es, o Jehova, daß du meine Seele verstößt?

Warum hältst du dein Angesicht vor mir verborgen?

15 Ich bin niedergedrückt und von meiner Knabenzeit an am Verscheiden;

Ich habe von dir schreckliche Dinge in hohem Maße ertragen.

16 Über mich sind deine Zornesgluten hingegangen;

Schrecknisse von dir selbst her haben mich zum Schweigen gebracht.

17 Sie haben mich umgeben wie Gewässer den ganzen Tag;

Sie haben mich alle auf einmal umschlossen.

18 Du hast von mir Freund und Gefährte entfernt;

Meine Bekannten sind eine finstere Stelle.

Die Psalmen

Maskil. Von Ethan, dem Esrachiter.

89 Jehovas Äußerungen liebender Güte will ich besingen selbst bis auf unabsehbare Zeit.

Generation um Generation werde ich deine Treue mit meinem Mund bekanntmachen.

2 Denn ich habe gesagt: „Liebende Güte wird ja auf unabsehbare Zeit gebaut bleiben;

Was die Himmel betrifft, du hältst deine Treue darin fest gegründet.“

3 „Ich habe gegenüber meinem Auserwählten einen Bund geschlossen;

Ich habe David, meinem Knecht, geschworen:

4 ‚Selbst bis auf unabsehbare Zeit werde ich deinen Samen festigen,

Und ich will deinen Thron für Generation um Generation bauen.‘ “ Sela.

5 Und die Himmel werden deine Wundertat lobpreisen, o Jehova,

Ja deine Treue in der Versammlung der Heiligen.

6 Denn wer in den Wolkenhimmeln kann mit Jehova verglichen werden?

Wer kann Jehova ähnlich sein unter den Söhnen Gottes?

7 Gott muß in Ehrfurcht gehalten werden unter der vertrauten Gruppe der Heiligen;

Er ist groß und furchteinflößend über alle, die rings um ihn her sind.

8 O Jehova, Gott der Heerscharen,

Wer ist kraftvoll wie du, o Jah?

Und deine Treue ist rings um dich her.

9 Du beherrschst das Anschwellen des Meeres;

Wenn es seine Wellen erhebt, bringst du selbst sie zur Ruhe.

10 Du selbst hast Rahab zermalmt, ja wie einen Erschlagenen.

Mit dem Arm deiner Stärke hast du deine Feinde zerstreut.

11 Dein ist der Himmel, dein ist auch die Erde;

Das ertragfähige Land und seine Fülle — du selbst hast sie gegründet.

12 Norden und Süden — du selbst hast sie erschaffen;

Tabor und Hermon — in deinem Namen jubeln sie.

13 Ein Arm mit Macht ist dein,

Deine Hand ist stark,

Deine Rechte ist erhaben.

14 Gerechtigkeit und Gericht sind die feste Stätte deines Thrones;

Liebende Güte und Wahrhaftigkeit, sie stellen sich vor deinem Angesicht ein.

15 Glücklich ist das Volk, das den Jubelschall kennt.

O Jehova, im Licht deines Angesichts wandeln sie fortwährend.

16 In deinem Namen frohlocken sie den ganzen Tag,

Und in deiner Gerechtigkeit sind sie erhöht.

17 Denn du bist die Schönheit ihrer Stärke;

Und durch dein Wohlwollen wird unser Horn erhöht.

18 Denn unser Schild gehört Jehova,

Und unser König gehört dem Heiligen Israels.

19 Damals redetest du in einer Vision zu deinen Loyalgesinnten,

Und du sprachst dann:

„Hilfe habe ich auf einen Mächtigen gelegt;

Ich habe einen Auserwählten aus den Reihen des Volkes erhöht.

20 Ich habe David, meinen Knecht, gefunden;

Mit meinem heiligen Öl habe ich ihn gesalbt,

21 Mit dem meine eigene Hand fest sein wird,

Den mein eigener Arm auch stärken wird.

22 Kein Feind wird ihn überfordern,

Noch wird irgendein Sohn der Ungerechtigkeit ihn niederdrücken.

23 Und vor ihm her zermalmte ich seine Widersacher,

Und denen, die ihn aufs tiefste haßten, teilte ich fortwährend Schläge aus.

24 Und meine Treue und meine liebende Güte sind mit ihm,

Und in meinem Namen wird sein Horn erhöht.

25 Und auf das Meer habe ich seine Hand gelegt

Und auf die Ströme seine Rechte.

26 Er selbst ruft mir zu: ‚Du bist mein Vater,

Mein Gott und der FELS meiner Rettung.‘

27 Auch werde ich selbst ihn als Erstgeborenen setzen,

Als den höchsten der Könige der Erde.

28 Auf unabsehbare Zeit werde ich ihm gegenüber meine liebende Güte bewahren,

Und mein Bund wird sich ihm gegenüber als zuverlässig erweisen.

29 Und ich werde seinen Samen gewiß für immer einsetzen

Und seinen Thron gleich den Tagen des Himmels.

30 Wenn seine Söhne mein Gesetz verlassen

Und sie nicht in meinen richterlichen Entscheidungen wandeln,

31 Wenn sie meine eigenen Satzungen entweihen

Und sie meine eigenen Gebote nicht halten,

32 So muß ich auch meine Aufmerksamkeit ihrer Übertretung sogar mit einer Rute zuwenden

Und mit Schlägen ihrem Vergehen.

33 Aber meine liebende Güte werde ich ihm nicht entziehen,

Noch werde ich mich hinsichtlich meiner Treue als falsch erweisen.

34 Ich werde meinen Bund nicht entweihen,

Und die Äußerung meiner Lippen werde ich nicht ändern.

35 Einmal habe ich geschworen in meiner Heiligkeit,

David werde ich nicht belügen.

36 Sein Same, er wird sogar auf unabsehbare Zeit bestehen

Und sein Thron wie die Sonne vor mir.

37 Wie der Mond wird er auf unabsehbare Zeit festen Bestand haben

Und [wie] ein treuer Zeuge in den Wolkenhimmeln.“ Sela.

38 Du aber — du hast verstoßen, und du fährst fort zu verachten;

Du bist gegen deinen Gesalbten in heftigen Zorn geraten.

39 Du hast den Bund deines Knechtes mit Verachtung von dir gewiesen;

Du hast bis auf die Erde sein Diadem entweiht.

40 Du hast alle seine Steinhürden niedergerissen;

Du hast seine Festungen in Trümmer gelegt.

41 Alle, die des Weges vorübergehen, haben ihn geplündert;

Er ist seinen Nachbarn zur Schmach geworden.

42 Du hast die rechte Hand seiner Widersacher erhöht;

Alle seine Feinde hast du erfreut.

43 Außerdem behandelst du sein Schwert wiederum als einen Feind,

Und du hast ihn in der Schlacht keinen Boden gewinnen lassen.

44 Du hast seinen Glanz aufhören lassen,

Und seinen Thron hast du direkt auf die Erde geworfen.

45 Du hast die Tage seiner Jugend verkürzt;

Du hast ihn mit Schande umhüllt. Sela.

46 Wie lange, o Jehova, wirst du dich verborgen halten? Für alle Zeit?

Wird dein Grimm weiterhin brennen wie ein Feuer?

47 Bedenke, was meine Lebensdauer ist.

Ist es ganz vergeblich, daß du alle Menschensöhne erschaffen hast?

48 Welcher kräftige Mann ist am Leben, der den Tod nicht sehen wird?

Kann er dafür sorgen, daß seine Seele der Hand des Scheols entrinnt? Sela.

49 Wo sind deine früheren Taten liebender Güte, o Jehova,

Worüber du David in deiner Treue geschworen hast?

50 Gedenke, o Jehova, der Schmach deiner Knechte,

Daß ich [die Schmähung] all der vielen Völker in meinem Busen trage,

51 Womit deine Feinde geschmäht haben, o Jehova,

Womit sie die Fußspuren deines Gesalbten geschmäht haben.

52 Gesegnet sei Jehova auf unabsehbare Zeit. Amen und amen.

Die Psalmen

VIERTES BUCH

(Psalm 90 — 106)

Ein Gebet von Moses, dem Mann des [wahren] Gottes.

90 O Jehova, du selbst hast dich uns Generation um Generation

Als wirkliche Wohnung erwiesen.

2 Ehe selbst die Berge geboren wurden

Oder du darangingst, wie mit Geburtswehen die Erde und das ertragfähige Land hervorzubringen,

Ja von unabsehbarer Zeit bis auf unabsehbare Zeit bist du Gott.

3 Du läßt den sterblichen Menschen zu Zermalmtem zurückkehren,

Und du sprichst: „Kehrt zurück, ihr Menschensöhne!“

4 Denn tausend Jahre sind in deinen Augen nur wie der gestrige Tag, wenn er vergangen ist,

Und wie eine Wache während der Nacht.

5 Du hast sie weggefegt; ein Schlaf werden sie;

Am Morgen [sind sie] so wie grünes Gras, das sich verändert.

6 Am Morgen treibt es Blüten und muß sich verändern;

Am Abend verwelkt es und verdorrt bestimmt.

7 Denn wir sind zu Ende gekommen in deinem Zorn,

Und durch deinen Grimm sind wir bestürzt gewesen.

8 Du hast unsere Vergehungen direkt vor dich gesetzt,

Unsere verborgenen Dinge vor dein leuchtendes Angesicht.

9 Denn alle unsere Tage haben sich zu ihrem [Ende] geneigt in deinem Zornausbruch;

Wir haben unsere Jahre beendet so wie ein Geflüster.

10 Die Tage unserer Jahre an sich sind siebzig Jahre;

Und wenn sie zufolge besonderer Kraft achtzig Jahre sind,

Geht ihr Drang doch nach Ungemach und schädlichen Dingen;

Denn es wird bestimmt schnell vorübergehen, und hinweg fliegen wir.

11 Wer kennt die Stärke deines Zorns

Und deinen Zornausbruch gemäß der Furcht vor dir?

12 Zeige [uns], wie wir unsere Tage auf eine Weise zählen sollen,

Daß wir ein Herz der Weisheit einbringen.

13 Kehre doch zurück, o Jehova! Wie lange wird es sein?

Und habe Bedauern mit deinen Knechten.

14 Sättige uns am Morgen mit deiner liebenden Güte,

Damit wir jubeln und uns freuen während all unserer Tage.

15 Erfreue uns entsprechend den Tagen, da du uns niedergebeugt hast,

Den Jahren, da wir Unglück gesehen haben.

16 Laß dein Tun deinen eigenen Knechten erscheinen

Und deine Pracht über ihren Söhnen.

17 Und möge die Lieblichkeit Jehovas, unseres Gottes, über uns sein.

Und befestige doch das Werk unserer Hände über uns.

Ja das Werk unserer Hände, befestige es doch.

Die Psalmen

91 Wer im Schirm des Höchsten wohnt,

Wird unter dem Schatten des Allmächtigen Herberge finden.

2 Ich will zu Jehova sagen: „[Du bist] meine Zuflucht und meine Feste,

Mein Gott, auf den ich vertrauen will.“

3 Denn er selbst wird dich von der Falle des Vogelfängers befreien,

Von der Pest, die Widerwärtigkeiten verursacht.

4 Mit seinen Schwingen wird er den Zugang zu dir versperren,

Und unter seinen Flügeln wirst du Zuflucht nehmen.

Ein großer Schild und ein Bollwerk wird seine Wahrhaftigkeit sein.

5 Du wirst dich nicht fürchten vor irgendeinem Schrecknis bei Nacht

Noch vor dem Pfeil, der bei Tag fliegt,

6 Noch vor der Pest, die im Dunkeln wandelt,

Noch vor der Vernichtung, die am Mittag verheert.

7 Tausend werden direkt an deiner Seite fallen

Und zehntausend zu deiner Rechten;

Dir wird es nicht nahen.

8 Nur mit deinen Augen wirst du zuschauen

Und die Vergeltung an den Bösen sehen.

9 Denn du [hast gesagt]: „Jehova ist meine Zuflucht“,

Den Höchsten hast du zu deiner Wohnung gemacht;

10 Kein Unglück wird dir widerfahren,

Und auch keine Plage wird deinem Zelt nahen.

11 Denn seinen Engeln wird er deinetwegen Befehl geben,

Dich auf all deinen Wegen zu behüten.

12 Auf ihren Händen werden sie dich tragen,

Damit du deinen Fuß nicht an irgendeinen Stein stößt.

13 Auf den jungen Löwen und die Kobra wirst du treten;

Du wirst den mähnigen jungen Löwen und die große Schlange niedertreten.

14 Weil er seine Zuneigung auf mich gerichtet hat,

Werde ich auch für sein Entrinnen sorgen.

Ich werde ihn beschützen, weil er meinen Namen kennengelernt hat.

15 Er wird mich anrufen, und ich werde ihm antworten.

Ich werde bei ihm sein in der Bedrängnis.

Ich werde ihn befreien und ihn verherrlichen.

16 Mit Länge der Tage werde ich ihn sättigen,

Und ich werde ihn die von mir [bewirkte] Rettung sehen lassen.

Die Psalmen

Eine Melodie, ein Lied, für den Sabbattag.

92 Es ist gut, Jehova zu danken

Und deinem Namen, o Höchster, Melodien zu spielen,

2 Am Morgen deine liebende Güte kundzutun

Und deine Treue während der Nächte

3 Auf einem Instrument von zehn Saiten und auf der Laute,

Mit widerhallender Musik auf der Harfe.

4 Denn du hast mich erfreut, o Jehova, wegen deines Tuns;

Wegen der Werke deiner Hände juble ich.

5 Wie groß deine Werke sind, o Jehova!

Sehr tief sind deine Gedanken.

6 Kein vernunftloser Mann selbst kann [sie] erkennen,

Und kein Törichter kann dies verstehen.

7 Wenn die Bösen sprossen wie die Pflanzenwelt

Und alle, die Schädliches treiben, blühen,

Ist es, daß sie für immer vertilgt werden.

8 Du aber bist in der Höhe auf unabsehbare Zeit, o Jehova.

9 Denn siehe, deine Feinde, o Jehova,

Denn siehe, deine eigenen Feinde werden umkommen;

Alle, die Schädliches treiben, werden voneinander getrennt werden.

10 Du aber wirst mein Horn erhöhen wie das eines Wildstiers;

Ich werde [mich] mit frischem Öl befeuchten.

11 Und mein Auge wird auf meine Feinde hinabblicken;

Meine Ohren werden von denen selbst hören, die gegen mich aufstehen, den Übeltätern.

12 Der Gerechte, er wird aufblühen wie eine Palme;

Wie eine Zeder im Libanon wird er groß werden.

13 Die im Haus Jehovas gepflanzt sind,

In den Vorhöfen unseres Gottes werden sie aufblühen.

14 Sie werden noch fortfahren zu gedeihen, während sie ergraut sind,

Saftvoll und frisch werden sie weiterhin sein,

15 Um kundzutun, daß Jehova gerade ist.

[Er ist] mein FELS, in dem es keine Ungerechtigkeit gibt.

Die Psalmen

94 O Gott der Rachetaten, Jehova,

O Gott der Rachetaten, strahle hervor!

2 Erhebe dich, o Richter der Erde.

Bring Vergeltung über die Hochmütigen.

3 Wie lange werden die Bösen, o Jehova,

Wie lange werden die Bösen selbst frohlocken?

4 Sie sprudeln fortwährend über, sie reden fortwährend hemmungslos;

Alle, die Schädliches treiben, brüsten sich ständig.

5 Dein Volk, o Jehova, zermalmen sie fortwährend,

Und dein Erbe drücken sie fortgesetzt nieder.

6 Die Witwe und den ansässigen Fremdling töten sie,

Und die vaterlosen Knaben morden sie hin.

7 Und sie sprechen fortgesetzt: „Jah sieht [es] nicht;

Und der Gott Jakobs versteht [es] nicht.“

8 Versteht, die ihr vernunftlos seid unter dem Volk;

Und was euch Törichte betrifft, wann werdet ihr zur Einsicht kommen?

9 Der das Ohr pflanzt, kann er nicht hören?

Oder der das Auge bildet, kann er nicht sehen?

10 Der die Nationen in Zucht nimmt, kann er nicht zurechtweisen,

Ja ER, der die Menschen Erkenntnis lehrt?

11 Jehova kennt die Gedanken der Menschen, daß sie wie ein Dunst sind.

12 Glücklich ist der kräftige Mann, den du zurechtweist, o Jah,

Und den du aus deinem eigenen Gesetz belehrst,

13 Um ihm Ruhe zu geben vor den Tagen des Unglücks,

Bis für den Bösen eine Grube ausgehoben ist.

14 Denn Jehova wird sein Volk nicht aufgeben,

Noch wird er sein eigenes Erbe verlassen.

15 Denn zur Gerechtigkeit wird die richterliche Entscheidung zurückkehren,

Und alle von Herzen Rechtschaffenen werden ihr folgen.

16 Wer wird sich für mich gegen die Übeltäter erheben?

Wer wird für mich seine Stellung gegen die beziehen, die Schädliches treiben?

17 Wenn nicht Jehova mir zum Beistand gewesen wäre,

Hätte meine Seele bald im Schweigen geweilt.

18 Als ich sprach: „Mein Fuß wird bestimmt wanken“,

Stützte mich deine eigene liebende Güte, o Jehova, fortwährend.

19 Als meiner beunruhigenden Gedanken in meinem Innern viele wurden,

Begannen deine eigenen Tröstungen meine Seele zu liebkosen.

20 Wird der Thron, der Widerwärtigkeiten verursacht, mit dir verbündet sein,

Während er durch Verordnung Unheil schmiedet?

21 Sie machen scharfe Angriffe auf die Seele des Gerechten

Und sprechen selbst das Blut des Unschuldigen schuldig.

22 Aber Jehova wird mir eine sichere Höhe werden

Und mein Gott der Fels meiner Zuflucht.

23 Und er wird auf sie zurückkehren lassen ihr Schadenstiften

Und wird sie durch ihr Unglück zum Schweigen bringen.

Jehova, unser Gott, wird sie zum Schweigen bringen.

Die Psalmen

95 O kommt, laßt uns Jehova zujubeln!

Laßt uns im Triumph unserem FELS der Rettung zujauchzen.

2 Laßt uns vor seine Person kommen mit Danksagung;

Laßt uns ihm mit Melodien im Triumph zujauchzen!

3 Denn Jehova ist ein großer Gott

Und ein großer König über alle [anderen] Götter.

4 Er, in dessen Hand die innersten Tiefen der Erde sind

Und dem die Gipfel der Berge gehören,

5 Dem das Meer, das er selbst gemacht hat, gehört

Und dessen eigene Hände das trockene Land selbst gebildet haben.

6 O kommt, laßt uns anbeten und uns niederbeugen;

Laßt uns vor Jehova knien, der uns gemacht hat.

7 Denn er ist unser Gott, und wir sind das Volk seiner Weide und die Schafe seiner Hand.

Heute, wenn ihr auf seine eigene Stimme hört,

8 Verhärtet euer Herz nicht wie zu Meriba,

Wie am Tag von Massa in der Wildnis,

9 Als eure Vorväter mich auf die Probe stellten;

Sie prüften mich, sie sahen auch mein Tun.

10 Vierzig Jahre lang empfand ich fortwährend Ekel vor [dieser] Generation,

Und ich sprach dann:

„Sie sind ein Volk, eigensinnig im Herzen,

Und sie selbst haben meine Wege nicht erkannt“;

11 Ihretwegen schwor ich in meinem Zorn:

„Sie sollen nicht an meinen Ruheort gelangen.“

Die Psalmen

96 Singt Jehova ein neues Lied.

Singt Jehova, all [ihr Bewohner] der Erde.

2 Singt Jehova, segnet seinen Namen.

Von Tag zu Tag tut die gute Botschaft der von ihm [bewirkten] Rettung kund.

3 Erzählt unter den Nationen von seiner Herrlichkeit,

Unter allen Völkern von seinen wunderbaren Taten.

4 Denn Jehova ist groß und sehr zu preisen.

Er ist furchteinflößend über allen [anderen] Göttern.

5 Denn alle Götter der Völker sind wertlose Götter;

Was aber Jehova betrifft, er hat ja die Himmel gemacht.

6 Würde und Pracht sind vor ihm;

Stärke und Schönheit sind in seinem Heiligtum.

7 Schreibt Jehova zu, o ihr Familien der Völker,

Schreibt Jehova Herrlichkeit und Stärke zu.

8 Schreibt Jehova die Herrlichkeit zu, die seinem Namen gehört;

Tragt eine Gabe, und kommt in seine Vorhöfe.

9 Beugt euch vor Jehova nieder in heiligem Schmuck;

Windet euch vor Schmerzen seinetwegen, all [ihr Bewohner] der Erde.

10 Sprecht unter den Nationen: „Jehova selbst ist König geworden.

Das ertragfähige Land wird auch fest gegründet, so daß es nicht zum Wanken gebracht werden kann.

Er wird die Rechtssache der Völker in Geradheit führen.“

11 Mögen die Himmel sich freuen, und möge die Erde frohlocken.

Es donnere das Meer und das, was es erfüllt.

12 Es frohlocke das freie Feld und alles, was darauf ist.

Mögen zur selben Zeit alle Bäume des Waldes in Jubel ausbrechen

13 Vor Jehova. Denn er ist gekommen;

Denn er ist gekommen, die Erde zu richten.

Er wird das ertragfähige Land richten mit Gerechtigkeit

Und die Völker mit seiner Treue.

Die Psalmen

97 Jehova selbst ist König geworden! Es frohlocke die Erde.

Mögen die vielen Inseln sich freuen.

2 Wolken und dichtes Dunkel sind rings um ihn her;

Gerechtigkeit und Gericht sind die feste Stätte seines Thrones.

3 Ein Feuer geht vor ihm her,

Und es verzehrt seine Widersacher ringsumher.

4 Seine Blitze erleuchteten das ertragfähige Land;

Die Erde sah [es] und wand sich schließlich in Schmerzen.

5 Selbst die Berge schmolzen dann wie Wachs Jehovas wegen,

Des Herrn der ganzen Erde wegen.

6 Die Himmel haben seine Gerechtigkeit verkündet,

Und alle Völker haben seine Herrlichkeit gesehen.

7 Mögen alle, die irgendeinem geschnitzten Bild dienen, beschämt werden,

Diejenigen, die sich wertloser Götter rühmen.

Beugt euch vor ihm, all ihr Götter.

8 Zion hörte [es] und begann sich zu freuen,

Und die abhängigen Ortschaften Judas begannen zu frohlocken

Zufolge deiner richterlichen Entscheidungen, o Jehova.

9 Denn du, o Jehova, bist der Höchste über die ganze Erde;

Du bist sehr hoch erhaben über alle [anderen] Götter.

10 O ihr, die ihr Jehova liebt, haßt das Böse.

Er behütet die Seele seiner Loyalgesinnten;

Aus der Hand der Bösen befreit er sie.

11 Licht, es ist aufgestrahlt für den Gerechten

Und Freude auch für die von Herzen Rechtschaffenen.

12 Freut euch in Jehova, o ihr Gerechten,

Und dankt seinem heiligen Gedenk[namen].

Die Psalmen

Eine Melodie.

98 Singt Jehova ein neues Lied,

Denn wunderbar sind die Dinge, die er getan hat.

Seine Rechte, ja sein heiliger Arm, hat Rettung für ihn erlangt.

2 Jehova hat seine Rettung bekanntgemacht;

In den Augen der Nationen hat er seine Gerechtigkeit geoffenbart.

3 Er hat seiner liebenden Güte und seiner Treue gegenüber dem Hause Israel gedacht.

Alle Enden der Erde haben die von unserem Gott [bewirkte] Rettung gesehen.

4 Jauchzt im Triumph Jehova zu, all [ihr Bewohner] der Erde.

Seid fröhlich und jubelt, und spielt Melodien.

5 Spielt Jehova Melodien mit der Harfe,

Mit der Harfe und der Stimme der Melodien.

6 Mit den Trompeten und dem Hörnerschall

Jauchzt im Triumph vor dem König, Jehova.

7 Es donnere das Meer und das, was es erfüllt,

Das ertragfähige Land und die darauf wohnen.

8 Mögen die Ströme selbst in die Hände klatschen;

Mögen die Berge selbst alle zusammen jubeln

9 Vor Jehova, denn er ist gekommen, die Erde zu richten.

Er wird das ertragfähige Land richten mit Gerechtigkeit

Und die Völker mit Geradheit.

Die Psalmen

99 Jehova selbst ist König geworden. Mögen die Völker erbeben.

Er hat seinen Sitz auf den Cheruben. Möge die Erde schwanken.

2 Jehova ist groß in Zion,

Und er ist hoch über allen Völkern.

3 Lobpreisen mögen sie deinen Namen.

Groß und furchteinflößend, heilig ist er.

4 Und mit der Stärke eines Königs hat er das Recht geliebt.

Du selbst hast Geradheit gefestigt.

Gericht und Gerechtigkeit in Jakob sind das, was du selbst bewirkt hast.

5 Erhebt Jehova, unseren Gott, und beugt euch am Schemel seiner Füße nieder;

Er ist heilig.

6 Moses und Aaron waren unter seinen Priestern,

Und Samuel war unter denen, die seinen Namen anriefen.

Sie riefen zu Jehova, und er selbst antwortete ihnen immer wieder.

7 In der Wolkensäule redete er zu ihnen weiterhin.

Sie bewahrten seine Mahnungen und die Bestimmung, die er ihnen gab.

8 O Jehova, unser Gott, du selbst hast ihnen geantwortet.

Als ein Gott, der Verzeihung gewährt, hast du dich ihnen erwiesen,

Und der Rache nimmt für ihre anrüchigen Taten.

9 Erhebt Jehova, unseren Gott,

Und beugt euch nieder an seinem heiligen Berg.

Denn Jehova, unser Gott, ist heilig.

Die Psalmen

Von David. Eine Melodie.

101 Von liebender Güte und Recht will ich singen.

Dir, o Jehova, will ich Melodien spielen.

2 Ich will verständig handeln, auf untadelige Weise.

Wann wirst du zu mir kommen?

Ich werde in der unversehrten Lauterkeit meines Herzens im Innern meines Hauses umherwandeln.

3 Ich werde mir kein nichtsnutziges Ding vor Augen stellen.

Das Tun der Abtrünnigen habe ich gehaßt;

Es haftet mir nicht an.

4 Ein verkehrtes Herz weicht von mir;

Ich kenne nichts Böses.

5 Wer seinen Gefährten insgeheim verleumdet,

Den bringe ich zum Schweigen.

Irgend jemand mit hochmütigen Augen und einem anmaßenden Herzen,

Den kann ich nicht ertragen.

6 Meine Augen sind auf die Treuen der Erde [gerichtet],

Damit sie bei mir wohnen.

Wer auf untadelige Weise wandelt,

Der ist es, der mir dienen wird.

7 Im Innern meines Hauses wird niemand wohnen, der Trügerisches tut.

Wer Falschheiten redet, er wird nicht feststehen

Vor meinen Augen.

8 Jeden Morgen werde ich alle Bösen der Erde zum Schweigen bringen,

Um von der Stadt Jehovas alle abzuschneiden, die Schädliches treiben.

Die Psalmen

Ein Gebet des Niedergedrückten für den Fall, daß er schwach wird und vor Jehova sein Anliegen ausschüttet.

102 O Jehova, höre doch mein Gebet;

Und zu dir komme mein eigener Hilferuf.

2 Verbirg dein Angesicht nicht vor mir am Tag meiner Bedrängnis.

Neige dein Ohr zu mir;

An dem Tag, da ich rufe, eile, antworte mir.

3 Denn meine Tage sind zu Ende gegangen so wie Rauch,

Und meine Gebeine selbst sind in Glut versetzt worden so wie ein Feuerherd.

4 Mein Herz ist getroffen worden so wie der Pflanzenwuchs und ist verdorrt,

Denn ich habe vergessen, meine Speise zu essen.

5 Wegen des Lautes meines Seufzens

Haben meine Gebeine an meinem Fleisch geklebt.

6 Ich bin tatsächlich dem Pelikan der Wildnis ähnlich.

Ich bin wie ein Käuzchen der Einöden geworden.

7 Ich bin abgezehrt,

Und ich bin wie ein einsamer Vogel auf einem Dach geworden.

8 Den ganzen Tag haben mich meine Feinde geschmäht.

Die mich zum Narren halten, haben sogar bei mir geschworen.

9 Denn Asche habe ich gegessen so wie Brot;

Und die Dinge, die ich trinke, habe ich selbst mit Weinen vermischt

10 Wegen deiner Strafankündigung und deines heftigen Zorns;

Denn du hast mich emporgehoben, damit du mich wegwirfst.

11 Meine Tage sind wie ein Schatten, der sich geneigt hat,

Und ich selbst bin verdorrt wie bloßer Pflanzenwuchs.

12 Was dich betrifft, o Jehova, auf unabsehbare Zeit wirst du wohnen,

Und dein Gedenk[name] wird für Generation um Generation sein.

13 Du selbst wirst aufstehen, du wirst dich Zions erbarmen,

Denn es ist die rechte Zeit, ihr Gunst zu erweisen,

Denn die bestimmte Zeit ist gekommen.

14 Denn deine Knechte haben an ihren Steinen Gefallen gefunden,

Und ihrem Staub wenden sie ihre Gunst zu.

15 Und die Nationen werden den Namen Jehovas fürchten

Und alle Könige der Erde deine Herrlichkeit.

16 Denn Jehova wird Zion bestimmt aufbauen;

Er muß in seiner Herrlichkeit erscheinen.

17 Er wird sich sicherlich dem Gebet der [von allem] Entblößten zuwenden

Und ihr Gebet nicht verachten.

18 Dies wird geschrieben für die künftige Generation;

Und das Volk, das geschaffen werden soll, wird Jah preisen.

19 Denn er hat herabgeschaut von seiner heiligen Höhe,

Von den Himmeln selbst hat er, Jehova, ja auf die Erde geschaut,

20 Um das Seufzen des Gefangenen zu hören,

Um die zum Tode Bestimmten loszulösen,

21 Damit der Name Jehovas in Zion verkündet werde

Und sein Lobpreis in Jerusalem,

22 Wenn die Völker alle zusammengebracht werden

Und die Königreiche, um Jehova zu dienen.

23 Auf dem Weg beugte er meine Kraft,

Er verkürzte meine Tage.

24 Ich sprach dann: „O mein Gott,

Nimm mich nicht weg in der Hälfte meiner Tage;

Deine Jahre währen durch alle Generationen hindurch.

25 Vor langem hast du sogar die Grundlagen der Erde gelegt,

Und die Himmel sind das Werk deiner Hände.

26 Sie selbst werden vergehen, du aber, du wirst fortwährend bestehen;

Und so wie ein Kleid werden sie alle zerfallen.

So wie Kleidung wirst du sie ersetzen, und sie werden ihren Lauf beenden.

27 Du aber bist derselbe, und deine Jahre, sie werden nicht vollendet werden.

28 Die Söhne deiner Knechte werden weiterhin wohnen;

Und ihre Nachkommen werden vor dir fest bestehen.“

Die Psalmen

Von David.

103 Segne Jehova, o meine Seele,

Ja alles in mir seinen heiligen Namen.

2 Segne Jehova, o meine Seele,

Und vergiß nicht alle seine Taten,

3 Ihn, der all deine Vergehung vergibt,

Der all deine Krankheiten heilt,

4 Der dein Leben zurückfordert von der Grube,

Der dich krönt mit liebender Güte und Erbarmungen,

5 Der deine Lebenszeit mit Gutem sättigt;

Deine Jugend erneuert sich ständig so wie die eines Adlers.

6 Jehova vollführt Taten der Gerechtigkeit

Und richterliche Entscheidungen für alle Übervorteilten.

7 Er ließ Moses seine Wege wissen,

Seine Handlungen auch die Söhne Israels.

8 Jehova ist barmherzig und gnädig,

Langsam zum Zorn und überströmend an liebender Güte.

9 Er wird nicht für alle Zeit fortfahren zu rügen,

Noch wird er auf unabsehbare Zeit grollen.

10 Er hat uns selbst nicht nach unseren Sünden getan;

Noch hat er nach unseren Vergehungen das auf uns gebracht, was wir verdienen.

11 Denn wie die Himmel höher sind als die Erde,

So ist seine liebende Güte übermächtig gegenüber denen, die ihn fürchten.

12 So fern der Sonnenaufgang ist vom Sonnenuntergang,

So weit hat er unsere Übertretungen von uns entfernt.

13 Wie ein Vater seinen Söhnen Barmherzigkeit erweist,

Hat Jehova denen Barmherzigkeit erwiesen, die ihn fürchten.

14 Denn er selbst kennt ja unser Gebilde,

Ist eingedenk dessen, daß wir Staub sind.

15 Was den sterblichen Menschen betrifft, seine Tage sind gleich denen des grünen Grases;

Wie eine Blüte des Feldes, so blüht er auf.

16 Denn nur ein Wind muß darüberfahren, und sie ist nicht mehr;

Und ihre Stätte wird sie nicht mehr erkennen.

17 Aber die liebende Güte Jehovas ist von unabsehbarer Zeit, ja bis auf unabsehbare Zeit

Gegenüber denen, die ihn fürchten,

Und seine Gerechtigkeit bis auf die Söhne der Söhne,

18 Gegenüber denen, die seinen Bund halten,

Und gegenüber denen, die seiner Befehle gedenken, um sie auszuführen.

19 Jehova selbst hat seinen Thron in den Himmeln fest errichtet;

Und sein eigenes Königtum hat über alles geherrscht.

20 Segnet Jehova, o ihr, seine Engel, mächtig an Kraft, die ihr sein Wort ausführt,

Indem ihr auf die Stimme seines Wortes hört.

21 Segnet Jehova, all ihr seine Heerscharen,

Ihr, seine Diener, die ihr seinen Willen tut.

22 Segnet Jehova, all ihr seine Werke,

An allen Orten seiner Herrschaft.

Segne Jehova, o meine Seele.

Die Psalmen

104 Segne Jehova, o meine Seele.

O Jehova, mein Gott, du hast dich als sehr groß erwiesen.

Mit Würde und Pracht hast du dich bekleidet,

2 Indem du dich mit Licht umhüllst wie mit einem Kleid,

Die Himmel ausspannst gleich einem Zelttuch,

3 Der seine Obergemächer in den Wassern mit Balken baut,

Der die Wolken zu seinem Wagen macht,

Auf den Flügeln des Windes schreitet,

4 Der seine Engel zu Geistern macht,

Seine Diener zu einem verzehrenden Feuer.

5 Er hat die Erde auf ihre festen Stätten gegründet;

Sie wird auf unabsehbare Zeit oder für immer nicht zum Wanken gebracht werden.

6 Mit einer Wassertiefe gleich einem Gewand bedecktest du sie.

Über den Bergen selbst standen die Wasser.

7 Bei deinem Schelten begannen sie zu fliehen;

Beim Schall deines Donners wurden sie veranlaßt, in Panik davonzurennen —

8 Dann hoben sich Berge,

Talebenen senkten sich —

An den Ort, den du für sie gegründet hast.

9 Eine Grenze setztest du, die sie nicht überschreiten sollten,

Daß sie die Erde nicht wieder bedecken sollten.

10 Er sendet Quellen in die Wildbachtäler;

Zwischen den Bergen fließen sie dahin.

11 Sie tränken ständig all die wildlebenden Tiere des freien Feldes;

Die Zebras löschen regelmäßig ihren Durst.

12 Über ihnen haben die fliegenden Geschöpfe der Himmel ihre Schlafsitze;

Zwischen dem dichten Laubwerk hervor geben sie fortgesetzt Laute von sich.

13 Er tränkt die Berge aus seinen Obergemächern.

Mit dem Fruchtertrag deiner Werke wird die Erde gesättigt.

14 Er läßt grünes Gras für die Tiere sprossen

Und Pflanzenwuchs zum Dienst der Menschheit,

Um Nahrung hervorgehen zu lassen aus der Erde,

15 Und Wein, der das Herz des sterblichen Menschen erfreut,

Um das Angesicht von Öl leuchten zu lassen,

Und Brot, das selbst das Herz des sterblichen Menschen stärkt.

16 Die Bäume Jehovas werden gesättigt,

Die Zedern des Libanon, die er gepflanzt hat,

17 Worin die Vögel selbst Nester bauen.

Was den Storch betrifft, die Wacholderbäume sind sein Haus.

18 Die hohen Berge sind für die Steinböcke;

Die zerklüfteten Felsen sind eine Zuflucht für die Klippdachse.

19 Er hat den Mond gemacht für die bestimmten Zeiten;

Die Sonne, sie weiß wohl, wo sie untergeht.

20 Du verursachst Finsternis, damit es Nacht wird;

In ihr regen sich alle wildlebenden Tiere des Waldes.

21 Die mähnigen jungen Löwen brüllen nach Raub

Und um von Gott selbst ihre Speise zu heischen.

22 Die Sonne beginnt aufzuleuchten — sie ziehen sich zurück,

Und sie legen sich in ihren eigenen Verstecken nieder.

23 Der Mensch geht aus zu seiner Tätigkeit

Und zu seinem Dienst bis zum Abend.

24 Wie viele sind deiner Werke, o Jehova!

Sie alle hast du in Weisheit gemacht.

Die Erde ist voll deiner Erzeugnisse.

25 Was dieses Meer betrifft, so groß und weit,

Dort gibt es sich Regendes ohne Zahl,

Lebende Geschöpfe, kleine wie auch große.

26 Dort fahren die Schiffe;

Was den Leviathan betrifft, ihn hast du gebildet, darin zu spielen.

27 Sie alle — auf dich harren sie,

Damit du [ihnen] ihre Speise gibst zur rechten Zeit.

28 Was du ihnen gibst, lesen sie auf.

Du öffnest deine Hand — sie werden mit guten Dingen gesättigt.

29 Wenn du dein Angesicht verbirgst, geraten sie in Bestürzung.

Wenn du ihren Geist wegnimmst, verscheiden sie,

Und zu ihrem Staub kehren sie zurück.

30 Wenn du deinen Geist aussendest, werden sie erschaffen;

Und du erneuerst die Fläche des Erdbodens.

31 Die Herrlichkeit Jehovas wird auf unabsehbare Zeit währen.

Jehova wird sich freuen an seinen Werken.

32 Er schaut auf die Erde, und sie zittert;

Er rührt die Berge an, und sie rauchen.

33 Ich will Jehova singen mein ganzes Leben hindurch;

Ich will Melodien spielen meinem Gott, solange ich bin.

34 Möge mein Nachsinnen über ihn angenehm sein.

Ich meinerseits werde mich freuen in Jehova.

35 Die Sünder werden von der Erde beseitigt werden;

Und was die Bösen betrifft, sie werden nicht mehr sein.

Segne Jehova, o meine Seele. Preiset Jah!

Die Psalmen

105 Dankt Jehova, ruft seinen Namen an,

Macht seine Handlungen unter den Völkern bekannt.

2 Singt ihm, spielt ihm Melodien,

Befaßt euch mit all seinen wunderbaren Werken.

3 Rühmt euch in seinem heiligen Namen.

Es freue sich das Herz derer, die Jehova suchen.

4 Forscht nach Jehova und seiner Stärke.

Sucht sein Angesicht beständig.

5 Gedenkt seiner wunderbaren Werke, die er gewirkt hat,

Seiner Wunder und der richterlichen Entscheidungen seines Mundes,

6 O ihr, Same Abrahams, seines Knechtes,

Ihr Söhne Jakobs, seine Auserwählten.

7 Er ist Jehova, unser Gott.

Seine richterlichen Entscheidungen sind auf der ganzen Erde.

8 Er hat seines Bundes gedacht selbst auf unabsehbare Zeit,

Des Wortes, das er geboten hat, auf tausend Generationen hin,

9 Welchen [Bund] er mit Abraham geschlossen hat,

Und seines Schwures gegenüber Isaak,

10 Und welchen [Schwur] er als eine Bestimmung auch für Jakob bestehenließ,

Als einen auf unabsehbare Zeit dauernden Bund ja für Israel,

11 Indem [er] sprach: „Dir werde ich das Land Kanaan geben

Als die Zuteilung eures Erbes.“

12 [Das geschah,] als sie an Zahl noch wenige waren,

Ja sehr wenige, und ansässige Fremdlinge darin.

13 Und sie wanderten beständig umher, von Nation zu Nation,

Von einem Königreich zu einem anderen Volk.

14 Er ließ nicht zu, daß irgendein Mensch sie übervorteilte,

Sondern ihretwegen wies er Könige zurecht,

15 [Indem er sprach:] „Tastet meine Gesalbten nicht an,

Und meinen Propheten tut nichts Böses.“

16 Und er rief dann eine Hungersnot über das Land herbei;

Er zerbrach jeden Stab, um den ringförmige Brote gehängt wurden.

17 Er sandte einen Mann vor ihnen her,

Der verkauft wurde, um ein Sklave zu sein, Joseph.

18 In Fesseln zwangen sie seine Füße,

In Eisenbande kam seine Seele

19 Bis zu der Zeit, da sein Wort kam,

Die Rede Jehovas selbst läuterte ihn.

20 Der König sandte hin, um ihn freizugeben,

Der Völkerherrscher, um ihn loszulassen.

21 Er setzte ihn zum Herrn über seine Hausgemeinschaft

Und zum Herrscher über sein ganzes Eigentum,

22 Um seine Fürsten dem Belieben seiner Seele entsprechend zu binden

Und damit er sogar seine älteren Männer Weisheit lehre.

23 Und Israel kam dann nach Ägypten,

Und Jakob, er weilte als Fremdling im Lande Hams.

24 Und er fuhr fort, sein Volk sehr fruchtbar zu machen,

Und machte sie allmählich mächtiger als ihre Widersacher.

25 Er ließ ihr Herz sich wandeln, sein Volk zu hassen,

Sich listig zu benehmen gegen seine Knechte.

26 Er sandte Moses, seinen Knecht,

Aaron, den er erwählt hatte.

27 Sie setzten die Dinge seiner Zeichen unter sie

Und die Wunder im Lande Hams.

28 Er sandte Finsternis, und so machte er es finster;

Und sie rebellierten nicht gegen seine Worte.

29 Er verwandelte ihre Wasser in Blut

Und brachte dann ihre Fische zu Tode.

30 Ihr Land wimmelte von Fröschen

In den inneren Gemächern ihrer Könige.

31 Er sagte, daß die Bremsen herbeikommen sollten,

Stechmücken in all ihre Gebiete.

32 Er ließ ihre Regengüsse zu Hagel werden,

Zu flammendem Feuer auf ihr Land.

33 Und er ging daran, ihre Weinstöcke und ihre Feigenbäume zu schlagen

Und die Bäume ihres Gebietes zu zerbrechen.

34 Er sagte, daß die Heuschrecken herbeikommen sollten

Und eine Heuschreckenart, ja ohne Zahl.

35 Und sie fraßen daraufhin all den Pflanzenwuchs in ihrem Land;

Sie fraßen dann auch den Fruchtertrag ihres Bodens.

36 Und er ging daran, jeden Erstgeborenen in ihrem Land niederzuschlagen,

Den Anfang all ihrer Zeugungskraft.

37 Und er begann sie herauszuführen mit Silber und Gold;

Und unter seinen Stämmen gab es keinen Strauchelnden.

38 Ägypten freute sich, als sie auszogen,

Denn der Schrecken vor ihnen war auf sie gefallen.

39 Er breitete eine Wolke als Abschirmung aus

Und Feuer, um bei Nacht Licht zu geben.

40 Sie baten, und er ging daran, Wachteln herbeizuführen,

Und mit Brot vom Himmel sättigte er sie fortwährend.

41 Er öffnete einen Felsen, und Wasser begannen herauszufließen;

Diese liefen als Strom durch die wasserlosen Gegenden.

42 Denn er gedachte seines heiligen Wortes an Abraham, seinen Knecht.

43 So führte er sein Volk mit Frohlocken heraus,

Seine Auserwählten selbst mit Jubelruf.

44 Und nach und nach gab er ihnen die Länder der Nationen,

Und sie ergriffen ständig Besitz von dem Erzeugnis der harten Arbeit von Völkerschaften,

45 Auf daß sie seine Bestimmungen hielten

Und seine eigenen Gesetze beobachteten.

Preiset Jah!

Die Psalmen

106 Preiset Jah!

Dankt Jehova, denn er ist gut;

Denn seine liebende Güte währt auf unabsehbare Zeit.

2 Wer kann die Machttaten Jehovas aussprechen

[Oder] kann all seinen Lobpreis hören lassen?

3 Glücklich sind die, die das Recht beobachten,

Gerechtigkeit üben allezeit.

4 Gedenke meiner, o Jehova, mit dem Wohlwollen gegenüber deinem Volk.

Nimm dich meiner an mit deiner Rettung,

5 Damit ich die Güte gegenüber deinen Auserwählten sehe,

Damit ich mich freue mit der Freude deiner Nation,

Damit ich mich rühme mit deinem Erbteil.

6 Wir haben gesündigt ebenso wie unsere Vorväter;

Wir haben unrecht getan; wir haben böse gehandelt.

7 Was unsere Vorväter in Ägypten betrifft,

Sie bekundeten keine Einsicht in deine wunderbaren Werke.

Sie gedachten nicht der Fülle deiner großen liebenden Güte,

Sondern sie benahmen sich rebellisch am Meer, am Roten Meer.

8 Und er ging daran, sie um seines Namens willen zu retten,

Um seine Macht bekanntzumachen.

9 Demgemäß schalt er das Rote Meer, und es wurde nach und nach trocken;

Und er ließ sie dann durch die Wassertiefe schreiten wie durch die Wildnis;

10 Und so rettete er sie aus der Hand des Hassers

Und forderte sie zurück aus der Hand des Feindes.

11 Und die Wasser bedeckten dann ihre Widersacher;

Nicht einer von ihnen blieb übrig.

12 Dann glaubten sie an sein Wort;

Sie begannen sein Lob zu singen.

13 Schnell vergaßen sie seine Werke;

Sie warteten nicht auf seinen Rat,

14 Sondern sie bekundeten ihr selbstsüchtiges Begehren in der Wildnis

Und stellten dann Gott in der Wüste auf die Probe.

15 Und er ging daran, ihnen ihre Bitte zu gewähren,

Und sandte dann eine zehrende Krankheit in ihre Seele.

16 Und sie begannen, Moses im Lager zu beneiden,

Auch Aaron, den Heiligen Jehovas.

17 Die Erde öffnete sich dann und verschlang Dathan

Und bedeckte die Gemeinde Abirams.

18 Und ein Feuer brannte daraufhin unter ihrer Gemeinde;

Ja eine Flamme verzehrte dann die Bösen.

19 Außerdem machten sie ein Kalb im Horeb

Und beugten sich vor einem gegossenen Bild nieder,

20 So daß sie meine Herrlichkeit

Mit der Darstellung eines Stieres, eines Pflanzenfressers, vertauschten.

21 Sie vergaßen Gott, ihren RETTER,

Der in Ägypten große Dinge getan hatte,

22 Wunderbare Werke im Lande Hams,

Furchteinflößende Dinge am Roten Meer.

23 Und er stand im Begriff zu sagen, daß sie vertilgt werden sollten,

Wäre es nicht wegen Moses, seines Auserwählten, gewesen,

Der vor ihm in die Bresche trat,

Um seinen Grimm davon abzuwenden, [sie] ins Verderben zu bringen.

24 Und sie verachteten dann das begehrenswerte Land;

Sie glaubten nicht an sein Wort.

25 Und sie fuhren fort, in ihren Zelten zu murren;

Sie hörten nicht auf die Stimme Jehovas.

26 So ging er daran, seine Hand ihretwegen [zum Eid] zu erheben,

Daß er sie in der Wildnis fällen werde

27 Und daß er ihre Nachkommen unter den Nationen fällen werde

Und daß er sie zerstreuen werde in die Länder.

28 Und sie begannen, sich an Baal von Peor zu hängen

Und die Schlachtopfer der Toten zu essen.

29 Während sie durch ihre Handlungen Kränkung verursachten,

Brach nun eine schlagartige Plage unter ihnen aus.

30 Als Pinehas aufstand und ins Mittel trat,

Da wurde der schlagartigen Plage Einhalt geboten.

31 Und es wurde ihm als Gerechtigkeit angerechnet

Für Generation um Generation bis auf unabsehbare Zeit.

32 Ferner erregten sie Zorn an den Wassern von Meriba,

So daß es Moses ihretwegen schlecht erging.

33 Denn sie erbitterten seinen Geist,

Und er begann, mit seinen Lippen übereilt zu reden.

34 Sie vertilgten die Völker nicht,

Wie Jehova es ihnen gesagt hatte.

35 Und sie vermischten sich dann mit den Nationen

Und begannen ihre Werke zu lernen.

36 Und sie dienten ständig ihren Götzen,

Und diese wurden ihnen zu einer Schlinge.

37 Und sie pflegten ihre Söhne

Und ihre Töchter Dämonen zu opfern.

38 So vergossen sie fortgesetzt unschuldiges Blut,

Das Blut ihrer Söhne und ihrer Töchter,

Die sie den Götzen Kanaans opferten;

Und das Land wurde durch Blutvergießen entweiht.

39 Und sie wurden unrein durch ihre Werke

Und hatten fortwährend unsittlichen Verkehr durch ihre Handlungen.

40 Und der Zorn Jehovas entbrannte gegen sein Volk,

Und er verabscheute schließlich sein Erbe.

41 Und er gab sie wiederholt in die Hand der Nationen,

Damit die sie Hassenden über sie herrschten

42 Und damit ihre Feinde sie bedrückten

Und damit sie ihrer Hand unterworfen würden.

43 Oftmals befreite er sie,

Sie aber benahmen sich gewöhnlich in ihrem Lauf des Ungehorsams rebellisch,

Und wegen ihrer Vergehung wurden sie jeweils erniedrigt.

44 Und er sah immer wieder ihre Bedrängnis,

Wenn er ihr inständiges Rufen hörte.

45 Und er gedachte ihretwegen stets seines Bundes,

Und er empfand immer wieder Bedauern gemäß der Fülle seiner großen liebenden Güte.

46 Und er gewährte ihnen jeweils, Gegenstand des Erbarmens zu sein

Vor allen, die sie gefangenhielten.

47 Rette uns, o Jehova, unser Gott,

Und bringe uns aus den Nationen zusammen,

Damit wir deinem heiligen Namen danken,

Damit wir zu deinem Lobpreis frohlockend reden.

48 Gesegnet sei Jehova, der Gott Israels,

Von unabsehbarer Zeit ja bis auf unabsehbare Zeit;

Und das ganze Volk soll amen sagen.

Preiset Jah!

Die Psalmen

FÜNFTES BUCH

(Psalm 107 — 150)

107 O dankt Jehova, denn er ist gut;

Denn seine liebende Güte währt auf unabsehbare Zeit.

2 So mögen die von Jehova Zurückgeforderten sprechen,

Die er aus der Hand des Widersachers zurückgefordert hat

3 Und die er zusammengebracht hat selbst aus den Ländern,

Vom Sonnenaufgang und vom Sonnenuntergang her,

Vom Norden und vom Süden.

4 Sie irrten in der Wildnis umher, in der Wüste;

Sie fanden keinen Weg zu einer Stadt zum Wohnen.

5 Sie waren hungrig, auch durstig;

Ihre Seele selbst begann in ihrem Innern schwach zu werden.

6 Und in ihrer Not schrien sie ständig zu Jehova;

Aus ihren Bedrängnissen befreite er sie dann

7 Und ließ sie auf dem rechten Weg wandeln,

Damit sie zu einer Stadt zum Wohnen kämen.

8 O möge man Jehova danken für seine liebende Güte

Und für seine wunderbaren Werke an den Menschensöhnen.

9 Denn er hat die lechzende Seele gesättigt;

Und die hungrige Seele hat er mit Gutem gefüllt.

10 Da waren welche, die in Finsternis und tiefem Schatten wohnten,

Gefangene in Trübsal und Eisenbanden.

11 Denn sie hatten sich rebellisch benommen gegen die Reden Gottes;

Und den Rat des Höchsten hatten sie mißachtet.

12 So unterwarf er dann ihr Herz durch Ungemach;

Sie strauchelten, und da war niemand, der half.

13 Und in ihrer Not begannen sie, zu Jehova um Hilfe zu rufen;

Aus ihren Bedrängnissen rettete er sie immer wieder.

14 Er ging daran, sie aus der Finsternis und aus tiefem Schatten herauszuführen

Und sogar ihre Bande zu zerreißen.

15 O möge man Jehova danken für seine liebende Güte

Und für seine wunderbaren Werke an den Menschensöhnen.

16 Denn er hat die kupfernen Türen zerbrochen,

Und er hat auch die eisernen Riegel abgehauen.

17 Die, die töricht waren zufolge des Weges ihrer Übertretung

Und zufolge ihrer Vergehungen, bereiteten sich schließlich Trübsal.

18 Ihre Seele verabscheute dann sogar jede Art Speise,

Und sie gelangten an die Tore des Todes.

19 Und in ihrer Not begannen sie, zu Jehova um Hilfe zu rufen;

Aus ihren Bedrängnissen rettete er sie immer wieder.

20 Er ging daran, sein Wort zu senden und sie zu heilen

Und für [ihr] Entrinnen aus ihren Gruben zu sorgen.

21 O möge man Jehova danken für seine liebende Güte

Und für seine wunderbaren Werke an den Menschensöhnen.

22 Und mögen sie die Schlachtopfer der Danksagung opfern

Und seine Werke mit Jubelruf verkünden.

23 Die sich mit Schiffen aufs Meer hinabbegeben,

Die Geschäfte treiben auf ausgedehnten Wassern,

24 Sie sind es, die die Werke Jehovas

Und seine wunderbaren Werke in den Tiefen gesehen haben,

25 Wie er [das Wort] spricht und einen stürmischen Wind aufkommen läßt,

So daß dieser seine Wellen emporhebt.

26 Sie steigen auf zu den Himmeln,

Sie fahren nieder zu den Gründen.

Des Unglücks wegen zerschmilzt ihre eigene Seele.

27 Sie taumeln und schwanken wie ein Betrunkener,

Und selbst all ihre Weisheit erweist sich als verwirrt.

28 Und in ihrer Not beginnen sie, zu Jehova zu schreien,

Und aus ihren Bedrängnissen führt er sie heraus.

29 Er bringt den Sturm zum Stillstand,

So daß des Meeres Wellen schweigen.

30 Und sie freuen sich, da diese zur Ruhe kommen,

Und er führt sie zum Hafen ihres Wohlgefallens.

31 O möge man Jehova danken für seine liebende Güte

Und für seine wunderbaren Werke an den Menschensöhnen.

32 Und mögen sie ihn erheben in der Versammlung des Volkes;

Und mögen sie ihn preisen am Sitz der älteren Männer.

33 Er wandelt Ströme in eine Wildnis um

Und die Orte, wo Wasser quillt, in durstiges Erdreich,

34 Fruchtbares Land in Salzland

Zufolge der Schlechtigkeit derer, die darin wohnen.

35 Er wandelt eine Wildnis in einen schilfbestandenen Wasserteich um

Und das Land einer wasserlosen Gegend in Orte, wo Wasser quillt.

36 Und dort läßt er die Hungrigen wohnen,

So daß sie eine Stadt zum Wohnen fest errichten.

37 Und sie besäen Felder und pflanzen Weingärten,

Damit sie fruchtbaren Ernteertrag liefern.

38 Und er segnet sie, so daß sie sehr viele werden;

Und er läßt ihr Vieh nicht wenig werden.

39 Wieder werden sie wenige und gehen gebückt

Infolge von Einschränkung, Unglück und Kummer.

40 Er gießt Verachtung aus über Edle,

So daß er sie in einer weglosen Öde umherirren läßt.

41 Aber den Armen beschützt er vor Trübsal

Und macht ihn zu Familien wie eine Kleinviehherde.

42 Die Rechtschaffenen sehen [es] und freuen sich;

Was aber alle Ungerechtigkeit betrifft, sie hat ihren Mund verschlossen.

43 Wer ist weise? Er wird sowohl diese Dinge beobachten

Als auch auf Jehovas Taten liebender Güte achten.

Die Psalmen

Ein Lied. Eine Melodie von David.

108 Mein Herz ist fest, o Gott.

Ich will singen und Melodien spielen,

Ja meine Herrlichkeit.

2 Erwache doch, o Saiteninstrument, auch du, o Harfe.

Ich will die Morgenröte aufwecken.

3 Ich werde dich lobpreisen unter den Völkern, o Jehova;

Und ich werde dir Melodien spielen unter den Völkerschaften.

4 Denn deine liebende Güte ist groß bis hinauf zu den Himmeln

Und deine Wahrhaftigkeit bis hinauf zu den Wolkenhimmeln.

5 O sei über die Himmel erhaben, o Gott;

Und laß deine Herrlichkeit über der ganzen Erde sein.

6 Damit deine Geliebten befreit werden,

O rette doch mit deiner Rechten, und antworte mir.

7 Gott selbst hat in seiner Heiligkeit geredet:

„Ich will frohlocken, ich will Sichem verteilen;

Und die Tiefebene von Sukkoth werde ich ausmessen.

8 Gilead gehört mir; Manasse gehört mir;

Und Ephraim ist die Festung meines Hauptes;

Juda ist mein Befehlshaberstab.

9 Moab ist mein Waschbecken.

Über Edom werde ich meine Sandale werfen.

Über Philistäa werde ich im Triumph jauchzen.“

10 Wer wird mich zu der befestigten Stadt bringen?

Wer wird mich tatsächlich bis nach Edom führen?

11 Bist nicht [du] es, o Gott, der uns verstoßen hat

Und der als Gott nicht mit unseren Heeren auszieht?

12 Schaffe uns doch Hilfe aus Bedrängnis,

Da Rettung durch den Erdenmenschen wertlos ist.

13 Durch Gott werden wir leistungsfähige Kraft gewinnen,

Und er selbst wird unsere Widersacher niedertreten.

Die Psalmen

Dem Leiter. Von David. Eine Melodie.

109 O Gott meiner Lobpreisung, bewahre nicht Schweigen.

2 Denn der Mund des Bösen und der Mund des Truges haben sich gegen mich geöffnet.

Sie haben mit der Zunge der Falschheit über mich geredet;

3 Und mit Worten des Hasses haben sie mich umgeben,

Und sie bekämpfen mich ständig ohne Ursache.

4 Für meine Liebe widerstehen sie mir fortwährend;

Doch meinerseits, da ist Gebet.

5 Und sie erstatten mir Böses für Gutes

Und Haß für meine Liebe.

6 Bestelle einen Bösen über ihn,

Und möge ein Widerstandleistender selbst fortwährend zu seiner Rechten stehen.

7 Wenn er gerichtet wird, gehe er als ein Böser hervor;

Und möge selbst sein Gebet zur Sünde werden.

8 Seine Tage mögen sich als wenige erweisen;

Sein Aufsichtsamt übernehme ein anderer.

9 Mögen seine Söhne vaterlose Knaben werden,

Und seine Frau sei eine Witwe.

10 Und seine Söhne laß ganz gewiß umherirren;

Und sie sollen betteln gehen,

Und sie sollen von ihren öden Stätten aus nach [Nahrung] suchen.

11 Der Wucherer lege Fallstricke für alles, was er hat,

Und mögen Fremde das Erzeugnis seiner Mühe plündern.

12 Möge er schließlich niemand haben, der ihm liebende Güte erzeigt,

Und möge sich niemand finden, der seinen vaterlosen Knaben Gunst erweist.

13 Seine Nachkommenschaft sei zur Abschneidung [bestimmt].

In der folgenden Generation werde ihr Name ausgetilgt.

14 Der Vergehung seiner Vorväter werde vor Jehova gedacht,

Und die Sünde seiner Mutter — möge sie nicht ausgetilgt werden.

15 Laß sie beständig vor Jehova sein;

Und möge er von der Erde die Erinnerung an sie wegtilgen;

16 Darum, weil er nicht gedachte, liebende Güte zu üben,

Sondern er jagte dem niedergedrückten und armen Mann unablässig nach

Und dem, der niedergeschlagenen Herzens war, um [ihn] zu Tode zu bringen.

17 Und er liebte fortwährend den Fluch, so daß er auf ihn kam;

Und er fand kein Gefallen an dem Segen,

So daß er von ihm weit entfernt wurde;

18 Und er wurde mit Fluch als seinem Gewand bekleidet.

So kam er wie Wasser in sein Inneres

Und wie Öl in seine Gebeine.

19 Möge er sich für ihn wie ein Kleid erweisen, mit dem er sich umhüllt,

Und wie ein Gürtel, mit dem er sich beständig umgürtet hält.

20 Dies ist der Lohn von Jehova für den mir Widerstehenden

Und für die gegen meine Seele übel Redenden.

21 Du aber bist Jehova, der Souveräne Herr.

Handle mit mir um deines Namens willen.

Weil deine liebende Güte gut ist, befreie mich.

22 Denn ich bin niedergedrückt und arm,

Und mein Herz, es ist in meinem Innern durchbohrt worden.

23 Wie ein Schatten, wenn er sich neigt, muß ich dahingehen.

Ich bin abgeschüttelt worden wie eine Heuschrecke.

24 Meine Knie selbst haben geschlottert vom Fasten,

Und mein Fleisch, es ist abgemagert, ohne Öl.

25 Und ich selbst bin ihnen zu etwas Schmählichem geworden.

Sie sehen mich — sie beginnen ihren Kopf zu schütteln.

26 Hilf mir, o Jehova, mein Gott;

Rette mich gemäß deiner liebenden Güte.

27 Und mögen sie erkennen, daß dies deine Hand ist,

Daß du selbst, o Jehova, es getan hast.

28 Laß sie ihrerseits einen Fluch aussprechen,

Du aber mögest deinerseits einen Segen aussprechen.

Sie haben sich erhoben, doch laß sie beschämt werden,

Und dein Knecht möge sich freuen.

29 Laß die mir Widerstehenden mit Demütigung bekleidet werden,

Und laß sie sich mit ihrer Schande umhüllen wie mit einem ärmellosen Obergewand.

30 Ich werde Jehova sehr lobpreisen mit meinem Mund,

Und inmitten vieler werde ich ihn preisen.

31 Denn er wird zur Rechten des Armen stehen,

Um [ihn] vor denen zu retten, die seine Seele richten.

Die Psalmen

112 Preiset Jah!

א (’Aleph)

Glücklich ist der Mann, der Jehova fürchtet,

ב (Bēth)

An dessen Geboten er große Lust gefunden hat.

ג (Gimel)

2 Mächtig wird auf der Erde seine Nachkommenschaft werden.

ד (Daleth)

Was die Generation der Rechtschaffenen betrifft, sie wird gesegnet sein.

ה (He’)

3 Wertvolle Dinge und Reichtum sind in seinem Haus;

ו (Waw)

Und seine Gerechtigkeit besteht für immer.

ז (Sajin)

4 Er ist als Licht in der Finsternis den Rechtschaffenen aufgestrahlt.

ח (Chēth)

Er ist gnädig und barmherzig und gerecht.

ט (Tēth)

5 Gut ist der Mann, der gnädig ist und leiht.

י (Jōdh)

Er stützt seine Angelegenheiten mit [dem] Recht.

כ (Kaph)

6 Denn zu keiner Zeit wird er zum Wanken gebracht werden.

ל (Lamedh)

Des Gerechten wird gewiß auf unabsehbare Zeit gedacht werden.

מ (Mem)

7 Er wird sich auch vor schlechter Nachricht nicht fürchten,

נ (Nun)

Sein Herz ist fest, veranlaßt, auf Jehova zu vertrauen.

ס (Ssamech)

8 Sein Herz ist unerschütterlich; er wird sich nicht fürchten,

ע (‛Ajin)

Bis er auf seine Widersacher hinabblickt.

פ (Pe’)

9 Er hat weithin ausgeteilt; er hat den Armen gegeben.

צ (Zadhe)

Seine Gerechtigkeit besteht für immer.

ק (Qōph)

Sein eigenes Horn wird mit Ehren erhöht werden.

ר (Rēsch)

10 Der Böse selbst wird [es] sehen, und [es] wird ihn bestimmt verdrießen.

ש (Schin)

Er wird gar mit seinen Zähnen knirschen und tatsächlich zerschmelzen.

ת (Taw)

Das Begehren der Bösen wird zugrunde gehen.

Die Psalmen

115 Uns gehört nichts, o Jehova, uns gehört nichts,

Sondern deinem Namen gib Herrlichkeit

Nach deiner liebenden Güte, nach deiner Wahrhaftigkeit.

2 Warum sollten die Nationen sagen:

„Wo ist nun ihr Gott?“?

3 Doch unser Gott ist in den Himmeln;

Alles, was er Lust hatte [zu tun], hat er getan.

4 Ihre Götzen sind Silber und Gold,

Das Werk der Hände des Erdenmenschen.

5 Einen Mund haben sie, aber sie können nicht reden;

Augen haben sie, aber sie können nicht sehen;

6 Ohren haben sie, aber sie können nicht hören.

Eine Nase haben sie, aber sie können nicht riechen.

7 Hände gehören ihnen, aber sie können nicht tasten.

Füße gehören ihnen, aber sie können nicht gehen;

Sie äußern keinen Laut mit ihrer Kehle.

8 Die sie machen, werden ihnen gleich werden,

Alle, die auf sie vertrauen.

9 O Israel, vertraue auf Jehova;

Er ist ihre Hilfe und ihr Schild.

10 O Haus Aaron, setzt euer Vertrauen auf Jehova;

Er ist ihre Hilfe und ihr Schild.

11 Die ihr Jehova fürchtet, vertraut auf Jehova;

Er ist ihre Hilfe und ihr Schild.

12 Jehova selbst hat unser gedacht; er wird segnen,

Er wird das Haus Israel segnen,

Er wird das Haus Aaron segnen.

13 Er wird die segnen, die Jehova fürchten,

Die Kleinen wie auch die Großen.

14 Jehova wird euch Mehrung geben,

Euch und euren Söhnen.

15 Ihr seid die von Jehova Gesegneten,

Der Himmel und Erde gemacht hat.

16 Was die Himmel betrifft, Jehova gehören die Himmel,

Aber die Erde hat er den Menschensöhnen gegeben.

17 Die Toten selbst preisen Jah nicht

Noch irgendwelche, die ins Schweigen hinabfahren.

18 Wir aber werden Jah segnen

Von nun an bis auf unabsehbare Zeit.

Preiset Jah!

Die Psalmen

116 Gewiß liebe ich, denn Jehova hört

Meine Stimme, meine flehentlichen Bitten.

2 Denn er hat sein Ohr zu mir geneigt,

Und meine Tage hindurch werde ich rufen.

3 Die Stricke des Todes umfingen mich,

Und die bedrängnisvollen Umstände des Scheols selbst fanden mich.

Bedrängnis und Kummer fand ich fortwährend.

4 Dann aber habe ich den Namen Jehovas angerufen:

„Ach Jehova, sorge doch für das Entrinnen meiner Seele!“

5 Jehova ist gnädig und gerecht;

Und unser Gott ist es, der Barmherzigkeit erweist.

6 Jehova behütet die Unerfahrenen.

Ich war verarmt, und er ging daran, mich sogar zu retten.

7 Kehre zu deinem Ruheort zurück, o meine Seele,

Denn Jehova selbst hat dir gegenüber angemessen gehandelt.

8 Denn du hast meine Seele vom Tod befreit,

Mein Auge von Tränen, meinen Fuß vom Straucheln.

9 Ich will vor Jehova wandeln in den Ländern der Lebenden.

10 Ich hatte Glauben, denn ich ging daran zu reden.

Ich selbst war sehr niedergedrückt.

11 Ich meinerseits sprach, als ich in Panik geriet:

„Jeder Mensch ist ein Lügner.“

12 Was soll ich Jehova vergelten

Für alle seine Wohltaten an mir?

13 Den Becher großartiger Rettung werde ich nehmen,

Und den Namen Jehovas werde ich anrufen.

14 Meine Gelübde werde ich Jehova bezahlen,

Ja, vor seinem ganzen Volk.

15 Kostbar ist in den Augen Jehovas

Der Tod seiner Loyalgesinnten.

16 Ach nun, o Jehova,

Denn ich bin dein Knecht.

Ich bin dein Knecht, der Sohn deiner Sklavin.

Du hast meine Bande gelöst.

17 Dir werde ich das Schlachtopfer der Danksagung opfern,

Und den Namen Jehovas werde ich anrufen.

18 Meine Gelübde werde ich Jehova bezahlen,

Ja, vor seinem ganzen Volk,

19 In den Vorhöfen des Hauses Jehovas,

In deiner Mitte, o Jerusalem.

Preiset Jah!

Die Psalmen

118 Dankt Jehova, denn er ist gut;

Denn seine liebende Güte währt auf unabsehbare Zeit.

2 Israel sage nun:

„Denn seine liebende Güte währt auf unabsehbare Zeit.“

3 Mögen die vom Hause Aaron jetzt sagen:

„Denn seine liebende Güte währt auf unabsehbare Zeit.“

4 Mögen die Jehova Fürchtenden jetzt sagen:

„Denn seine liebende Güte währt auf unabsehbare Zeit.“

5 Aus den bedrängnisvollen Umständen rief ich Jah an;

Jah antwortete [und stellte] mich in einen weiten Raum.

6 Jehova ist auf meiner Seite; ich werde mich nicht fürchten.

Was kann ein Erdenmensch mir antun?

7 Jehova ist auf meiner Seite, unter denen, die mir helfen,

So daß ich selbst auf die hinabblicken werde, die mich hassen.

8 Es ist besser, Zuflucht zu Jehova zu nehmen,

Als auf einen Erdenmenschen zu vertrauen.

9 Es ist besser, Zuflucht zu Jehova zu nehmen,

Als auf Edle zu vertrauen.

10 Alle Nationen, sie umgaben mich.

Im Namen Jehovas wehrte ich sie ständig ab.

11 Sie umgaben mich, ja sie hatten mich umgeben.

Im Namen Jehovas wehrte ich sie ständig ab.

12 Sie umgaben mich wie Bienen;

Sie wurden ausgelöscht wie ein Feuer von Dorngestrüpp.

Im Namen Jehovas wehrte ich sie ständig ab.

13 Du stießest mich hart, daß ich fallen sollte,

Jehova aber half mir.

14 Jah ist mein Schirm und [meine] Macht,

Und er wird mir zur Rettung.

15 Die Stimme eines Jubelrufs und der Rettung

Ist in den Zelten der Gerechten.

Die Rechte Jehovas bekundet leistungsfähige Kraft.

16 Die Rechte Jehovas erhebt [sich];

Die Rechte Jehovas bekundet leistungsfähige Kraft.

17 Ich werde nicht sterben, sondern ich werde am Leben bleiben,

Damit ich die Werke Jahs verkünde.

18 Jah wies mich streng zurecht,

Dem Tod aber übergab er mich nicht.

19 Öffnet mir die Tore der Gerechtigkeit.

Ich werde in sie eintreten; ich werde Jah lobpreisen.

20 Dies ist das Tor Jehovas.

Die Gerechten selbst werden in dasselbe eintreten.

21 Ich werde dich lobpreisen, denn du antwortetest mir,

Und du wurdest mir zur Rettung.

22 Der Stein, den die Bauleute verworfen haben,

Ist zum Haupt der Ecke geworden.

23 Dies ist von Jehova selbst aus geschehen;

Es ist wunderbar in unseren Augen.

24 Dies ist der Tag, den Jehova gemacht hat;

Wir wollen frohlocken und uns seiner freuen.

25 Ach nun, Jehova, bitte rette doch!

Ach nun, Jehova, bitte gewähre doch Gelingen!

26 Gesegnet sei, der im Namen Jehovas kommt;

Aus dem Haus Jehovas haben wir euch gesegnet.

27 Jehova ist der Göttliche,

Und er gibt uns Licht.

O bindet den Festzug mit Zweigen

Bis an die Hörner des Altars.

28 Du bist mein Göttlicher, und ich werde dich lobpreisen;

Mein Gott — ich werde dich erheben.

29 Dankt Jehova, denn er ist gut;

Denn seine liebende Güte währt auf unabsehbare Zeit.

Die Psalmen

א (’Aleph)

119 Glücklich sind die auf [ihrem] Weg Untadeligen,

Die im Gesetz Jehovas wandeln.

2 Glücklich sind, die seine Mahnungen beachten;

Mit ganzem Herzen suchen sie ihn fortwährend.

3 In der Tat, sie haben keine Ungerechtigkeit verübt.

Auf seinen Wegen sind sie gewandelt.

4 Du selbst hast deine Befehle gebieterisch erlassen,

Damit sie sorgfältig gehalten werden.

5 O daß meine Wege gefestigt wären,

Um deine Bestimmungen zu halten!

6 In diesem Fall würde ich nicht beschämt sein,

Wenn ich auf alle deine Gebote schaue.

7 Ich werde dich lobpreisen in Geradheit des Herzens,

Wenn ich deine gerechten richterlichen Entscheidungen kennenlerne.

8 Deine Bestimmungen halte ich fortwährend ein.

O verlaß mich nicht gänzlich.

ב (Bēth)

9 Wie wird ein junger Mann seinen Pfad rein erhalten?

Indem er auf der Hut bleibt gemäß deinem Wort.

10 Mit meinem ganzen Herzen habe ich dich gesucht.

Laß mich nicht abirren von deinen Geboten.

11 In meinem Herzen habe ich deine Rede aufbewahrt,

Damit ich nicht gegen dich sündige.

12 Gesegnet bist du, o Jehova.

Lehre mich deine Bestimmungen.

13 Mit meinen Lippen habe ich

All die richterlichen Entscheidungen deines Mundes verkündet.

14 Auf dem Weg deiner Mahnungen habe ich frohlockt

So wie über alle anderen wertvollen Dinge.

15 Mit deinen Befehlen will ich mich befassen,

Und ich will auf deine Pfade schauen.

16 Für deine Satzungen werde ich Vorliebe zeigen.

Ich werde dein Wort nicht vergessen.

ג (Gimel)

17 Handle gebührend gegenüber deinem Knecht, damit ich lebe

Und damit ich dein Wort halte.

18 Enthülle mir die Augen, damit ich

Die wunderbaren Dinge aus deinem Gesetz schaue.

19 Ich bin nur ein ansässiger Fremdling im Land.

Verbirg deine Gebote nicht vor mir.

20 Meine Seele ist zermalmt vor Verlangen

Nach deinen richterlichen Entscheidungen allezeit.

21 Du hast die verfluchten Vermessenen gescholten,

Die von deinen Geboten abirren.

22 Wälze Schmach und Verachtung von mir ab,

Denn ich habe deine eigenen Mahnungen beobachtet.

23 Auch Fürsten haben dagesessen; gegen mich haben sie sich beredet.

Was deinen Knecht betrifft, er befaßt sich mit deinen Bestimmungen.

24 Auch sind deine Mahnungen das, was mir lieb ist,

Wie Männer meines Rates.

ד (Daleth)

25 Am Staub hat meine Seele geklebt.

Erhalte mich am Leben gemäß deinem Wort.

26 Meine Wege habe ich verkündet, damit du mir antwortest.

Lehre mich deine Bestimmungen.

27 Den Weg deiner Befehle laß mich verstehen,

Damit ich mich mit deinen wunderbaren Werken befasse.

28 Meine Seele ist schlaflos gewesen vor Kummer.

Richte mich auf gemäß deinem Wort.

29 Den falschen Weg entfern von mir,

Und mit deinem Gesetz beschenk mich durch deine Gunst.

30 Den Weg der Treue habe ich gewählt.

Deine richterlichen Entscheidungen habe ich gebührend betrachtet.

31 Ich habe an deinen Mahnungen gehangen.

O Jehova, laß mich nicht zuschanden werden.

32 Den Weg deiner Gebote werde ich laufen,

Denn du schaffst meinem Herzen Raum.

ה (He’)

33 Unterweise mich, o Jehova, im Weg deiner Bestimmungen,

Damit ich ihn beobachte bis zuletzt.

34 Laß mich Verständnis haben, damit ich dein Gesetz beobachte

Und daß ich es mit ganzem Herzen halte.

35 Laß mich auf den Pfad deiner Gebote treten,

Denn daran habe ich Gefallen gefunden.

36 Neige mein Herz zu deinen Mahnungen

Und nicht Gewinnen zu.

37 Laß meine Augen an dem vorübergehen, was zu sehen wertlos ist,

Auf deinem Weg erhalte mich am Leben.

38 Führe deinem Knecht deine Zusage aus,

Die auf die Furcht vor dir [abzielt].

39 Laß meine Schmach, vor der mir bange gewesen ist, vorbeigehen,

Denn deine richterlichen Entscheidungen sind gut.

40 Siehe! Ich habe nach deinen Befehlen Verlangen gehabt.

In deiner Gerechtigkeit erhalte mich am Leben.

ו (Waw)

41 Und mögen mir deine liebenden Gütigkeiten zukommen, o Jehova,

Deine Rettung gemäß deiner Zusage,

42 Damit ich dem antworten kann, der mich mit einem Wort schmäht,

Denn ich habe auf dein Wort vertraut.

43 Und nimm das Wort der Wahrheit von meinem Mund nicht gänzlich weg,

Denn auf deine richterliche Entscheidung habe ich geharrt.

44 Und ich will dein Gesetz beständig halten,

Auf unabsehbare Zeit, ja immerdar.

45 Und ich will einherwandeln in weitem Raum,

Denn ich habe ja nach deinen Befehlen geforscht.

46 Ich will auch vor Königen über deine Mahnungen reden,

Und ich werde mich nicht schämen.

47 Und ich werde eine Vorliebe bekunden für deine Gebote,

Die ich geliebt habe.

48 Und ich werde meine Handflächen zu deinen Geboten, die ich geliebt habe, erheben,

Und ich will mich mit deinen Bestimmungen befassen.

ז (Sajin)

49 Gedenke des Wortes an deinen Knecht,

Auf das du mich hast warten lassen.

50 Dies ist mein Trost in meiner Trübsal,

Denn deine eigene Zusage hat mich am Leben erhalten.

51 Die Vermessenen selbst haben mich bis zum äußersten verspottet.

Von deinem Gesetz bin ich nicht abgewichen.

52 Ich habe deiner richterlichen Entscheidungen von unabsehbarer Zeit her gedacht, o Jehova,

Und ich finde Trost für mich.

53 Eine Zornglut selbst hat mich erfaßt wegen der Bösen,

Die dein Gesetz verlassen.

54 Deine Bestimmungen sind mir zu Melodien geworden

Im Haus der Orte meiner Fremdlingschaft.

55 In der Nacht habe ich deines Namens gedacht, o Jehova,

Damit ich dein Gesetz halte.

56 Auch dies ist mein geworden,

Weil ich deine Befehle befolgt habe.

ח (Chēth)

57 Jehova ist mein Teil;

Ich habe versprochen, deine Worte zu halten.

58 Ich habe dein Angesicht besänftigt mit [meinem] ganzen Herzen.

Erweise mir Gunst nach deiner Zusage.

59 Ich habe meine Wege betrachtet,

Damit ich meine Füße zurückwende zu deinen Mahnungen.

60 Ich beeilte mich, und ich zögerte nicht,

Deine Gebote zu halten.

61 Die Stricke der Bösen, sie umgaben mich.

Dein Gesetz vergaß ich nicht.

62 Um Mitternacht stehe ich auf, um dir zu danken

Für deine gerechten richterlichen Entscheidungen.

63 Ein Mitgenosse bin ich von all denen, die dich wirklich fürchten,

Und von denen, die deinen Befehlen nachkommen.

64 Deine liebende Güte, o Jehova, hat die Erde erfüllt.

Lehre mich deine eigenen Bestimmungen.

ט (Tēth)

65 Du hast wirklich gut gehandelt mit deinem Knecht,

O Jehova, gemäß deinem Wort.

66 Lehre mich Gutes, Vernünftigkeit und Erkenntnis selbst,

Denn ich habe Glauben an deine Gebote geübt.

67 Bevor ich niedergebeugt war, sündigte ich aus Versehen,

Jetzt aber habe ich deine eigene Rede bewahrt.

68 Du bist gut und tust Gutes.

Lehre mich deine Bestimmungen.

69 Die Vermessenen haben mich mit Unwahrheit beschmiert.

Was mich betrifft, so werde ich mit [meinem] ganzen Herzen deine Befehle befolgen.

70 Ihr Herz ist gefühllos geworden wie Fett.

Mir meinerseits ist dein eigenes Gesetz lieb gewesen.

71 Es ist gut für mich, daß ich niedergebeugt worden bin,

Damit ich deine Bestimmungen lerne.

72 Das Gesetz deines Mundes ist gut für mich,

Ja mehr als Tausende von Gold- und Silberstücken.

י (Jōdh)

73 Deine Hände, sie haben mich gemacht, und sie verliehen mir dann Festigkeit.

Laß mich Verständnis haben, damit ich deine Gebote lerne.

74 Die dich fürchten, sind die, die mich sehen und sich freuen,

Denn auf dein Wort habe ich geharrt.

75 Ich weiß wohl, o Jehova, daß deine richterlichen Entscheidungen Gerechtigkeit sind

Und daß du mich in Treue niedergebeugt hast.

76 Möge deine liebende Güte bitte dazu dienen, mich zu trösten,

Gemäß deiner Zusage an deinen Knecht.

77 Laß mir deine Erbarmungen zukommen, damit ich weiterhin lebe;

Denn dein Gesetz ist das, was mir lieb ist.

78 Laß die Vermessenen beschämt werden, denn ohne Ursache haben sie mich irregeleitet.

Was mich betrifft, ich befasse mich mit deinen Befehlen.

79 Laß die, die dich fürchten, zu mir umkehren,

Auch die, die deine Mahnungen kennen.

80 Laß mein Herz sich in deinen Bestimmungen als untadelig erweisen,

Damit ich nicht beschämt werde.

כ (Kaph)

81 Nach deiner Rettung hat meine Seele geschmachtet;

Auf dein Wort habe ich geharrt.

82 Meine Augen haben nach deiner Rede geschmachtet,

Während [ich] gesagt habe: „Wann wirst du mich trösten?“

83 Denn ich bin wie ein Schlauch im Rauch geworden.

Deine Bestimmungen habe ich nicht vergessen.

84 Wie viele sind der Tage deines Knechtes?

Wann wirst du Gericht an denen üben, die mich verfolgen?

85 Die Vermessenen haben Fallgruben ausgehoben, um mich zu fangen,

Die, die nicht in Übereinstimmung sind mit deinem Gesetz.

86 All deine Gebote sind Treue selbst.

Ohne Ursache haben sie mich verfolgt. O hilf mir.

87 In kurzem hätten sie mich ausgerottet auf der Erde;

Ich selbst aber habe deine Befehle nicht verlassen.

88 Gemäß deiner liebenden Güte erhalte mich am Leben,

Damit ich die Mahnung deines Mundes bewahre.

ל (Lamedh)

89 Auf unabsehbare Zeit, o Jehova,

Steht dein Wort in den Himmeln fest.

90 Deine Treue währt Generation um Generation.

Du hast die Erde fest erstellt, damit sie bestehenbleibt.

91 Gemäß deinen richterlichen Entscheidungen stehen sie [noch] heute,

Denn sie sind alle deine Knechte.

92 Wäre mir dein Gesetz nicht lieb gewesen,

So wäre ich umgekommen in meiner Trübsal.

93 Auf unabsehbare Zeit werde ich deine Befehle nicht vergessen,

Denn durch sie hast du mich am Leben erhalten.

94 Ich bin dein. O rette mich,

Denn nach deinen Befehlen habe ich gesucht.

95 Auf mich haben die Bösen geharrt, um mich zu vernichten.

Deinen Mahnungen gegenüber zeige ich mich fortwährend aufmerksam.

96 An aller Vollkommenheit habe ich ein Ende gesehen.

Dein Gebot ist sehr weitreichend.

מ (Mem)

97 Wie liebe ich doch dein Gesetz!

Den ganzen Tag befasse ich mich damit.

98 Weiser als meine Feinde macht mich dein Gebot,

Denn auf unabsehbare Zeit ist es mein.

99 Mehr Einsicht als all meine Lehrer habe ich erlangt,

Denn mit deinen Mahnungen befasse ich mich.

100 Ich benehme mich mit mehr Verstand als ältere Männer,

Denn ich habe deine eigenen Befehle beobachtet.

101 Von jedem schlechten Pfad habe ich meine Füße zurückgehalten,

Damit ich dein Wort bewahre.

102 Von deinen richterlichen Entscheidungen bin ich nicht abgebogen,

Denn du selbst hast mich unterwiesen.

103 Wie lind sind meinem Gaumen deine Reden gewesen,

Ja mehr als Honig meinem Mund!

104 Dank deinen Befehlen benehme ich mich mit Verstand.

Darum habe ich jeden falschen Pfad gehaßt.

נ (Nun)

105 Dein Wort ist eine Leuchte meinem Fuß

Und ein Licht für meinen Pfad.

106 Ich habe einen Schwur getan, und ich werde ihn ausführen,

Deine gerechten richterlichen Entscheidungen einzuhalten.

107 Ich bin in großem Maße niedergebeugt worden.

O Jehova, erhalte mich am Leben gemäß deinem Wort.

108 Habe bitte Gefallen an den freiwilligen Gaben meines Mundes, o Jehova,

Und deine richterlichen Entscheidungen lehre mich.

109 Meine Seele ist beständig in meiner hohlen Hand;

Doch dein Gesetz habe ich nicht vergessen.

110 Die Bösen haben mir einen Fallstrick gelegt,

Aber von deinen Befehlen bin ich nicht abgeschweift.

111 Ich habe mir deine Mahnungen auf unabsehbare Zeit zu eigen gemacht,

Denn sie sind meines Herzens Frohlocken.

112 Ich habe mein Herz deinen Bestimmungen zugeneigt

Auf unabsehbare Zeit, bis zuletzt.

ס (Ssamech)

113 Die zwiespältigen [Herzen] habe ich gehaßt,

Aber dein Gesetz habe ich geliebt.

114 Du bist mein Ort der Verborgenheit und mein Schild.

Auf dein Wort habe ich geharrt.

115 Weicht von mir, ihr Übeltäter,

Damit ich die Gebote meines Gottes beobachte.

116 Unterstütze mich gemäß deiner Zusage, damit ich am Leben bleibe,

Und laß mich nicht wegen meiner Hoffnung zuschanden werden.

117 Stütze mich, damit ich gerettet werde,

Und ich werde beständig den Blick auf deine Bestimmungen richten.

118 Du hast alle, die von deinen Bestimmungen abirren, beiseite geworfen;

Denn ihre Trugkunst ist Falschheit.

119 Du hast alle Bösen der Erde wie Schaumschlacke [zu bestehen] aufhören lassen.

Darum habe ich deine Mahnungen geliebt.

120 Aus Angst vor dir erschaudert mein Fleisch;

Und wegen deiner richterlichen Entscheidungen habe ich mich gefürchtet.

ע (‛Ajin)

121 Ich habe Recht und Gerechtigkeit geübt.

O überlaß mich nicht denen, die mich übervorteilen!

122 Handle als Bürge für deinen Knecht zum Guten.

Mögen die Vermessenen mich nicht übervorteilen.

123 Meine Augen, sie haben nach deiner Rettung

Und nach deiner gerechten Rede geschmachtet.

124 Handle mit deinem Knecht gemäß deiner liebenden Güte,

Und lehre mich deine eigenen Bestimmungen.

125 Ich bin dein Knecht. Laß mich Verständnis haben,

Damit ich deine Mahnungen erkenne.

126 Es ist Zeit für Jehova zu handeln.

Sie haben dein Gesetz gebrochen.

127 Darum habe ich deine Gebote geliebt,

Mehr als Gold, ja geläutertes Gold.

128 Darum habe ich alle Befehle hinsichtlich aller Dinge als recht betrachtet;

Jeden falschen Pfad habe ich gehaßt.

פ (Pe’)

129 Deine Mahnungen sind wunderbar.

Darum hat meine Seele sie beachtet.

130 Ja, die Enthüllung deiner Worte gibt Licht,

Läßt die Unerfahrenen Verständnis haben.

131 Meinen Mund habe ich weit aufgetan, um zu lechzen,

Denn nach deinen Geboten habe ich Verlangen gehabt.

132 Wende dich zu mir, und erweise mir Gunst

Gemäß [deiner] richterlichen Entscheidung gegenüber denen, die deinen Namen lieben.

133 Meine Schritte festige in deiner Rede,

Und möge keinerlei Schädliches mich beherrschen.

134 Erlöse mich von irgendeinem Übervorteiler der Menschen,

Und ich will deinen Befehlen nachkommen.

135 Dein Angesicht laß leuchten über deinem Knecht,

Und lehre mich deine Bestimmungen.

136 Wasserbäche sind aus meinen Augen herabgeflossen,

Weil man dein Gesetz nicht gehalten hat.

צ (Zadhe)

137 Du bist gerecht, o Jehova,

Und deine richterlichen Entscheidungen sind gerade.

138 Du hast deine Mahnungen in Gerechtigkeit geboten

Und in äußerster Treue.

139 Mein glühender Eifer hat mir ein Ende gemacht,

Weil meine Widersacher deine Worte vergessen haben.

140 Deine Rede ist sehr geläutert,

Und dein Knecht, er liebt sie.

141 Ich bin unbedeutend und verächtlich.

Deine Befehle habe ich nicht vergessen.

142 Deine Gerechtigkeit ist eine Gerechtigkeit auf unabsehbare Zeit,

Und dein Gesetz ist Wahrheit.

143 Bedrängnis und Schwierigkeit, sie fanden mich.

Deine Gebote waren mir lieb.

144 Die Gerechtigkeit deiner Mahnungen währt auf unabsehbare Zeit.

Laß mich Verständnis haben, damit ich am Leben bleibe.

ק (Qōph)

145 Ich habe mit [meinem] ganzen Herzen gerufen. Antworte mir, o Jehova.

Deine Bestimmungen will ich beachten.

146 Ich habe dich angerufen. O rette mich!

Und ich will deine Mahnungen bewahren.

147 Ich bin früh in der Morgendämmerung aufgestanden, damit ich um Hilfe rufe.

Auf deine Worte habe ich geharrt.

148 Meine Augen sind den Nachtwachen zuvorgekommen,

[Damit ich] mich mit deiner Rede befasse.

149 O höre doch meine eigene Stimme gemäß deiner liebenden Güte.

O Jehova, gemäß deiner richterlichen Entscheidung erhalte mich am Leben.

150 Die der Zügellosigkeit nachjagen, sind nahe gekommen;

Von deinem Gesetz haben sie sich weit entfernt.

151 Du bist nahe, o Jehova,

Und alle deine Gebote sind Wahrheit.

152 Längst habe ich einige deiner Mahnungen gekannt,

Denn auf unabsehbare Zeit hast du sie gegründet.

ר (Rēsch)

153 O sieh meine Trübsal, und befreie mich;

Denn dein Gesetz habe ich nicht vergessen.

154 O führe doch meinen Rechtsfall, und bringe mich zurück;

Erhalte mich am Leben in Übereinstimmung mit deiner Zusage.

155 Fern ist Rettung von den Bösen,

Denn sie haben nicht nach deinen eigenen Bestimmungen geforscht.

156 Viele sind deiner Erbarmungen, o Jehova.

Gemäß deinen richterlichen Entscheidungen o erhalte mich am Leben.

157 Meiner Verfolger und meiner Widersacher sind viele.

Von deinen Mahnungen bin ich nicht abgewichen.

158 Ich habe die gesehen, die treulos sind im Handeln,

Und ich empfinde wirklich Ekel, denn deine Rede haben sie nicht bewahrt.

159 O sieh, daß ich deine eigenen Befehle geliebt habe.

O Jehova, gemäß deiner liebenden Güte erhalte mich am Leben.

160 Die Summe deines Wortes ist Wahrheit,

Und jede gerechte richterliche Entscheidung von dir währt auf unabsehbare Zeit.

ש (Ssin oder Schin)

161 Fürsten selbst haben mich ohne Ursache verfolgt,

Aber vor deinen Worten ist mein Herz in Schrecken gewesen.

162 Ich frohlocke über deine Rede

Wie einer, der viel Beute findet.

163 Falschheit habe ich gehaßt, und sicherlich verabscheue ich sie ständig.

Dein Gesetz habe ich geliebt.

164 Siebenmal am Tag habe ich dich gepriesen

Wegen deiner gerechten richterlichen Entscheidungen.

165 Überströmender Frieden gehört denen, die dein Gesetz lieben,

Und für sie gibt es keine Ursache des Strauchelns.

166 Ich habe auf deine Rettung gehofft, o Jehova,

Und nach deinen Geboten habe ich getan.

167 Meine Seele hat deine Mahnungen eingehalten,

Und ich liebe sie überaus.

168 Ich habe deine Befehle und deine Mahnungen eingehalten,

Denn alle meine Wege sind vor dir.

ת (Taw)

169 Möge mein inständiger Ruf nahe vor dich kommen, o Jehova.

Gemäß deinem Wort o laß mich Verständnis haben.

170 Möge mein Flehen um Gunst vor dich kommen.

Gemäß deiner Zusage o befreie mich.

171 Mögen meine Lippen Lobpreis hervorsprudeln,

Denn du lehrst mich deine Bestimmungen.

172 Möge meine Zunge deine Rede besingen,

Denn alle deine Gebote sind Gerechtigkeit.

173 Möge deine Hand dazu dienen, mir zu helfen,

Denn deine Befehle habe ich erwählt.

174 Mich hat nach deiner Rettung verlangt, o Jehova,

Und dein Gesetz ist mir lieb.

175 Möge meine Seele am Leben bleiben und dich preisen,

Und deine richterlichen Entscheidungen mögen mir helfen.

176 Ich bin umhergeirrt wie ein verlorenes Schaf. O suche deinen Knecht,

Denn deine Gebote habe ich nicht vergessen.

Die Psalmen

Ein Lied der Aufstiege.

132 Gedenke, o Jehova, hinsichtlich Davids

All seiner Erniedrigungen;

2 Wie er Jehova schwor,

Wie er dem Starken Jakobs gelobte:

3 „Ich will nicht in das Zelt meines Hauses gehen.

Ich will nicht den Diwan meiner großartigen Lagerstätte besteigen,

4 Ich will meinen Augen nicht Schlaf gönnen

Noch Schlummer meinen eigenen glänzenden Augen,

5 Bis ich eine Stätte finde für Jehova,

Eine großartige Wohnstätte für den Starken Jakobs.“

6 Siehe! Wir haben davon gehört in Ephratha,

Wir haben sie gefunden in dem Gefilde des Waldes.

7 Laßt uns in seine großartige Wohnstätte kommen;

Beugen wir uns nieder am Schemel seiner Füße.

8 Erheb dich doch, o Jehova, zu deinem Ruheort,

Du und die Lade deiner Stärke.

9 Deine Priester laß mit Gerechtigkeit bekleidet werden,

Und deine Loyalgesinnten mögen jubeln.

10 Davids, deines Knechtes, wegen

Weise das Angesicht deines Gesalbten nicht ab.

11 Jehova hat David geschworen,

Er wird in Wahrheit nicht davon abgehen:

„Von der Frucht deines Leibes

Werde ich auf deinen Thron setzen.

12 Wenn deine Söhne meinen Bund halten werden

Und meine Mahnungen, die ich sie lehren werde,

So werden auch ihre Söhne für immer

Auf deinem Thron sitzen.“

13 Denn Jehova hat Zion erwählt;

Als Wohnung für sich hat er danach Verlangen gehabt:

14 „Dies ist mein Ruheort für immer;

Hier werde ich wohnen, denn mich hat danach verlangt.

15 Seine Wegzehrung werde ich ganz gewiß segnen.

Seine Armen werde ich mit Brot sättigen.

16 Und seine Priester werde ich mit Rettung bekleiden;

Und seine Loyalgesinnten werden ganz bestimmt jubeln.

17 Dort werde ich das Horn Davids wachsen lassen.

Ich habe eine Leuchte für meinen Gesalbten zugerichtet.

18 Seine Feinde werde ich mit Schande bekleiden;

Auf ihm aber wird sein Diadem blühen.“

Die Psalmen

135 Preiset Jah!

Preist den Namen Jehovas,

Bringt Lobpreis dar, o Knechte Jehovas,

2 Ihr, die ihr im Haus Jehovas steht,

In den Vorhöfen des Hauses unseres Gottes.

3 Preiset Jah, denn Jehova ist gut.

Spielt seinem Namen Melodien, denn es ist lieblich.

4 Denn Jah hat sich Jakob erwählt,

Israel zu seinem besonderen Eigentum.

5 Denn ich selbst weiß wohl, daß Jehova groß ist,

Und unser Herr ist mehr als alle [anderen] Götter.

6 Alles, was Jehova Lust hatte [zu tun], hat er getan

In den Himmeln und auf der Erde, in den Meeren und allen Wassertiefen.

7 Er läßt Dünste aufsteigen vom äußersten Ende der Erde her;

Er hat sogar Schleusen für den Regen gemacht;

Er bringt den Wind aus seinen Vorratshäusern hervor,

8 Er, der die Erstgeborenen Ägyptens niederschlug,

Sowohl Mensch wie Tier.

9 Er sandte Zeichen und Wunder in deine Mitte, o Ägypten,

Über Pharao und über alle seine Knechte;

10 Er, der viele Nationen niederschlug

Und mächtige Könige tötete,

11 Nämlich Sihon, den König der Amoriter,

Und Og, den König von Baschan,

Und alle Königreiche Kanaans,

12 Und der ihr Land zum Erbe gab,

Zum Erbe für Israel, sein Volk.

13 O Jehova, dein Name währt auf unabsehbare Zeit.

O Jehova, dein Gedenk[name] währt Generation um Generation.

14 Denn Jehova wird die Rechtssache seines Volkes führen,

Und hinsichtlich seiner Knechte wird er Bedauern empfinden.

15 Die Götzen der Nationen sind Silber und Gold,

Das Werk der Hände des Erdenmenschen.

16 Einen Mund haben sie, aber sie können nichts reden;

Augen haben sie, aber sie können nichts sehen;

17 Ohren haben sie, aber sie können keiner [Sache ihr] Ohr leihen.

Auch ist kein Geist in ihrem Mund.

18 Die sie machen, werden ihnen gleich werden,

Jeder, der auf sie vertraut.

19 O Haus Israel, segnet doch Jehova.

O Haus Aaron, segnet doch Jehova.

20 O Haus Levi, segnet doch Jehova.

Die ihr Jehova fürchtet, segnet Jehova.

21 Gesegnet sei Jehova von Zion aus,

Der in Jerusalem weilt.

Preiset Jah!

Die Psalmen

Von David.

138 Ich werde dich lobpreisen mit meinem ganzen Herzen.

Vor anderen Göttern werde ich dir Melodien spielen.

2 Ich werde mich niederbeugen gegen deinen heiligen Tempel,

Und ich werde deinen Namen lobpreisen

Wegen deiner liebenden Güte und wegen deiner Wahrhaftigkeit.

Denn du hast dein Wort groß gemacht selbst über all deinen Namen.

3 An dem Tag, an dem ich rief, hast du mir dann auch geantwortet;

Du begannst, mich mit Stärke in meiner Seele kühn zu machen.

4 Alle Könige der Erde werden dich lobpreisen, o Jehova,

Denn sie werden die Reden deines Mundes gehört haben.

5 Und sie werden die Wege Jehovas besingen,

Denn die Herrlichkeit Jehovas ist groß.

6 Denn Jehova ist hoch, und doch sieht er den Demütigen;

Aber den Überheblichen kennt er nur von fern.

7 Wenn ich inmitten von Bedrängnis wandelte, wirst du mich am Leben erhalten.

Wegen des Zorns meiner Feinde wirst du deine Hand ausstrecken,

Und deine Rechte wird mich retten.

8 Jehova selbst wird vollenden, was zu meinen Gunsten ist.

O Jehova, auf unabsehbare Zeit währt deine liebende Güte.

Von den Werken deiner Hände laß nicht ab.

Die Psalmen

Für den Leiter.

Von David. Eine Melodie.

139 O Jehova, du hast mich durchforscht, und du kennst [mich].

2 Du selbst hast mein Sitzen und mein Aufstehen erkannt.

Du hast meine Gedanken von fern bemerkt.

3 Mein Wandern und mein Liegen hast du ermessen,

Und du bist ja mit all meinen Wegen vertraut geworden.

4 Denn da ist kein Wort auf meiner Zunge,

Doch siehe, o Jehova, du weißt es schon ganz.

5 Hinten und vorn hast du mich belagert;

Und du legst deine Hand auf mich.

6 [Solche] Erkenntnis ist zu wunderbar für mich.

Sie ist zu hoch, als daß ich sie erreichen kann.

7 Wohin kann ich gehen vor deinem Geist,

Und wohin kann ich enteilen vor deinem Angesicht?

8 Stiege ich zum Himmel hinauf, dort wärst du;

Und breitete ich mein Lager im Scheol aus, siehe, du [wärst da].

9 Nähme ich die Flügel der Morgenröte,

So daß ich im entlegensten Meer weilte:

10 Auch dort würde deine eigene Hand mich führen,

Und deine Rechte würde mich fassen.

11 Und spräche ich: „Bestimmt wird Finsternis selbst mich erhaschen!“,

Dann wäre die Nacht licht um mich her.

12 Auch die Finsternis, sie würde sich dir nicht als zu finster erweisen,

Sondern sogar die Nacht würde leuchten so wie der Tag;

Die Finsternis könnte ebensogut das Licht sein.

13 Denn du selbst brachtest meine Nieren hervor;

Du hieltest mich abgeschirmt im Leib meiner Mutter.

14 Ich werde dich lobpreisen, weil ich auf furchteinflößende Weise wunderbar gemacht bin.

Deine Werke sind wunderbar,

Wie meine Seele es sehr wohl weiß.

15 Mein Gebein war nicht vor dir verborgen,

Als ich insgeheim gemacht wurde,

Als ich in den untersten Teilen der Erde gewirkt wurde.

16 Deine Augen sahen sogar den Embryo von mir,

Und in dein Buch waren alle seine Teile eingeschrieben

Hinsichtlich der Tage, da sie gebildet wurden

Und unter ihnen noch nicht einer da war.

17 Wie kostbar also deine Gedanken für mich sind!

O Gott, auf wieviel beläuft sich ihre große Summe!

18 Versuchte ich, sie zu zählen, so sind sie mehr als selbst die Körner des Sandes.

Ich bin erwacht, und doch bin ich noch bei dir.

19 O daß du, o Gott, den Bösen töten würdest!

Dann werden sogar die mit Blutschuld beladenen Männer gewiß von mir weichen,

20 Die Dinge über dich sagen gemäß [ihrer] Idee;

Sie haben [deinen Namen] auf unwürdige Weise gebraucht — deine Widersacher.

21 Hasse ich nicht die, die dich, o Jehova, aufs tiefste hassen,

Und empfinde ich nicht Ekel vor denen, die sich gegen dich auflehnen?

22 Mit vollendetem Haß hasse ich sie gewiß.

Sie sind mir zu wirklichen Feinden geworden.

23 Durchforsche mich, o Gott, und erkenne mein Herz.

Prüfe mich, und erkenne meine beunruhigenden Gedanken,

24 Und sieh, ob in mir irgendein Weg des Schmerzes ist,

Und führe mich auf dem Weg der unabsehbaren Zeit.

Die Psalmen

Für den Leiter.

Eine Melodie von David.

140 Befreie mich, o Jehova, von schlechten Menschen;

Mögest du mich behüten auch vor dem Mann der Gewalttaten,

2 Denen, die in [ihrem] Herzen schlechte Dinge geplant haben,

Die den ganzen Tag ständig Angriffe machen wie in Kriegen.

3 Sie haben ihre Zunge geschärft wie die einer Schlange;

Das Gift der Hornviper ist unter ihren Lippen. Sela.

4 Bewahre mich, o Jehova, vor den Händen des Bösen;

Mögest du mich behüten selbst vor dem Mann der Gewalttaten,

Denen, die geplant haben, meine Tritte umzustoßen.

5 Die Selbsterhöhten haben eine Falle für mich verborgen;

Und Stricke haben sie ausgebreitet als Netz neben der Wegspur.

Schlingen haben sie mir gelegt. Sela.

6 Ich habe zu Jehova gesagt: „Du bist mein Gott.

Schenk doch Gehör, o Jehova, der Stimme meiner flehentlichen Bitten.“

7 O Jehova, du Souveräner Herr, du Stärke meiner Rettung,

Du hast mein Haupt beschirmt am Tag der bewaffneten Macht.

8 O Jehova, gewähre nicht das Verlangen des Bösen.

Fördere seinen Anschlag nicht, damit sie sich nicht erhaben vorkommen. Sela.

9 Was die Häupter derer betrifft, die mich umgeben,

Möge das Unheil ihrer eigenen Lippen sie bedecken.

10 Mögen brennende Kohlen auf sie fallen gelassen werden.

Laß sie ins Feuer gestürzt werden, in Wassergruben, daß sie nicht aufstehen können.

11 Der große Schwätzer — laß ihn nicht feststehen auf der Erde.

Der Mann der Gewalttat — möge lauter Übles ihn mit wiederholten Stößen jagen.

12 Ich weiß wohl, daß Jehova den Rechtsanspruch des Niedergedrückten,

Das Recht der Armen, durchsetzen wird.

13 Bestimmt werden die Gerechten deinem Namen danken,

Die Rechtschaffenen werden vor deinem Angesicht wohnen.

Die Psalmen

Eine Melodie von David.

141 O Jehova, ich habe dich angerufen.

Eil doch zu mir.

Gib doch meiner Stimme Gehör, wenn ich zu dir rufe.

2 Mein Gebet sei als Räucherwerk vor dir bereitet,

Das Erheben meiner Handflächen als das Abendgetreideopfer.

3 Setz doch eine Hut meinem Mund, o Jehova;

Setz doch eine Wache über die Tür meiner Lippen.

4 Neige mein Herz nicht zu etwas Schlechtem,

Um in Bosheit anrüchige Taten auszuführen

Mit Männern, die Schädliches treiben,

Damit ich mich nicht von ihren Leckerbissen nähre.

5 Sollte der Gerechte mich schlagen, es wäre liebende Güte;

Und sollte er mich zurechtweisen, es wäre Öl auf das Haupt,

Das mein Haupt nicht zurückweisen möchte.

Denn noch wäre selbst mein Gebet da während ihrer Unglücksschläge.

6 Ihre Richter sind an den Seiten des zerklüfteten Felsens niedergeworfen worden,

Aber sie haben meine Reden gehört, daß sie lieblich sind.

7 Wie wenn einer Furchen zieht und spaltet auf der Erde,

So sind unsere Gebeine an der Mündung des Scheols hingestreut worden.

8 Meine Augen jedoch sind auf dich, o Jehova, den Souveränen Herrn, [gerichtet].

Zu dir habe ich Zuflucht genommen.

Schütte meine Seele nicht aus.

9 Bewahre mich vor den Fängen des Fallstricks, den sie mir gelegt haben,

Und vor den Schlingen derer, die Schädliches treiben.

10 Die Bösen werden allesamt in ihre eigenen Netze fallen,

Während ich meinerseits vorbeigehe.

Die Psalmen

Maskil. Von David, als er sich in der Höhle befand. Ein Gebet.

142 Mit meiner Stimme rief ich dann zu Jehova um Hilfe;

Mit meiner Stimme begann ich zu Jehova um Gunst zu flehen.

2 Vor ihm schüttete ich unablässig mein Anliegen aus;

Meine Bedrängnis tat ich weiterhin vor ihm kund,

3 Als mein Geist in mir schwach wurde.

Da kanntest du selbst meinen Weg.

Auf dem Pfad, auf dem ich wandle,

Haben sie für mich einen Fallstrick verborgen.

4 Schau zur Rechten und sieh,

Daß niemand da ist, der mir irgendwelche Anerkennung zollt.

Mein Zufluchtsort ist mir entschwunden;

Da ist niemand, der sich nach meiner Seele erkundigt.

5 Ich rief zu dir, o Jehova, um Hilfe.

Ich sprach: „Du bist meine Zuflucht,

Mein Teil im Land der Lebenden.“

6 Merke doch auf meinen inständigen Ruf,

Denn ich bin sehr arm geworden.

Befreie mich von meinen Verfolgern,

Denn sie sind stärker als ich.

7 Bringe doch meine Seele aus dem Kerker heraus,

Damit ich deinen Namen lobpreise.

Mögen sich die Gerechten um mich her sammeln,

Weil du gebührend mit mir handelst.

Die Psalmen

Eine Melodie von David.

143 O Jehova, höre mein Gebet;

Schenk doch meiner flehentlichen Bitte Gehör.

In deiner Treue antworte mir, in deiner Gerechtigkeit.

2 Und geh nicht ins Gericht mit deinem Knecht;

Denn vor dir kann kein Lebendiger gerecht sein.

3 Denn der Feind hat meine Seele verfolgt;

Er hat mein Leben zur Erde selbst zertreten.

Er hat mich an finsteren Stätten wohnen lassen gleich denen, die tot sind auf unabsehbare Zeit.

4 Und mein Geist wird in mir schwach;

In meinem Innern zeigt sich mein Herz empfindungslos.

5 Ich habe der Tage der Vorzeit gedacht;

Ich habe nachgesonnen über all dein Tun;

Willig befaßte ich mich fortwährend mit dem Werk deiner eigenen Hände.

6 Ich habe meine Hände zu dir ausgebreitet,

Meine Seele [lechzt] wie ein erschöpftes Land nach dir. Sela.

7 O eile, antworte mir, o Jehova.

Mein Geist ist zu Ende gekommen.

Verbirg dein Angesicht nicht vor mir,

Sonst müßte ich mit denen vergleichbar werden, die in die Grube hinabfahren.

8 Am Morgen laß mich deine liebende Güte hören,

Denn auf dich habe ich mein Vertrauen gesetzt.

Tu mir den Weg kund, auf dem ich wandeln sollte,

Denn zu dir habe ich meine Seele erhoben.

9 Befreie mich von meinen Feinden, o Jehova.

Ich habe Deckung ja bei dir gesucht.

10 Lehre mich deinen Willen tun,

Denn du bist mein Gott.

Dein Geist ist gut;

Er führe mich im Land der Geradheit.

11 Um deines Namens willen, o Jehova, mögest du mich am Leben erhalten.

In deiner Gerechtigkeit mögest du meine Seele aus Bedrängnis herausführen.

12 Und in deiner liebenden Güte mögest du meine Feinde zum Schweigen bringen;

Und du sollst alle die vernichten, die meine Seele befeinden,

Denn ich bin dein Knecht.

Die Psalmen

Von David.

144 Gesegnet sei Jehova, mein FELS,

Der meine Hände zum Kampf belehrt,

Meine Finger zur Kriegführung,

2 Meine liebende Güte und meine Feste,

Meine sichere Höhe und der für mein Entrinnen Sorgende,

Mein Schild und der, zu dem ich Zuflucht genommen habe,

Der mir Völker unterwirft.

3 O Jehova, was ist der Mensch, daß du von ihm Kenntnis nehmen solltest,

Der Sohn des sterblichen Menschen, daß du ihn beachten solltest?

4 Der Mensch selbst hat Ähnlichkeit mit einem bloßen Dunst;

Seine Tage sind wie ein vorübergehender Schatten.

5 O Jehova, neige deine Himmel, damit du herabsteigst;

Rühre die Berge an, daß sie rauchen.

6 Blitze mit Blitzen, damit du sie zerstreust;

Sende deine Pfeile aus, damit du sie in Verwirrung bringst.

7 Strecke deine Hände aus von der Höhe;

Mache mich frei, und errette mich aus den vielen Wassern,

Aus der Hand der Ausländer,

8 Deren Mund Unwahres geredet hat

Und deren Rechte eine Rechte der Falschheit ist.

9 O Gott, ein neues Lied will ich dir singen.

Auf einem Instrument mit zehn Saiten will ich dir Melodien spielen,

10 Dem, der Königen Rettung verleiht,

Dem, der David, seinen Knecht, von dem unheilvollen Schwert frei macht.

11 Mache mich frei, und errette mich aus der Hand der Ausländer,

Deren Mund Unwahres geredet hat

Und deren Rechte eine Rechte der Falschheit ist,

12 Die [sagen]: „Unsere Söhne sind gleich Pflänzlingen, aufgewachsen in ihrer Jugend,

Unsere Töchter gleich Eck[säulen], behauen im Palaststil,

13 Unsere Speicher [sind] voll, liefern Erzeugnisse von einer Art nach der anderen,

Unsere Kleinviehherden mehren sich zu Tausenden, zehntausendfach auf unseren Straßen,

14 Unser Vieh [ist] beladen, ohne irgendwelchen Bruch und ohne Fehlgeburt

Und ohne Geschrei auf unseren öffentlichen Plätzen.

15 Glücklich ist das Volk, dem es geradeso ergeht!“

Glücklich ist das Volk, dessen Gott Jehova ist!

Die Psalmen

Ein Lobpreis, von David.

א (’Aleph)

145 Ich will dich erheben, o mein Gott und König,

Und ich will deinen Namen segnen auf unabsehbare Zeit, ja für immer.

ב (Bēth)

2 Den ganzen Tag will ich dich segnen,

Und ich will deinen Namen preisen auf unabsehbare Zeit, ja für immer.

ג (Gimel)

3 Jehova ist groß und sehr zu preisen,

Und seine Größe ist unerforschlich.

ד (Daleth)

4 Generation um Generation wird deine Werke loben,

Und deine Machttaten werden sie kundtun.

ה (He’)

5 Die herrliche Pracht deiner Würde

Und die Dinge deiner wunderbaren Werke, damit will ich mich befassen.

ו (Waw)

6 Und sie werden von der Stärke deiner eigenen furchteinflößenden Dinge sprechen;

Und was deine Größe betrifft, ich will sie verkünden.

ז (Sajin)

7 Bei der Erwähnung der Fülle deiner Güte werden sie übersprudeln,

Und deiner Gerechtigkeit [wegen] werden sie jubeln.

ח (Chēth)

8 Jehova ist gnädig und barmherzig,

Langsam zum Zorn und groß an liebender Güte.

ט (Tēth)

9 Jehova ist gut gegen alle,

Und seine Erbarmungen sind über alle seine Werke.

י (Jōdh)

10 All deine Werke werden dich lobpreisen, o Jehova,

Und deine Loyalgesinnten werden dich segnen.

כ (Kaph)

11 Von der Herrlichkeit deines Königtums werden sie sprechen,

Und von deiner Macht werden sie reden,

ל (Lamedh)

12 Um den Menschensöhnen seine Machttaten bekanntzumachen

Und die Herrlichkeit der Pracht seines Königtums.

מ (Mem)

13 Dein Königtum ist ein Königtum für alle unabsehbaren Zeiten,

Und deine Herrschaft währt durch alle sich folgenden Generationen hindurch.

ס (Ssamech)

14 Jehova stützt alle Fallenden

Und richtet auf alle Niedergebeugten.

ע (‛Ajin)

15 Auf dich schauen hoffnungsvoll die Augen aller,

Und du gibst ihnen ihre Speise zu seiner Zeit.

פ (Pe’)

16 Du öffnest deine Hand

Und sättigst das Begehren alles Lebenden.

צ (Zadhe)

17 Jehova ist gerecht in all seinen Wegen

Und loyal in all seinen Werken.

ק (Qōph)

18 Jehova ist nahe allen, die ihn anrufen,

Allen, die ihn in Wahrhaftigkeit anrufen.

ר (Rēsch)

19 Das Begehren derer, die ihn fürchten, wird er ausführen,

Und ihren Hilferuf wird er hören, und er wird sie retten.

ש (Schin)

20 Jehova behütet alle, die ihn lieben,

Aber alle Bösen wird er vertilgen.

ת (Taw)

21 Mein Mund wird den Lobpreis Jehovas reden;

Und alles Fleisch segne seinen heiligen Namen auf unabsehbare Zeit, ja für immer.

Die Psalmen

146 Preiset Jah!

Preise Jehova, o meine Seele.

2 Ich will Jehova zeit meines Lebens preisen.

Ich will meinem Gott Melodien spielen, solange ich bin.

3 Setzt euer Vertrauen nicht auf Edle

Noch auf den Sohn des Erdenmenschen, bei dem es keine Rettung gibt.

4 Sein Geist geht aus, er kehrt zurück zu seinem Erdboden;

An jenem Tag vergehen seine Gedanken tatsächlich.

5 Glücklich ist der, der den Gott Jakobs zu seiner Hilfe hat,

Dessen Hoffnung auf Jehova, seinen Gott, [gerichtet] ist,

6 Der Himmel und Erde gemacht hat,

Das Meer und alles, was darin ist,

Der Wahrhaftigkeit bewahrt auf unabsehbare Zeit,

7 Der für die Übervorteilten Gericht übt,

Der Brot gibt den Hungrigen.

Jehova macht die Gebundenen frei.

8 Jehova öffnet [die Augen der] Blinden;

Jehova richtet auf die Niedergebeugten;

Jehova liebt die Gerechten.

9 Jehova behütet die ansässigen Fremdlinge;

Dem vaterlosen Knaben und der Witwe hilft er auf,

Aber den Weg der Bösen krümmt er.

10 Jehova wird König sein auf unabsehbare Zeit,

Dein Gott, o Zion, für Generation um Generation.

Preiset Jah!

Die Psalmen

147 Preiset Jah,

Denn es ist gut, unserem Gott Melodien zu spielen;

Denn es ist lieblich — Lobpreis ziemt sich.

2 Jehova baut Jerusalem;

Die Versprengten Israels bringt er zusammen.

3 Er heilt, die gebrochenen Herzens sind,

Und verbindet ihre schmerzhaften Stellen.

4 Er zählt die Zahl der Sterne;

Sie alle ruft er mit [ihrem] Namen.

5 Unser Herr ist groß und ist reich an Macht;

Sein Verstand ist unermeßlich.

6 Jehova hilft den Sanftmütigen auf;

Er erniedrigt die Bösen zur Erde.

7 Singend antwortet Jehova mit Danksagung,

Spielt unserem Gott Melodien auf der Harfe,

8 IHM, der die Himmel mit Wolken bedeckt,

IHM, der Regen bereitet für die Erde,

IHM, der die Berge grünes Gras sprossen läßt.

9 Den Tieren gibt er ihre Nahrung,

Den jungen Raben, die fortwährend rufen.

10 Nicht an der Kraft des Rosses hat er [seine] Lust,

Noch findet er Gefallen an den Beinen des Mannes.

11 Jehova findet Gefallen an denen, die ihn fürchten,

An denen, die auf seine liebende Güte harren.

12 Lobe Jehova, o Jerusalem.

Preise deinen Gott, o Zion.

13 Denn er hat die Riegel deiner Tore stark gemacht;

Er hat deine Söhne in deiner Mitte gesegnet.

14 Er setzt Frieden in dein Gebiet;

Mit dem Fett des Weizens sättigt er dich unablässig.

15 Er sendet seine Rede zur Erde;

Mit Eile läuft sein Wort.

16 Er gibt Schnee wie Wolle;

Reif streut er so wie Asche.

17 Er wirft sein Eis wie Brocken.

Wer kann bestehen vor seiner Kälte?

18 Er sendet sein Wort aus und schmilzt sie.

Er läßt seinen Wind blasen;

Die Wasser rieseln.

19 Er tut sein Wort Jakob kund,

Seine Bestimmungen und seine richterlichen Entscheidungen Israel.

20 Er hat keiner anderen Nation so getan;

Und was [seine] richterlichen Entscheidungen betrifft, sie haben sie nicht gekannt.

Preiset Jah!

Die Psalmen

148 Preiset Jah!

Preist Jehova von den Himmeln her,

Preist ihn in den Höhen.

2 Preist ihn, ihr alle, seine Engel.

Preist ihn, ihr alle, sein Heer.

3 Preist ihn, Sonne und Mond.

Preist ihn, all ihr Sterne des Lichts.

4 Preist ihn, ihr Himmel der Himmel

Und ihr Wasser, die ihr über den Himmeln seid.

5 Mögen sie den Namen Jehovas preisen;

Denn er selbst gebot, und sie waren erschaffen.

6 Und er läßt sie für immer bestehen, auf unabsehbare Zeit.

Eine Bestimmung hat er gegeben, und sie wird nicht vergehen.

7 Preist Jehova von der Erde her,

Ihr Seeungetüme und all ihr Wassertiefen,

8 Du Feuer und Hagel, Schnee und dicker Rauch,

Du stürmischer Wind, der sein Wort vollzieht,

9 Ihr Berge und all ihr Hügel,

Ihr Fruchtbäume und all ihr Zedern,

10 Ihr wildlebenden Tiere und all ihr Haustiere,

Ihr Kriechtiere und geflügelten Vögel,

11 Ihr Könige der Erde und all ihr Völkerschaften,

Ihr Fürsten und all ihr Richter der Erde,

12 Ihr jungen Männer und auch ihr Jungfrauen,

Ihr alten Männer zusammen mit Knaben.

13 Mögen sie den Namen Jehovas preisen,

Denn sein Name allein ist unerreichbar hoch.

Seine Würde ist über Erde und Himmel.

14 Und er wird das Horn seines Volkes erhöhen,

Den Lobpreis all seiner Loyalgesinnten,

Der Söhne Israels, des Volkes, das ihm nahe ist.

Preiset Jah!

Sprüche

2 Mein Sohn, wenn du meine Reden annehmen und meine eigenen Gebote bei dir verwahren wirst, 2 indem du der Weisheit dein Ohr leihst, so daß du dein Herz dem Unterscheidungsvermögen zuneigst, 3 wenn du überdies nach Verständnis selbst rufst und zum Unterscheidungsvermögen deine Stimme erhebst, 4 wenn du danach fortwährend wie nach Silber suchst und du wie nach verborgenen Schätzen ständig danach forschst, 5 dann wirst du die Furcht Jehovas verstehen, und du wirst die wahre Erkenntnis Gottes finden. 6 Denn Jehova selbst gibt Weisheit; aus seinem Mund [kommen] Erkenntnis und Unterscheidungsvermögen. 7 Und für die Rechtschaffenen wird er praktische Weisheit aufbewahren; für die, die in unversehrter Lauterkeit wandeln, ist er ein Schild, 8 dadurch, daß die Pfade des Rechts eingehalten werden, und er wird den Weg seiner Loyalgesinnten behüten. 9 In diesem Fall wirst du Gerechtigkeit und Recht und Geradheit verstehen, die ganze Bahn des Guten.

10 Wenn Weisheit in dein Herz einkehrt und Erkenntnis selbst deiner eigenen Seele lieblich wird, 11 so ist es Denkvermögen, das stets über dich wachen wird, ja Unterscheidungsvermögen wird dich behüten, 12 um dich von dem schlechten Weg zu befreien, von dem Mann, der verkehrte Dinge redet, 13 von denen, die die Pfade der Geradheit verlassen, um auf den Wegen der Finsternis zu wandeln, 14 von denen, die sich freuen, Schlechtes zu tun, die über die Verkehrtheiten der Schlechtigkeit frohlocken, 15 denen, deren Pfade krumm sind und die in ihrem allgemeinen Lauf abwegig sind, 16 um dich von der fremden Frau zu befreien, von der Ausländerin, die ihre eigenen Reden glattgemacht hat, 17 die den vertrauten Freund ihrer Jugend verläßt und die sogar den Bund ihres Gottes vergessen hat. 18 Denn wahrlich, zum Tod hinab senkt sich ihr Haus, und hinab zu den im Tode Kraftlosen [führen] ihre Spuren. 19 Keine von denen, die Beziehungen mit ihr haben, werden zurückkehren, noch werden sie wieder auf die Pfade der Lebenden gelangen.

20 Der Zweck ist, daß du auf dem Weg der Guten wandelst und die Pfade der Gerechten einhältst. 21 Denn die Rechtschaffenen sind es, die auf der Erde weilen werden, und die Untadeligen sind es, die darauf übrigbleiben werden. 22 Was die Bösen betrifft, von der Erde werden sie weggetilgt; und die Treulosen, sie werden davon weggerissen.

Sprüche

3 Mein Sohn, mein Gesetz vergiß nicht, und meine Gebote möge dein Herz beobachten, 2 denn Länge der Tage und Jahre des Lebens und Frieden werden dir hinzugefügt werden. 3 Liebende Güte und Wahrhaftigkeit mögen dich nicht verlassen. Binde sie um deinen Hals. Schreibe sie auf die Tafel deines Herzens, 4 und finde so Gunst und gute Einsicht in den Augen Gottes und des Erdenmenschen. 5 Vertraue auf Jehova mit deinem ganzen Herzen, und stütze dich nicht auf deinen eigenen Verstand. 6 Beachte ihn auf all deinen Wegen, und er selbst wird deine Pfade gerademachen.

7 Werde nicht weise in deinen eigenen Augen. Fürchte Jehova, und weiche vom Bösen. 8 Möge es Heilung werden für deinen Nabel und Erquickung für deine Gebeine.

9 Ehre Jehova mit deinen wertvollen Dingen und mit den Erstlingen deines ganzen Ertrages. 10 Dann werden deine Vorratslager mit Überfluß gefüllt werden; und deine eigenen Kelterkufen werden von neuem Wein überfließen.

11 Die Zucht Jehovas, o mein Sohn, verwirf nicht; und seine Zurechtweisung widere dich nicht an, 12 denn wen Jehova liebt, den weist er zurecht, ja wie ein Vater einen Sohn, an dem er Gefallen findet.

13 Glücklich ist der Mensch, der Weisheit gefunden hat, und der Mensch, der Unterscheidungsvermögen erlangt, 14 denn sie als Gewinn zu haben ist besser, als Gewinn an Silber zu haben, und sie als Ertrag zu haben [besser] als selbst Gold. 15 Sie ist kostbarer als Korallen, und alle anderen Dinge, an denen du Lust hast, können ihr nicht gleichkommen. 16 Länge der Tage ist in ihrer Rechten; in ihrer Linken sind Reichtum und Herrlichkeit. 17 Ihre Wege sind Wege der Lieblichkeit, und all ihre Pfade sind Frieden. 18 Sie ist ein Baum des Lebens für die, die sie ergreifen, und die sie festhalten, sind glücklich zu nennen.

19 Jehova selbst hat in Weisheit die Erde gegründet. Er hat die Himmel mit Unterscheidungsvermögen fest erstellt. 20 Durch seine Erkenntnis wurden sogar die Wassertiefen gespalten, und die Wolkenhimmel träufeln fortwährend leichten Regen herab. 21 Mein Sohn, mögen sie nicht von deinen Augen weichen. Bewahre praktische Weisheit und Denkvermögen, 22 und sie werden sich als Leben für deine Seele und als Anmut für deinen Hals erweisen. 23 In diesem Fall wirst du auf deinem Weg in Sicherheit wandeln, und selbst dein Fuß wird nicht an irgend etwas anstoßen. 24 Wann immer du dich niederlegst, wirst du keinen Schrecken empfinden; und du wirst dich gewiß niederlegen, und dein Schlaf soll angenehm sein. 25 Du wirst dich nicht zu fürchten brauchen vor irgendeinem plötzlichen Schrecknis noch vor dem Sturm über die Bösen, weil er kommt. 26 Denn Jehova selbst wird sich in Wirklichkeit als deine Zuversicht erweisen, und er wird deinen Fuß bestimmt vor dem Fang bewahren.

27 Enthalte das Gute nicht denen vor, denen es gebührt, wann immer es in der Macht deiner Hand liegt, [es] zu tun. 28 Sprich nicht zu deinem Mitmenschen: „Geh und komm wieder, und morgen werde ich geben“, wenn du etwas bei dir hast. 29 Schmiede nichts Böses gegen deinen Mitmenschen, wenn er mit einem Gefühl der Sicherheit bei dir wohnt. 30 Zanke nicht mit einem Menschen ohne Ursache, wenn er dir nichts Böses angetan hat.

31 Werde nicht neidisch auf den Mann der Gewalttat, noch erwähle irgendeinen seiner Wege. 32 Denn wer auf Abwegen geht, ist für Jehova etwas Verabscheuungswürdiges, aber SEIN trauter Umgang ist mit den Rechtschaffenen. 33 Der Fluch Jehovas ist auf dem Haus des Bösen, aber den Aufenthaltsort der Gerechten segnet er. 34 Wenn es sich um Spötter handelt, wird er seinerseits spotten; aber den Sanftmütigen wird er Gunst erweisen. 35 Ehre ist das, was die Weisen besitzen werden, aber die Unvernünftigen erhöhen Unehre.

Sprüche

4 Hört, o Söhne, auf die Zucht eines Vaters, und merkt auf, um Verständnis kennenzulernen. 2 Denn gute Unterweisung ist es, was ich euch bestimmt geben werde. Mein Gesetz verlaßt nicht. 3 Denn ich erwies mich meinem Vater als ein wirklicher Sohn, als ein zarter und einziger vor meiner Mutter. 4 Und er pflegte mich zu unterweisen und zu mir zu sprechen: „Dein Herz halte meine Worte fest. Beobachte meine Gebote, und bleibe am Leben. 5 Erwirb Weisheit, erwirb Verständnis. Vergiß nicht, und wende dich nicht ab von den Reden meines Mundes. 6 Verlaß sie nicht, und sie wird dich bewahren. Liebe sie, und sie wird dich behüten. 7 Weisheit ist das Erste. Erwirb Weisheit; und mit allem, was du erwirbst, erwirb Verständnis. 8 Schätze sie hoch ein, und sie wird dich erhöhen. Sie wird dich verherrlichen, weil du sie umarmst. 9 Deinem Haupt wird sie einen Kranz der Anmut geben; eine Krone der Schönheit wird sie dir verleihen.“

10 Höre, mein Sohn, und nimm meine Reden an. Dann werden deiner Lebensjahre viele werden. 11 Im Weg der Weisheit will ich dich unterweisen; ich will dich in die Spuren der Geradheit treten lassen. 12 Wenn du wandelst, wird dein Schritt nicht eingeengt sein; und wenn du läufst, wirst du nicht straucheln. 13 Ergreife die Zucht; laß nicht ab. Behüte sie, denn sie ist dein Leben.

14 Den Pfad der Bösen betritt nicht, und wandle nicht geradewegs auf dem Weg der Schlechten. 15 Meide ihn, zieh nicht darauf einher; wende dich davon ab, und zieh weiter. 16 Denn sie schlafen nicht, es sei denn, sie verüben Schlechtes, und ihr Schlaf ist [ihnen] genommen, es sei denn, sie veranlassen jemand zu straucheln. 17 Denn sie haben sich mit dem Brot der Bosheit genährt, und den Wein der Gewalttaten trinken sie. 18 Aber der Pfad der Gerechten ist wie das glänzende Licht, das heller und heller wird, bis es voller Tag ist. 19 Der Weg der Bösen ist wie das Dunkel; sie haben nicht erkannt, worüber sie fortwährend straucheln.

20 Mein Sohn, merke doch auf meine Worte. Zu meinen Reden neige dein Ohr. 21 Mögen sie nicht aus deinen Augen weichen. Bewahre sie im Innern deines Herzens. 22 Denn sie sind Leben denen, die sie finden, und Gesundheit ihrem ganzen Fleisch. 23 Mehr als alles sonst, was zu behüten ist, behüte dein Herz, denn aus ihm sind die Quellen des Lebens. 24 Entferne von dir die Verkehrtheit der Rede; und das Verziehen der Lippen tu weit von dir weg. 25 Was deine Augen betrifft, geradeaus sollten sie schauen, ja deine eigenen blitzenden Augen sollten gerade vor dich hinschauen. 26 Ebne die Bahn deines Fußes, und all deine eigenen Wege seien gefestigt. 27 Biege weder nach rechts noch nach links ab. Entferne deinen Fuß von dem, was schlecht ist.

Sprüche

5 Mein Sohn, o merke doch auf meine Weisheit. Meinem Unterscheidungsvermögen neige dein Ohr, 2 um das Denkvermögen zu behüten, und deine Lippen mögen Erkenntnis bewahren.

3 Denn wie eine Honigwabe träufeln beständig die Lippen einer Fremden, und ihr Gaumen ist glatter als Öl. 4 Aber die Nachwirkung von ihr ist so bitter wie Wermut; sie ist so scharf wie ein zweischneidiges Schwert. 5 Ihre Füße steigen zum Tod hinab. Am Scheol haften ihre Schritte. 6 Den Pfad des Lebens betrachtet sie nicht. Ihre Bahnen sind irregegangen, sie weiß nicht [, wohin]. 7 Nun denn, ihr Söhne, hört auf mich, und wendet euch nicht ab von den Reden meines Mundes. 8 Halte deinen Weg fern von ihrer Seite, und komm dem Eingang ihres Hauses nicht nahe, 9 damit du nicht anderen deine Würde gibst noch deine Jahre dem, was grausam ist; 10 damit sich nicht Fremde mit deiner Kraft sättigen, noch die Dinge, die du mühsam erworben hast, im Haus eines Ausländers seien, 11 noch [daß] du künftig stöhnen müßtest, wenn es mit deinem Fleisch und deinem Organismus zu Ende geht. 12 Und du wirst sprechen müssen: „Wie habe ich Zucht gehaßt, und mein Herz hat ja Zurechtweisung mißachtet! 13 Und ich habe nicht auf die Stimme meiner Unterweiser gehört, und meinen Lehrern habe ich mein Ohr nicht geneigt. 14 Leicht bin ich inmitten der Versammlung und der Gemeinde in jede Art Schlechtigkeit geraten.“

15 Trinke Wasser aus deiner eigenen Zisterne und Rieselndes aus der Mitte deines eigenen Brunnens. 16 Sollten deine Quellen nach draußen zerstreut werden, auf die öffentlichen Plätze [deine] Wasserbäche? 17 Möge es sich erweisen, daß sie für dich allein sind und nicht für Fremde mit dir. 18 Möge sich dein Wasserquell als gesegnet erweisen, und freue dich mit der Ehefrau deiner Jugend, 19 einer liebenswerten Hindin und einer anmutigen Gemse. Ihre Brüste mögen dich zu allen Zeiten berauschen. Durch ihre Liebe mögest du fortwährend im Taumel sein. 20 Warum also solltest du, mein Sohn, mit einer Fremden im Taumel sein oder den Busen einer Ausländerin umarmen? 21 Denn die Wege des Mannes sind vor den Augen Jehovas, und er betrachtet alle seine Bahnen. 22 Seine eigenen Vergehungen werden den Bösen fangen, und in den Stricken seiner eigenen Sünde wird er gefaßt werden. 23 Er wird es sein, der sterben wird, weil keine Zucht da ist und [weil] er in der Fülle seiner Torheit irregeht.

Sprüche

6 Mein Sohn, wenn du Bürge geworden bist für deinen Mitmenschen, [wenn] du gar für den Fremden deinen Handschlag gegeben hast, 2 [wenn] du verstrickt worden bist durch die Reden deines Mundes, [wenn] du gefangen worden bist durch die Reden deines Mundes, 3 so unternimm dann dies, mein Sohn, und befreie dich, denn du bist in die Faust deines Mitmenschen gekommen: Geh, demütige dich, und bestürme deinen Mitmenschen eindringlich. 4 Gib deinen Augen keinen Schlaf noch deinen glänzenden Augen irgendwelchen Schlummer. 5 Befreie dich wie eine Gazelle aus der Hand und wie ein Vogel aus der Hand des Vogelfängers.

6 Geh zur Ameise, du Fauler; sieh ihre Wege, und werde weise. 7 Obwohl sie keinen Befehlshaber, Beamten oder Herrscher hat, 8 bereitet sie doch im Sommer ihre Speise; sie hat ja in der Ernte ihre Nahrungsvorräte eingesammelt. 9 Wie lange wirst du liegenbleiben, du Fauler? Wann wirst du von deinem Schlaf aufstehen? 10 Noch ein wenig Schlaf, noch ein wenig Schlummer, noch ein wenig Händefalten beim Liegenbleiben, 11 und deine Armut wird gewiß so kommen wie ein Wegelagerer und dein Mangel wie ein bewaffneter Mann.

12 Ein nichtsnutziger Mensch, ein schadenstiftender Mann, wandelt mit Verdrehtheit der Rede, 13 indem er mit seinem Auge zwinkert, mit seinem Fuß Zeichen gibt, mit seinen Fingern Andeutungen macht. 14 Verkehrtheit ist in seinem Herzen. Er schmiedet allezeit etwas Böses. Er entfesselt fortwährend nur Streitigkeiten. 15 Darum wird plötzlich sein Unheil kommen; in einem Augenblick wird er zerbrochen werden, und es wird keine Heilung geben.

16 Sechs Dinge gibt es, die Jehova wirklich haßt; ja sieben sind Dinge, verabscheuungswürdig für seine Seele: 17 hohe Augen, eine falsche Zunge und Hände, die unschuldiges Blut vergießen, 18 ein Herz, das schädliche Pläne schmiedet, Füße, die eilends zum Schlechten hinlaufen, 19 ein falscher Zeuge, der Lügen vorbringt, und jeder, der Streitigkeiten unter Brüdern entfesselt.

20 Beobachte, o mein Sohn, das Gebot deines Vaters, und verlaß nicht das Gesetz deiner Mutter. 21 Binde sie beständig auf dein Herz; knüpfe sie um deinen Hals. 22 Wenn du umherwandelst, wird es dich leiten; wenn du dich niederlegst, wird es dich behüten; und wenn du aufgewacht bist, wird es sich mit dir befassen. 23 Denn das Gebot ist eine Leuchte, und das Gesetz ist ein Licht, und die Zurechtweisungen der Zucht sind der Weg des Lebens, 24 um dich vor der schlechten Frau zu behüten, vor der Glätte der Zunge der Ausländerin. 25 Begehre in deinem Herzen nicht ihre Schönheit, und möge sie dich mit ihren glänzenden Augen nicht einnehmen, 26 denn um einer Prostituierten willen [kommt man herunter] bis auf einen runden Laib Brot; was aber die Frau eines [anderen] Mannes betrifft, sie jagt sogar einer kostbaren Seele nach. 27 Kann ein Mann Feuer in seinem Busen zusammenscharren, ohne daß seine Kleider verbrannt werden? 28 Oder kann ein Mann auf Kohlen wandeln, und seine Füße selbst würden nicht versengt? 29 Ebenso bei irgendeinem, der Beziehungen mit der Frau seines Mitmenschen hat: Keiner, der sie berührt, wird straflos bleiben. 30 Man verachtet einen Dieb nicht, bloß weil er Diebstahl begeht, um seine Seele zu füllen, wenn er hungrig ist. 31 Wenn aber ertappt, wird er es siebenfach ersetzen; alle wertvollen Dinge seines Hauses wird er geben. 32 Wer mit einer Frau Ehebruch begeht, dem mangelt es an Herz; wer es tut, bringt seine eigene Seele ins Verderben. 33 Plage und Unehre wird er finden, und seine Schmach, sie wird nicht ausgetilgt werden. 34 Denn die Wut eines kräftigen Mannes ist Eifersucht, und er wird nicht Mitleid bekunden am Tag der Rache. 35 Er wird keine Rücksicht nehmen auf irgendeine Art Lösegeld, noch wird er sich bereitwillig zeigen, ungeachtet, wie groß du das Geschenk machst.

Sprüche

7 Mein Sohn, behalte meine Reden, und meine Gebote mögest du bei dir verwahren. 2 Bewahre meine Gebote, und bleibe am Leben, und mein Gesetz wie die Pupille deiner Augen. 3 Binde sie an deine Finger, und schreibe sie auf die Tafel deines Herzens. 4 Sprich zur Weisheit: „Du bist meine Schwester“; und [das] Verständnis mögest du „Verwandte“ nennen, 5 um dich vor der fremden Frau zu behüten, vor der Ausländerin, die ihre eigenen Reden glattgemacht hat. 6 Denn am Fenster meines Hauses blickte ich durch mein Gitterwerk hinab, 7 um auf die Unerfahrenen zu spähen. Mit Interesse bemerkte ich unter den Söhnen einen jungen Mann, dem es an Herz mangelte, 8 der auf der Straße dahinging, in der Nähe ihrer Ecke, und den Weg zu ihrem Haus beschreitet er 9 in der Dämmerung, am Abend des Tages, beim Nahen der Nacht und des Dunkels. 10 Und siehe, eine Frau kam ihm entgegen im Gewand einer Prostituierten und listigen Herzens. 11 Sie ist ungestüm und störrisch. Ihre Füße verweilen nicht in ihrem Haus. 12 Bald ist sie draußen, bald ist sie auf den öffentlichen Plätzen, und in der Nähe jeder Ecke liegt sie auf der Lauer. 13 Und sie hat ihn fest erfaßt und ihm einen Kuß gegeben. Sie hat ein dreistes Gesicht aufgesetzt, und sie beginnt zu ihm zu sagen:

14 „Gemeinschaftsschlachtopfer lagen mir ob. Heute habe ich meine Gelübde bezahlt. 15 Darum bin ich ausgegangen, dir entgegen, um dein Angesicht zu suchen, damit ich dich finde. 16 Mit Decken habe ich meinen Diwan schön bedeckt, mit bunten Sachen, Leinen aus Ägypten. 17 Ich habe mein Bett mit Myrrhe, Aloe und Zimt besprengt. 18 Komm doch, wir wollen uns an Liebe satt trinken bis zum Morgen; laß uns doch einander mit Liebkosungen erfreuen. 19 Denn der Ehemann ist nicht in seinem Haus; er ist auf eine Reise in die Ferne gegangen. 20 Einen Geldbeutel hat er in seine Hand genommen. Am Tag des Vollmonds wird er nach Hause kommen.“

21 Sie hat ihn durch die Fülle ihrer Überredung verleitet. Durch die Glätte ihrer Lippen verführt sie ihn. 22 Ganz plötzlich geht er ihr nach wie ein Stier, der sogar zur Schlachtung kommt, und gerade wie gefesselt zur Züchtigung eines Törichten, 23 bis ein Pfeil seine Leber zerspaltet, so wie ein Vogel in die Falle eilt, und er hat nicht gewußt, daß es um seine Seele selbst geht.

24 Und nun, o Söhne, hört auf mich, und merkt auf die Reden meines Mundes. 25 Möge dein Herz nicht zu ihren Wegen abweichen. Irre nicht ab auf ihre Pfade. 26 Denn viele sind der Erschlagenen, die sie fällte, und zahlreich sind alle von ihr Getöteten. 27 Die Wege zum Scheol sind ihr Haus; sie führen hinab zu den Innenkammern des Todes.

Sprüche

8 Ruft nicht [die] Weisheit unablässig, und läßt nicht [das] Unterscheidungsvermögen ständig seine Stimme erschallen? 2 Oben auf den Höhen, am Weg, an der Kreuzung der Pfade hat sie sich aufgestellt. 3 Zur Seite der Tore, an der Mündung der Stadt, am Eingang der Pforten ruft sie fortgesetzt laut:

4 „Zu euch, o Männer, rufe ich, und meine Stimme ergeht an die Menschensöhne. 5 O Unerfahrene, versteht Klugheit; und ihr Unvernünftigen, versteht [das] Herz. 6 Hört zu, denn es sind Dinge von erster Wichtigkeit, über die ich rede, und zu Geradheit öffnen sich meine Lippen. 7 Denn mein Gaumen äußert die Wahrheit mit gedämpftem Ton; und Bosheit ist etwas Verabscheuungswürdiges für meine Lippen. 8 Alle Reden meines Mundes sind in Gerechtigkeit [gesprochen]. Unter ihnen ist nichts Verdrehtes oder Verkehrtes. 9 Sie alle sind gerade für den, der Unterscheidungsvermögen hat, und recht für die, die Erkenntnis finden. 10 Nehmt meine Zucht an und nicht Silber und Erkenntnis lieber als auserlesenes Gold. 11 Denn Weisheit ist besser als Korallen, und selbst alle anderen Dinge, an denen man Lust hat, können ihr nicht gleichkommen.

12 Ich, [die] Weisheit, ich habe bei [der] Klugheit geweilt, und ich finde auch die Erkenntnis des Denkvermögens. 13 Die Furcht Jehovas bedeutet das Böse hassen. Selbsterhöhung und Stolz und den schlechten Weg und den verkehrten Mund habe ich gehaßt. 14 Bei mir ist Rat und praktische Weisheit. Ich — das Verständnis; bei mir ist Macht. 15 Durch mich regieren fortwährend selbst Könige, und hohe Amtspersonen verordnen ständig Gerechtigkeit. 16 Durch mich herrschen selbst Fürsten fortwährend als Fürsten, und Edle richten alle in Gerechtigkeit. 17 Ich liebe, die mich lieben, und die nach mir suchen, finden mich. 18 Reichtum und Herrlichkeit sind bei mir, erbliche Werte und Gerechtigkeit. 19 Mein Fruchtertrag ist besser als Gold, ja als geläutertes Gold, und mein Ertrag als auserlesenes Silber. 20 Auf dem Pfad der Gerechtigkeit wandle ich, mitten auf den Pfaden des Rechts, 21 um die mich Liebenden beständiges Gut in Besitz nehmen zu lassen; und ihre Vorratshäuser halte ich gefüllt.

22 Jehova selbst brachte mich als den Anfang seines Weges hervor, als das früheste seiner Werke vor alters. 23 Von unabsehbarer Zeit her war ich eingesetzt, von Anbeginn, von den Vorzeiten der Erde. 24 Als es keine Wassertiefen gab, wurde ich wie mit Wehen hervorgebracht, als es keine Quellen gab, wasserschwer. 25 Ehe die Berge selbst eingesenkt worden waren, vor den Hügeln wurde ich wie mit Wehen hervorgebracht, 26 als er die Erde und die offenen Räume und den ersten Teil der Staubmassen des ertragfähigen Landes noch nicht gemacht hatte. 27 Als er die Himmel bereitete, war ich da; als er einen Kreis über der Fläche der Wassertiefe festsetzte, 28 als er die Wolkenmassen droben festigte, als er die Quellen der Wassertiefe stark werden ließ, 29 als er dem Meer seine Verordnung festsetzte, daß die Wasser selbst seinen Befehl nicht überschreiten sollten, als er die Grundfesten der Erde verordnete, 30 da wurde ich neben ihm zum Werkmeister, und ich wurde der, den er Tag für Tag besonders liebhatte, während ich allezeit vor ihm fröhlich war, 31 fröhlich über das ertragfähige Land seiner Erde; und die Dinge, die mir lieb waren, waren bei den Menschensöhnen.

32 Und nun, o Söhne, hört auf mich; ja glücklich sind die, die meine Wege einhalten. 33 Hört auf Zucht, und werdet weise, und bekundet keine Nachlässigkeit. 34 Glücklich ist der Mensch, der auf mich hört, indem er Tag für Tag an meinen Türen wacht, indem er an den Pfosten meiner Eingänge Wache hält. 35 Denn wer mich findet, wird bestimmt Leben finden und erlangt Wohlwollen von Jehova. 36 Wer mich aber verfehlt, tut seiner Seele Gewalt an; alle, die mich aufs tiefste hassen, die sind es, die tatsächlich den Tod lieben.“

Sprüche

9 Wahre Weisheit hat ihr Haus gebaut; sie hat ihre sieben Säulen ausgehauen. 2 Sie hat ihre Fleischschlachtung veranstaltet; sie hat ihren Wein gemischt; mehr als das, sie hat ihren Tisch hergerichtet. 3 Sie hat ihre Dienerinnen ausgesandt, damit sie oben auf den Höhen der Stadt rufen lasse: 4 „Wer immer unerfahren ist, er wende sich hierher.“ Wem immer es an Herz mangelt — sie hat zu ihm gesagt: 5 „Kommt, nährt euch von meinem Brot, und habt daran teil, den Wein zu trinken, den ich gemischt habe. 6 Verlaßt die Unerfahrenen, und bleibt am Leben, und wandelt geradeaus auf dem Weg des Verständnisses.“

7 Wer den Spötter rügt, holt für sich Unehre, und wer einem Bösen eine Zurechtweisung erteilt — ein Makel an ihm. 8 Weise einen Spötter nicht zurecht, damit er dich nicht haßt. Erteile einem Weisen eine Zurechtweisung, und er wird dich lieben. 9 Gib einem Weisen, und er wird noch weiser werden. Verleihe Erkenntnis einem Gerechten, und er wird an Gelehrsamkeit zunehmen.

10 Die Furcht Jehovas ist der Weisheit Anfang, und den Heiligsten erkennen, das ist Verständnis. 11 Denn durch mich werden deiner Tage viele werden, und Jahre des Lebens werden dir hinzugefügt werden. 12 Wenn du weise geworden bist, bist du zu deinen eigenen Gunsten weise geworden; und wenn du gespottet hast, wirst du [es] tragen, nur du allein.

13 Eine unvernünftige Frau ist ungestüm. Sie ist [die] Einfalt selbst und hat schließlich überhaupt nichts gewußt. 14 Und sie hat sich an den Eingang ihres Hauses gesetzt, auf einen Sitz, [auf] die Höhen der Stadt, 15 um denen zuzurufen, die des Weges vorüberziehen, denen, die auf ihren Pfaden geradeaus gehen: 16 „Wer immer unerfahren ist, er wende sich hierher.“ Und wem immer es an Herz mangelt — sie hat auch zu ihm gesprochen: 17 „Gestohlene Wasser, sie sind süß, und heimlich [gegessenes] Brot — es ist lieblich.“ 18 Aber er hat nicht erkannt, daß die im Tode Kraftlosen dort sind, daß sich die von ihr Hereingerufenen an den tiefen Orten des Scheols befinden.

Sprüche

10 Sprüche Salomos.

Ein weiser Sohn ist der, der einen Vater erfreut, und ein unvernünftiger Sohn ist der Kummer seiner Mutter. 2 Die Schätze des Bösen werden von keinem Nutzen sein, Gerechtigkeit aber ist das, was vom Tod befreien wird. 3 Jehova wird die Seele des Gerechten nicht hungern lassen, aber die Gier der Bösen wird er wegstoßen.

4 Wer mit lässiger Hand arbeitet, wird wenig Mittel haben, aber die Hand des Fleißigen wird jemand reich machen.

5 Der einsichtig handelnde Sohn sammelt während der Sommerzeit ein; der schändlich handelnde Sohn ist während der Ernte in tiefem Schlaf.

6 Segnungen sind für das Haupt des Gerechten, aber was den Mund der Bösen betrifft, er deckt Gewalttat zu. 7 Die Erinnerung an den Gerechten ist zum Segen, der Name der Bösen aber wird verwesen.

8 Wer weisen Herzens ist, wird Gebote annehmen, aber wer törichter Lippen ist, wird niedergetreten werden.

9 Wer in unversehrter Lauterkeit wandelt, wird in Sicherheit wandeln, aber wer seine Wege krümmt, wird sich zu erkennen geben.

10 Wer mit seinem Auge zwinkert, wird Schmerz verursachen, und wer törichter Lippen ist, wird niedergetreten werden. 11 Der Mund des Gerechten ist ein Quell des Lebens; was aber den Mund der Bösen betrifft, er deckt Gewalttat zu.

12 Haß ist das, was Streitigkeiten erregt, aber Liebe deckt sogar alle Übertretungen zu.

13 Auf den Lippen des Verständigen wird Weisheit gefunden, aber die Rute ist für den Rücken dessen, dem es an Herz mangelt.

14 Die Weisen sind es, die Erkenntnis aufbewahren, aber der Mund des Törichten [ist dem] Verderben nahe.

15 Die wertvollen Dinge eines Reichen sind seine starke Stadt. Das Verderben der Geringen ist ihre Armut.

16 Die Tätigkeit des Gerechten gereicht zum Leben; der Ertrag des Bösen gereicht zur Sünde.

17 Wer sich an Zucht hält, ist ein Pfad zum Leben, wer aber Zurechtweisung verläßt, veranlaßt zum Umherirren.

18 Wo einer ist, der Haß zudeckt, da sind Lippen der Falschheit, und wer einen schlechten Bericht vorbringt, ist unvernünftig.

19 Bei der Menge von Worten fehlt Übertretung nicht, wer aber seine Lippen in Schach hält, handelt verständig.

20 Die Zunge des Gerechten ist auserlesenes Silber; das Herz des Bösen ist wenig wert.

21 Die Lippen des Gerechten sind es, die fortwährend viele weiden, aber die Törichten sterben weiterhin aus Mangel an Herz.

22 Der Segen Jehovas — er macht reich, und keinen Schmerz fügt er ihm hinzu.

23 Dem Unvernünftigen ist das Verüben von Zügellosigkeit wie ein Spiel, Weisheit aber ist für den Mann von Unterscheidungsvermögen.

24 Das Schrecknis für den Bösen — das wird über ihn kommen; aber das Begehren der Gerechten wird gewährt werden. 25 Wie wenn der Sturmwind vorüberzieht, so ist der Böse nicht mehr; aber der Gerechte ist ein fester Grund auf unabsehbare Zeit.

26 Wie Essig für die Zähne und wie Rauch für die Augen, so ist der Faule denen, die ihn aussenden.

27 Die Furcht Jehovas, sie wird Tage hinzufügen, aber die Jahre der Bösen, sie werden verkürzt werden.

28 Die Erwartung der Gerechten ist Freude, aber selbst die Hoffnung der Bösen wird zugrunde gehen.

29 Der Weg Jehovas ist eine Feste für den Untadeligen, aber [das] Verderben ist für diejenigen, die Schädliches treiben.

30 Was den Gerechten betrifft, auf unabsehbare Zeit wird er nicht zum Wanken gebracht werden; was aber die Bösen betrifft, sie werden nicht weiterhin auf der Erde weilen.

31 Der Mund des Gerechten — er trägt die Frucht der Weisheit, aber die Zunge der Verkehrtheit wird abgeschnitten werden.

32 Die Lippen des Gerechten — sie werden Wohlwollen kennenlernen, aber der Mund der Bösen ist Verkehrtheit.

Sprüche

11 Eine betrügerische Waage ist für Jehova etwas Verabscheuungswürdiges, aber ein vollständiger Gewichtsstein ist ihm wohlgefällig.

2 Ist Vermessenheit gekommen? Dann wird Unehre kommen; aber Weisheit ist bei den Bescheidenen.

3 Die unversehrte Lauterkeit der Rechtschaffenen ist das, was sie führt, aber Verdrehtheit bei den treulos Handelnden wird sie verheeren.

4 Wertvolle Dinge werden am Tag des Zornausbruchs von keinem Nutzen sein, Gerechtigkeit aber wird vom Tod befreien.

5 Die Gerechtigkeit des Untadeligen ist das, was seinen Weg gerademachen wird, in seiner Bosheit aber wird der Böse fallen. 6 Die Gerechtigkeit der Rechtschaffenen ist das, was sie befreien wird, aber die treulos Handelnden werden durch ihre Gier gefangen werden.

7 Wenn ein böser Mensch stirbt, geht [seine] Hoffnung zugrunde; und auch auf Kraftfülle [gegründete] Erwartung ist zugrunde gegangen.

8 Der Gerechte wird sogar der Bedrängnis entrissen, und der Böse kommt statt seiner hinein.

9 Durch [seinen] Mund bringt der Abtrünnige seinen Mitmenschen ins Verderben, aber durch Erkenntnis werden die Gerechten befreit.

10 Wegen der Güte der Gerechten ist eine Stadt in gehobener Stimmung, aber wenn die Bösen umkommen, gibt es einen Jubelruf.

11 Wegen des Segens der Rechtschaffenen steht eine Stadt erhaben da, aber wegen des Mundes der Bösen wird sie niedergerissen.

12 Wem es an Herz mangelt, der hat seinen eigenen Mitmenschen verachtet, aber der Mann von umfassendem Unterscheidungsvermögen ist einer, der stillschweigt.

13 Wer als Verleumder umhergeht, deckt vertraulich Gesprochenes auf, wer aber treuen Geistes ist, deckt eine Sache zu.

14 Wenn keine geschickte Lenkung da ist, kommt das Volk zu Fall; aber Rettung gibt es bei der Menge der Ratgeber.

15 Es wird jemandem ganz bestimmt schlecht ergehen, wenn er für einen Fremden Bürge geworden ist, aber wer Handschlag haßt, bleibt sorgenfrei.

16 Eine Frau von Anmut ist die, die Herrlichkeit erlangt; aber die Tyrannen ihrerseits erlangen Reichtum.

17 Ein Mann von liebender Güte handelt mit seiner eigenen Seele auf eine sich lohnende Weise, aber der Grausame bringt seinen eigenen Organismus in Verruf.

18 Der Böse schafft sich falschen Lohn, wer aber Gerechtigkeit sät, wahre Verdienste.

19 Wer für Gerechtigkeit feststeht, hat Aussicht auf Leben, wer aber Schlechtem nachjagt, dessen Aussicht ist sein eigener Tod.

20 Die verkehrten Herzens sind, sind für Jehova etwas Verabscheuungswürdiges, aber die auf [ihrem] Weg Untadeligen sind sein Wohlgefallen.

21 Obwohl Hand zu Hand sein mag, wird eine schlechte Person nicht ungestraft ausgehen; aber die Nachkommen der Gerechten werden gewiß entrinnen.

22 Wie ein goldener Nasenring im Rüssel eines Schweines, so ist eine Frau, die schön ist, sich aber von Verständigkeit abwendet.

23 Das Begehren der Gerechten ist sicherlich gut; die Hoffnung der Bösen ist Zornausbruch.

24 Da ist einer, der ausstreut und doch noch mehr bekommt, auch einer, der sich von dem, was recht ist, zurückhält, aber es gereicht nur zum Mangel.

25 Die freigebige Seele wird selbst fett gemacht werden, und wer [andere] reichlich tränkt, wird auch selbst reichlich getränkt werden.

26 Wer Getreide zurückhält — das Volk wird ihn verwünschen, aber Segen gibt es für das Haupt dessen, der es kaufen läßt.

27 Wer nach Gutem ausschaut, wird fortwährend Wohlwollen suchen; was aber den betrifft, der nach Schlechtem forscht, über ihn wird es kommen.

28 Wer auf seinen Reichtum vertraut — er selbst wird fallen; doch so wie Laub werden die Gerechten sprießen.

29 Was jemand betrifft, der sein eigenes Haus in Verruf bringt, er wird vom Wind Besitz ergreifen; und ein Törichter wird ein Knecht dessen sein, der weisen Herzens ist.

30 Der Fruchtertrag des Gerechten ist ein Baum des Lebens, und wer Seelen gewinnt, ist weise.

31 Siehe! Der Gerechte — auf der Erde wird ihm vergolten werden, wieviel mehr so dem Bösen und dem Sünder!

Sprüche

12 Wer Zucht liebt, der liebt Erkenntnis, wer aber Zurechtweisung haßt, ist vernunftlos.

2 Der Gute erlangt Wohlgefallen von Jehova, aber den Mann von [bösen] Ideen erklärt er für böse.

3 Kein Mensch wird durch Bosheit feststehen; was aber die Wurzelgrundlage der Gerechten betrifft, sie wird nicht zum Wanken gebracht werden.

4 Eine tüchtige Frau ist eine Krone für ihren Besitzer, aber wie Fäulnis in seinem Gebein ist die, die schändlich handelt.

5 Die Gedanken der Gerechten sind [das] Recht; die Steuerung durch die Bösen ist Trug.

6 Die Worte der Bösen sind ein Lauern auf Blut, aber der Mund der Rechtschaffenen wird sie befreien.

7 Es gibt einen Umsturz der Bösen, und sie sind nicht mehr, aber das Haus der Gerechten, es wird stehenbleiben.

8 Wegen seines Mundes der Verständigkeit wird ein Mann gepriesen, doch einer, der verdrehten Herzens ist, wird in Verachtung geraten.

9 Besser ist der, der geringgeachtet wird, aber einen Knecht hat, als der, der sich selbst verherrlicht, doch des Brotes ermangelt.

10 Der Gerechte sorgt für die Seele seines Haustiers, aber die Erbarmungen der Bösen sind grausam.

11 Wer sein Land bebaut, wird selbst mit Brot gesättigt werden, wer aber wertlosen Dingen nachjagt, dem mangelt es an Herz.

12 Der Böse hat den mit dem Netz gefangenen Raub schlechter Menschen begehrt; was aber die Wurzel der Gerechten betrifft, sie ist ergiebig.

13 Durch die Übertretung der Lippen verstrickt sich der Böse, aber der Gerechte gelangt aus der Bedrängnis hinaus.

14 Von dem Fruchtertrag des Mundes eines Mannes wird er mit Gutem gesättigt, und das Tun der Hände eines Menschen, es wird zu ihm zurückkehren.

15 Der Weg des Törichten ist recht in seinen eigenen Augen, aber wer auf Rat hört, ist weise.

16 Eine törichte Person ist die, die ihren Verdruß am [selben] Tag bekanntgibt, aber der Kluge deckt eine Unehre zu.

17 Wer Treue zum Ausdruck bringt, wird mitteilen, was gerecht ist, ein falscher Zeuge aber Trug.

18 Da ist einer, der gedankenlos redet wie mit Schwertstichen, aber die Zunge der Weisen ist Heilung.

19 Die Lippe der Wahrheit ist es, die für immer gefestigt wird, aber die Zunge der Falschheit währt nur einen Augenblick lang.

20 Trug ist im Herzen derer, die Unheil schmieden, die aber zum Frieden raten, haben Freude.

21 Nichts Schädliches wird dem Gerechten widerfahren, aber die Bösen sind es, die gewiß voller Unglück sein werden.

22 Falsche Lippen sind für Jehova etwas Verabscheuungswürdiges, die aber in Treue handeln, sind ihm wohlgefällig.

23 Ein kluger Mensch verhüllt Erkenntnis, das Herz der Unvernünftigen aber ruft Torheit aus.

24 Die Hand der Fleißigen ist die, die herrschen wird, aber die lässige Hand wird zwangsarbeitspflichtig werden.

25 Angstvolle Besorgtheit im Herzen eines Mannes wird es niederbeugen, aber das gute Wort erfreut es.

26 Der Gerechte kundschaftet seine eigene Weide aus, aber der Weg der Bösen, der läßt sie umherirren.

27 Lässigkeit wird jemandes Wild nicht aufscheuchen, aber der Fleißige ist eines Menschen kostbares Vermögen.

28 Auf dem Pfad der Gerechtigkeit ist Leben, und die Reise auf ihrem gebahnten Pfad bedeutet keinen Tod.

Sprüche

13 Ein Sohn ist weise, wo es die Zucht eines Vaters gibt, der Spötter aber hat nicht auf Schelte gehört.

2 Von dem Fruchtertrag seines Mundes wird ein Mann Gutes essen, aber die Seele derer, die treulos handeln, sie ist Gewalttat.

3 Wer seinen Mund behütet, bewahrt seine Seele. Wer seine Lippen aufsperrt — dem wird es zum Verderben.

4 Der Faule zeigt sich begehrlich, aber seine Seele [hat] nichts. Doch die Seele der Fleißigen, sie wird fett gemacht werden.

5 Ein falsches Wort ist das, was der Gerechte haßt, aber die Bösen handeln schändlich und bereiten sich Schimpf.

6 Gerechtigkeit ihrerseits behütet den, der arglos ist auf seinem Weg, aber Bosheit ist das, was den Sünder stürzt.

7 Es gibt einen, der sich als reich ausgibt, und doch hat er gar nichts; da ist einer, der sich als minderbemittelt ausgibt, und doch [hat er] viele wertvolle Dinge.

8 Das Lösegeld für eines Mannes Seele ist sein Reichtum, der Minderbemittelte aber hat kein Schelten gehört.

9 Das Licht der Gerechten ist es, das sich freuen wird; aber die Leuchte der Bösen — sie wird ausgelöscht werden.

10 Durch Vermessenheit verursacht man nur Streit, aber bei denen, die sich miteinander beraten, ist Weisheit.

11 Wertvolle Dinge, die von Nichtigem herrühren, vermindern sich, wer aber mit der Hand sammelt, der bewirkt Mehrung.

12 Hinausgeschobene Erwartung macht das Herz krank, aber das Begehrte ist ein Baum des Lebens, wenn es wirklich kommt.

13 Wer das Wort verachtet hat, von ihm wird ein [Schuldner]pfand genommen werden; aber wer das Gebot fürchtet, der wird belohnt werden.

14 Das Gesetz des Weisen ist ein Quell des Lebens, um jemand von den Schlingen des Todes wegzuwenden.

15 Gute Einsicht, sie verleiht Gunst, aber der Weg derer, die treulos handeln, ist holprig.

16 Jeder Kluge wird mit Kenntnis handeln, aber der Unvernünftige wird Torheit ausbreiten.

17 Ein Bote, der böse ist, wird ins Schlechte verfallen, aber ein treuer Gesandter ist Heilung.

18 Wer Zucht unbeachtet läßt, [kommt zu] Armut und Unehre, aber wer Zurechtweisung bewahrt, der wird geehrt.

19 Ein Begehren, wenn verwirklicht, ist der Seele angenehm; aber für die Unvernünftigen ist es etwas Verabscheuungswürdiges, von Schlechtem zu weichen.

20 Wer mit Weisen wandelt, wird weise werden, wer sich aber mit den Unvernünftigen einläßt, dem wird es schlecht ergehen.

21 Die Sünder sind es, die das Unglück verfolgt, aber die Gerechten sind es, die das Gute belohnt.

22 Ein Guter wird Söhnen von Söhnen ein Erbe hinterlassen, und das Vermögen des Sünders ist etwas für den Gerechten Aufbewahrtes.

23 Das gepflügte Land von Minderbemittelten [trägt] reichlich Nahrung, aber da ist einer, der aus Mangel an Rechtlichkeit weggerafft wird.

24 Wer seine Rute zurückhält, haßt seinen Sohn, wer ihn aber liebt, der sucht ihn sicherlich heim mit Züchtigung.

25 Der Gerechte ißt bis zur Sättigung seiner Seele, aber der Bauch der Bösen wird leer sein.

Sprüche

14 Die wahrhaft weise Frau hat ihr Haus aufgebaut, aber die törichte reißt es mit ihren eigenen Händen nieder.

2 Wer in seiner Geradheit wandelt, fürchtet Jehova, aber der in seinen Wegen Verkehrte verachtet IHN.

3 Im Mund des Törichten ist die Rute des Hochmuts, aber die Lippen der Weisen behüten sie.

4 Wo keine Rinder sind, ist die Krippe rein, aber reichlich ist der Ernteertrag durch die Kraft eines Stieres.

5 Ein treuer Zeuge ist einer, der nicht lügen wird, aber ein falscher Zeuge bringt lediglich Lügen vor.

6 Der Spötter hat Weisheit zu finden gesucht, und da ist keine; doch für den Verständigen ist Erkenntnis etwas Leichtes.

7 Geh hinweg von dem unvernünftigen Mann, denn du wirst gewiß nicht die Lippen der Erkenntnis bemerken.

8 Die Weisheit des Klugen ist, seinen Weg zu verstehen, aber die Torheit der Unvernünftigen ist Trug.

9 Töricht sind die, die Schuld verspotten, aber unter den Rechtschaffenen gibt es Übereinstimmung.

10 Das Herz weiß um die Bitterkeit von jemandes Seele, und in seine Freude wird sich kein Fremder einmischen.

11 Das Haus der Bösen wird vertilgt werden, aber das Zelt der Rechtschaffenen wird blühen.

12 Es gibt einen Weg, der vor einem Mann gerade ist, aber sein Ende sind danach die Wege des Todes.

13 Auch beim Lachen kann das Herz Schmerz empfinden; und Kummer ist das, worin Freude endet.

14 Wer treulosen Herzens ist, wird von den Folgen seiner eigenen Wege satt werden, der gute Mann aber von den Folgen seiner Handlungsweise.

15 Ein Unerfahrener glaubt jedem Wort, aber der Kluge achtet auf seine Schritte.

16 Der Weise fürchtet sich und wendet sich von Schlechtem ab, der Unvernünftige aber gerät in heftigen Zorn und ist voller Selbstvertrauen.

17 Wer schnell ist zum Zorn, wird Torheit begehen, aber der Mann von Denkvermögen wird gehaßt.

18 Die Unerfahrenen werden gewiß von Torheit Besitz ergreifen, aber die Klugen werden Erkenntnis als Kopfschmuck tragen.

19 Schlechte Menschen werden sich vor den Guten niederbeugen müssen und die bösen Menschen an den Toren des Gerechten.

20 Selbst für seinen Mitmenschen ist ein Minderbemittelter ein Gegenstand des Hasses, aber des Reichen Freunde sind viele.

21 Wer seinen eigenen Mitmenschen verachtet, sündigt, aber glücklich ist, wer den Niedergedrückten Gunst erweist.

22 Werden nicht die, die Unheil ersinnen, irregehen? Aber liebende Güte und Wahrhaftigkeit gibt es hinsichtlich derer, die Gutes ersinnen.

23 Durch jederlei Mühe ergibt sich ein Vorteil, aber bloßes Lippenwort [führt] zum Mangel.

24 Die Krone der Weisen ist ihr Reichtum; die Torheit der Unvernünftigen ist Torheit.

25 Ein wahrhaftiger Zeuge befreit Seelen, ein trügerischer aber bringt nur Lügen vor.

26 In der Furcht Jehovas liegt ein starkes Vertrauen, und für seine Söhne wird es eine Zuflucht geben.

27 Die Furcht Jehovas ist ein Born des Lebens, um sich abzuwenden von den Schlingen des Todes.

28 In der Menge des Volkes besteht eines Königs Schmuck, aber der Mangel an Bevölkerung ist das Verderben einer hohen Amtsperson.

29 Wer langsam ist zum Zorn, hat Fülle von Unterscheidungsvermögen, wer aber ungeduldig ist, erhöht Torheit.

30 Ein gelassenes Herz ist das Leben des fleischlichen Organismus, Eifersucht aber ist Fäulnis für das Gebein.

31 Wer den Geringen übervorteilt, hat seinen Erschaffer geschmäht, wer aber dem Armen Gunst erweist, verherrlicht IHN.

32 Wegen seiner Schlechtigkeit wird der Böse niedergestoßen werden, aber der Gerechte wird in seiner unversehrten Lauterkeit Zuflucht finden.

33 Im Herzen des Verständigen ruht Weisheit, und inmitten der Unvernünftigen wird sie bekannt.

34 Gerechtigkeit ist das, was eine Nation erhöht, aber Sünde ist etwas Schändliches für Völkerschaften.

35 Ein König hat Wohlgefallen an dem Knecht, der mit Einsicht handelt, aber sein Zornausbruch erfolgt gegen den schändlich Handelnden.

Sprüche

15 Eine Antwort, wenn milde, wendet Grimm ab, aber ein Wort, das Schmerz verursacht, läßt Zorn aufkommen.

2 Die Zunge der Weisen tut Gutes mit Erkenntnis, aber der Mund der Unvernünftigen sprudelt Torheit hervor.

3 Die Augen Jehovas sind an jedem Ort, überwachen die Schlechten und die Guten.

4 Die Gelassenheit der Zunge ist ein Baum des Lebens, aber Verdrehtheit an ihr bedeutet Zusammenbruch im Geist.

5 Ein Törichter mißachtet die Zucht seines Vaters, wer aber die Zurechtweisung beachtet, ist klug.

6 Im Haus des Gerechten gibt es Vorrat in Fülle, aber der Ertrag des Bösen bringt in Verruf.

7 Die Lippen der Weisen streuen fortwährend Erkenntnis aus, aber das Herz der Unvernünftigen ist nicht so.

8 Das Schlachtopfer der Bösen ist für Jehova etwas Verabscheuungswürdiges, aber das Gebet der Rechtschaffenen ist ihm wohlgefällig.

9 Der Weg des Bösen ist für Jehova etwas Verabscheuungswürdiges, wer aber der Gerechtigkeit nachjagt, den liebt er.

10 Zucht ist schlecht für den, der den Pfad verläßt; wer Zurechtweisung haßt, wird sterben.

11 Der Scheol und [der Ort der] Vernichtung sind vor Jehova, wieviel mehr so die Herzen der Menschensöhne!

12 Der Spötter liebt den nicht, der ihn zurechtweist. Zu den Weisen wird er nicht gehen.

13 Ein frohes Herz wirkt sich gut aus auf das Angesicht, aber durch den Schmerz des Herzens gibt es einen niedergeschlagenen Geist.

14 Das verständige Herz ist es, das nach Erkenntnis forscht, aber der Mund Unvernünftiger ist auf Torheit aus.

15 Alle Tage des Niedergedrückten sind schlecht; aber wer guten Herzens ist, [hält] beständig Festmahl.

16 Besser ist ein wenig in der Furcht Jehovas als reichlich Vorrat und Verwirrung dabei.

17 Besser ist ein Gericht Gemüse, wo Liebe ist, als ein an der Krippe gemästeter Stier und Haß dabei.

18 Ein wütender Mann erregt Streit, aber einer, der langsam ist zum Zorn, beschwichtigt Gezänk.

19 Der Weg des Faulen ist wie eine Dornenhecke, aber der Pfad der Rechtschaffenen ist ein aufgeschütteter Weg.

20 Ein weiser Sohn ist der, der einen Vater erfreut, aber ein unvernünftiger Mensch verachtet seine Mutter.

21 Torheit ist Freude für einen, dem es an Herz mangelt, aber der Mann von Unterscheidungsvermögen ist einer, der geradeaus geht.

22 Pläne scheitern, wo es kein vertrauliches Gespräch gibt, aber bei der Menge der Ratgeber kommt etwas zustande.

23 Ein Mann hat Freude an der Antwort seines Mundes, und ein Wort zur rechten Zeit, o wie gut!

24 Der Pfad des Lebens geht aufwärts für den, der mit Einsicht handelt, damit er sich vom Scheol unten wegwendet.

25 Das Haus der Selbsterhöhten wird Jehova niederreißen, aber die Grenze der Witwe wird er festsetzen.

26 Die Pläne des Schlechten sind für Jehova etwas Verabscheuungswürdiges, aber liebliche Reden sind rein.

27 Wer ungerechten Gewinn macht, bringt sein eigenes Haus in Verruf, aber wer Gaben haßt, der wird am Leben bleiben.

28 Das Herz des Gerechten sinnt nach, um zu antworten, aber der Mund der Bösen sprudelt Schlechtes hervor.

29 Jehova ist fern von den Bösen, aber das Gebet der Gerechten hört er.

30 Das Leuchten der Augen erfreut das Herz; ein Bericht, der gut ist, macht das Gebein fett.

31 Das Ohr, das auf die Zurechtweisung des Lebens hört, verweilt direkt inmitten weiser Menschen.

32 Wer Zucht meidet, verwirft seine eigene Seele, wer aber auf Zurechtweisung hört, erwirbt Herz.

33 Die Furcht Jehovas ist Zucht zur Weisheit, und der Herrlichkeit geht Demut voraus.

Sprüche

16 Dem Erdenmenschen gehören des Herzens Zurechtlegungen, aber von Jehova ist die Antwort der Zunge.

2 Alle Wege eines Mannes sind lauter in seinen eigenen Augen, aber Jehova schätzt die Geister ab.

3 Wälze auf Jehova deine Werke, und deine Pläne werden befestigt werden.

4 Alles hat Jehova zu seinem Zweck gemacht, ja auch den Bösen für den üblen Tag.

5 Jeder, der stolzen Herzens ist, ist für Jehova etwas Verabscheuungswürdiges. [Mag sich] Hand mit Hand [verbinden], wird einer [doch] nicht straffrei sein.

6 Durch liebende Güte und Wahrhaftigkeit wird Vergehung gesühnt, und in der Furcht Jehovas weicht man von Schlechtem.

7 Wenn Jehova an den Wegen eines Mannes Gefallen hat, veranlaßt er, daß auch selbst seine Feinde mit ihm in Frieden sind.

8 Besser ist wenig mit Gerechtigkeit als eine Fülle von Erzeugnissen ohne Recht.

9 Das Herz des Erdenmenschen mag seinen Weg ausdenken, Jehova aber lenkt seine Schritte.

10 Inspirierte Entscheidung sollte auf eines Königs Lippen sein; im Gericht sollte sich sein Mund nicht als treulos erweisen.

11 Der genaue Zeiger und die [genauen] Waagschalen gehören Jehova; alle Gewichtssteine des Beutels sind sein Werk.

12 Bösestun ist für Könige etwas Verabscheuungswürdiges, denn durch Gerechtigkeit wird der Thron fest errichtet.

13 Die Lippen der Gerechtigkeit sind eines großen Königs Wohlgefallen; und wer Gerades redet, den liebt er.

14 Eines Königs Grimm bedeutet Todesboten, aber der weise Mann ist einer, der ihn abwendet.

15 Im Licht des Angesichts des Königs ist Leben, und sein Wohlwollen ist wie die Wolke des Frühlingsregens.

16 Sich Weisheit verschaffen, o wieviel besser ist es als Gold! Und sich Verständnis verschaffen ist erwählenswerter als Silber.

17 Die Straße der Rechtschaffenen ist: sich von Bösem abwenden. Jemand, der seinen Weg behütet, bewahrt seine Seele.

18 Stolz geht einem Sturz voraus und ein hochmütiger Geist dem Straucheln.

19 Besser ist es, im Geist niedrig zu sein mit den Sanftmütigen, als Beute zu teilen mit den Selbsterhöhten.

20 Wer in einer Sache Einsicht bekundet, wird Gutes finden, und glücklich ist, wer auf Jehova vertraut.

21 Wer weisen Herzens ist, wird verständig genannt werden, und jemandes Süßigkeit der Lippen fügt Überzeugungskraft hinzu.

22 Einsicht ist ihren Besitzern ein Born des Lebens; und die Zucht der Törichten ist Torheit.

23 Das Herz des Weisen läßt seinen Mund Einsicht bekunden, und seinen Lippen fügt es Überzeugungskraft hinzu.

24 Liebliche Reden sind eine Honigwabe, süß für die Seele und Heilung für das Gebein.

25 Es gibt einen Weg, der vor einem Mann gerade ist, aber sein Ende sind danach die Wege des Todes.

26 Die Seele des Schwerarbeiters hat hart für ihn gearbeitet, weil sein Mund ihn angetrieben hat.

27 Ein nichtsnutziger Mann gräbt Schlechtes aus, und auf seinen Lippen ist gleichsam ein versengendes Feuer.

28 Ein Mann der Intrigen entfesselt ständig Streit, und ein Verleumder trennt die miteinander Vertrauten.

29 Ein Mann der Gewalttat wird seinen Mitmenschen verführen und veranlaßt ihn bestimmt, einen Weg zu gehen, der nicht gut ist. 30 Er blinzelt mit seinen Augen, um Intrigen zu planen. Kneift er seine Lippen zusammen, so vollbringt er gewiß Unheil.

31 Eine Krone der Schönheit ist graues Haar, wenn sie auf dem Weg der Gerechtigkeit gefunden wird.

32 Wer langsam ist zum Zorn, ist besser als ein Starker, und wer seinen Geist beherrscht, als einer, der eine Stadt einnimmt.

33 In den Schoß hinab wird das Los geworfen, aber jede Entscheidung dadurch ist von Jehova.

Sprüche

17 Besser ist ein trockenes Stück Brot und Ruhe dabei als ein Haus voller Schlachtopfer mit Gezänk.

2 Ein Knecht, der Einsicht bekundet, wird über den Sohn herrschen, der schändlich handelt, und inmitten der Brüder wird er einen Anteil am Erbe haben.

3 Der Läuterungstiegel ist für Silber und der Schmelzofen für Gold, aber Jehova ist der Prüfer der Herzen.

4 Der Übeltäter merkt auf die schadenstiftende Lippe. Ein Fälscher schenkt Gehör der Zunge, die Widerwärtigkeiten verursacht.

5 Wer den Minderbemittelten verspottet, hat seinen Erschaffer geschmäht. Wer sich freut über [eines anderen] Unglück, bleibt nicht straffrei.

6 Die Krone der Alten sind die Enkel, und die Schönheit der Söhne sind ihre Väter.

7 Für irgendeinen Unverständigen ziemt sich die Lippe der Geradheit nicht, wieviel weniger für einen Edlen die Lippe der Falschheit!

8 Das Geschenk ist ein Stein, der Gunst gewinnt in den Augen seines großen Besitzers. Überall, wohin er sich wendet, hat er Erfolg.

9 Wer Übertretung zudeckt, sucht Liebe, und wer ständig über eine Sache spricht, trennt die miteinander Vertrauten.

10 Ein Scheltwort dringt tiefer ein bei einem Verständigen als hundert Schläge bei einem Unvernünftigen.

11 Nur nach Rebellion sucht der Schlechte fortwährend, und grausam ist der Bote, der gegen ihn gesandt wird.

12 Eher begegne ein Mann einem Bären, der seiner Jungen beraubt ist, als irgendeinem Unvernünftigen in seiner Torheit.

13 Was den betrifft, der Böses für Gutes vergilt, aus seinem Haus wird das Böse nicht weichen.

14 Der Anfang eines Streites ist, wie wenn einer Gewässer losläßt; ehe also der Zank ausgebrochen ist, zieh dich zurück.

15 Wer den Bösen für gerecht erklärt und wer den Gerechten für böse erklärt — ja sie beide sind für Jehova etwas Verabscheuungswürdiges.

16 Wie kommt es, daß der Kaufpreis zum Erwerb von Weisheit in der Hand eines Unvernünftigen ist, da er doch kein Herz hat?

17 Ein wahrer Gefährte liebt allezeit und ist ein Bruder, der für die [Zeit der] Bedrängnis geboren ist.

18 Ein Mensch, dem es an Herz mangelt, gibt Handschlag, indem er vor seinem Gefährten volle Bürgschaft leistet.

19 Wer Übertretung liebt, liebt Streit. Wer seinen Eingang hoch macht, sucht einen Sturz.

20 Wer verkehrten Herzens ist, wird das Gute nicht finden, und wer verdrehter Zunge ist, wird ins Unglück fallen.

21 Wer Vater eines unvernünftigen Kindes wird — ein Kummer ist es ihm; und der Vater eines unverständigen Kindes freut sich nicht.

22 Ein Herz, das freudig ist, tut Gutes als Heiler, aber ein Geist, der niedergeschlagen ist, vertrocknet das Gebein.

23 Ein Böser wird sogar eine Bestechung aus dem Busen nehmen, um die Pfade des Rechts zu beugen.

24 Weisheit steht dem Verständigen vor dem Angesicht, aber die Augen des Unvernünftigen sind am äußersten Ende der Erde.

25 Ein unvernünftiger Sohn ist seinem Vater ein Verdruß und Bitterkeit für die, die ihn geboren hat.

26 Außerdem ist es nicht gut, dem Gerechten eine Buße aufzuerlegen. Edle zu schlagen ist gegen das, was recht ist.

27 Wer seine Reden zurückhält, besitzt Erkenntnis, und ein Mann von Unterscheidungsvermögen ist kühlen Geistes.

28 Auch ein Törichter wird, wenn er schweigt, als weise angesehen werden; wer seine eigenen Lippen verschließt, als verständig.

Sprüche

18 Wer sich absondert, wird nach [seinem eigenen] selbstsüchtigen Verlangen trachten; gegen alle praktische Weisheit wird er losbrechen.

2 Ein Unvernünftiger findet kein Gefallen an Unterscheidungsvermögen, außer [daran,] daß sich sein Herz enthüllt.

3 Wenn ein Böser hereinkommt, wird auch Verachtung hereinkommen; und zusammen mit Unehre gibt es Schmach.

4 Die Worte aus eines Mannes Mund sind tiefe Wasser. Der Born der Weisheit ist ein hervorsprudelnder Wildbach.

5 Parteilichkeit für den Bösen zu bekunden ist nicht gut, noch den Gerechten im Gericht abzuweisen.

6 Die Lippen jemandes, der unvernünftig ist, lassen sich auf Zank ein, und sein Mund ruft sogar nach Schlägen.

7 Der Mund des Unvernünftigen ist dessen Verderben, und seine Lippen sind eine Schlinge für seine Seele.

8 Die Worte des Verleumders sind wie gierig zu verschlingende Dinge, die tatsächlich in das Innerste des Leibes hinabgehen.

9 Auch der, der sich lässig zeigt in seiner Arbeit — er ist ein Bruder dessen, der Verderben verursacht.

10 Der Name Jehovas ist ein starker Turm. Der Gerechte läuft hinein und wird beschützt.

11 Die wertvollen Dinge des Reichen sind seine starke Stadt, und sie sind in seiner Einbildung wie eine Schutzmauer.

12 Vor einem Sturz ist das Herz eines Mannes überheblich, und der Ehre geht Demut voraus.

13 Wenn irgendeiner auf eine Sache eine Erwiderung gibt, ehe er [sie] angehört hat, so ist es ihm Torheit und Demütigung.

14 Der Geist eines Mannes kann seine langwierige Krankheit ertragen; was aber einen niedergeschlagenen Geist betrifft, wer kann ihn tragen?

15 Das Herz des Verständigen erwirbt Erkenntnis, und das Ohr der Weisen sucht nach Erkenntnis.

16 Eines Menschen Gabe wird ihm [den Weg] weit öffnen, und sie wird ihn sogar vor Große führen.

17 Der erste in seinem Rechtsfall ist gerecht; sein Mitmensch kommt herein und forscht ihn bestimmt aus.

18 Das Los bringt selbst Streitigkeiten zur Ruhe, und es trennt sogar die Mächtigen voneinander.

19 Ein Bruder, gegen den man sich vergangen hat, ist mehr als eine starke Stadt; und es gibt Streitigkeiten, die wie der Riegel eines Wohnturms sind.

20 Von dem Fruchtertrag des Mundes eines Mannes wird sein Leib gesättigt; er wird mit dem Ertrag seiner Lippen gesättigt.

21 Tod und Leben sind in der Macht der Zunge, und wer sie liebt, wird ihren Fruchtertrag essen.

22 Hat jemand eine [gute] Ehefrau gefunden? Er hat Gutes gefunden, und er erlangt Wohlwollen von Jehova.

23 Flehentliche Bitten spricht der Minderbemittelte aus, aber ein Reicher antwortet mit Nachdruck.

24 Es gibt Gefährten, die bereit sind, einander zu zerschlagen, aber da ist ein Freund, der anhänglicher ist als ein Bruder.

Sprüche

19 Ein Minderbemittelter, der in seiner unversehrten Lauterkeit wandelt, ist besser als der, der verkehrter Lippen ist, und der, der unvernünftig ist.

2 Auch daß die Seele ohne Erkenntnis sein sollte, ist nicht gut, und wer mit seinen Füßen hastig ist, der sündigt.

3 Die Torheit eines Erdenmenschen ist es, die seinen Weg verdreht, und so ergrimmt sein Herz selbst gegen Jehova.

4 Vermögen ist das, was viele Gefährten hinzufügt, aber wer gering ist, wird sogar von seinem Gefährten getrennt.

5 Ein falscher Zeuge wird nicht straffrei bleiben, und wer Lügen vorbringt, wird nicht entrinnen.

6 Viele sind es, die das Angesicht eines Edlen besänftigen, und jeder ist ein Gefährte des Gaben spendenden Mannes.

7 Die Brüder eines Minderbemittelten haben ihn alle gehaßt, wieviel mehr haben sich seine persönlichen Freunde von ihm ferngehalten! Er jagt mit Dingen nach, die zu sagen sind; sie sind nicht [da].

8 Wer Herz erwirbt, liebt seine eigene Seele. Wer Unterscheidungsvermögen behütet, wird Gutes finden.

9 Der falsche Zeuge wird nicht straffrei sein, und wer Lügen vorbringt, wird umkommen.

10 Luxus ziemt sich nicht für irgendeinen Unvernünftigen, wieviel weniger für einen Knecht, über Fürsten zu herrschen!

11 Eines Menschen Einsicht verlangsamt sicherlich seinen Zorn, und es ist für ihn etwas Schönes, Übertretung zu übergehen.

12 Das Ergrimmen eines Königs ist ein Knurren gleich dem eines mähnigen jungen Löwen, aber sein Wohlwollen ist wie der Tau auf der Pflanzenwelt.

13 Ein unvernünftiger Sohn bedeutet Widerwärtigkeiten für seinen Vater, und die Streitigkeiten einer Ehefrau sind wie ein undichtes Dach, das einen forttreibt.

14 Das Erbe von Vätern ist ein Haus und Vermögen, aber eine verständige Ehefrau ist von Jehova.

15 Faulheit läßt in tiefen Schlaf fallen, und eine lässige Seele hungert.

16 Wer das Gebot bewahrt, bewahrt seine Seele; wer seine Wege verachtet, wird zu Tode gebracht werden.

17 Wer dem Geringen Gunst erweist, leiht Jehova, und ER wird ihm sein Tun vergelten.

18 Züchtige deinen Sohn, während es Hoffnung gibt; und erhebe dein Seelen[begehren] nicht dazu, ihn zu Tode zu bringen.

19 Wer große Wut hat, wird die Buße tragen; denn wenn du [ihn] befreien würdest, wirst du auch fortfahren, es immer wieder zu tun.

20 Hör auf Rat, und nimm Zucht an, damit du weise wirst in deiner Zukunft.

21 Viele Pläne sind im Herzen eines Mannes, aber der Rat Jehovas, der wird bestehen.

22 Das Begehrenswerte am Erdenmenschen ist seine liebende Güte; und einer mit wenig Mitteln ist besser als ein lügenhafter Mann.

23 Die Furcht Jehovas gereicht zum Leben, und gesättigt wird man die Nacht verbringen; man wird nicht von Schlechtem heimgesucht werden.

24 Der Faule hat seine Hand in der Festmahlschüssel versteckt; er kann sie nicht einmal zu seinem eigenen Mund zurückführen.

25 Den Spötter solltest du schlagen, damit der Unerfahrene klug wird; und man sollte den Verständigen zurechtweisen, damit er Erkenntnis versteht.

26 Wer einen Vater schlecht behandelt [und] wer eine Mutter fortjagt, ist ein schändlich und schimpflich handelnder Sohn.

27 Höre auf, mein Sohn, auf Zucht zu hören, [und es wird bedeuten,] von den Reden der Erkenntnis abzuirren.

28 Ein nichtsnutziger Zeuge spottet des Rechts, und der Mund böser Menschen, er verschlingt, was schädlich ist.

29 Richtersprüche sind festgesetzt worden für Spötter und Schläge für den Rücken Unvernünftiger.

Sprüche

20 Der Wein ist ein Spötter, berauschendes Getränk ist ungestüm, und jeder, der davon irregeht, ist nicht weise.

2 Der Schrecken eines Königs ist ein Knurren gleich dem eines mähnigen jungen Löwen. Wer sich seinen Zornausbruch zuzieht, sündigt gegen seine eigene Seele.

3 Ehre ist es einem Mann, vom Streit abzustehen, doch jeder Törichte wird [ihn] vom Zaun brechen.

4 Wegen des Winters wird der Faule nicht pflügen; er wird zur Erntezeit betteln, aber es wird nichts dasein.

5 Rat im Herzen eines Mannes ist wie tiefe Wasser, aber der Mann von Unterscheidungsvermögen, der wird ihn herausschöpfen.

6 Eine Menge Menschen werden ein jeder seine eigene liebende Güte ausrufen, aber einen treuen Mann, wer kann ihn finden?

7 Der Gerechte wandelt in seiner unversehrten Lauterkeit. Glücklich sind seine Söhne nach ihm.

8 Der König sitzt auf dem Thron des Gerichts [und] zerstreut mit seinen Augen alles Schlechte.

9 Wer kann sagen: „Ich habe mein Herz gereinigt; ich bin rein geworden von meiner Sünde.“?

10 Zweierlei Gewichtssteine und zweierlei Epha-Maß — sie alle beide sind für Jehova etwas Verabscheuungswürdiges.

11 Schon durch seine Handlungen gibt sich ein Knabe zu erkennen, ob sein Tun lauter und gerade ist.

12 Das hörende Ohr und das sehende Auge — Jehova selbst hat sie ja beide gemacht.

13 Liebe nicht den Schlaf, damit du nicht verarmst. Öffne deine Augen; werde mit Brot gesättigt.

14 „Schlecht, schlecht!“ spricht der Käufer, und er geht seines Weges. Danach rühmt er sich seiner.

15 Es gibt Gold, auch eine Fülle von Korallen; aber die Lippen der Erkenntnis sind kostbare Gefäße.

16 Nimm jemandes Kleid, falls er für einen Fremden Bürge geworden ist; und im Fall einer Ausländerin nimm ihm ein Pfand ab.

17 [Durch] Falschheit [erlangtes] Brot ist einem Mann angenehm, aber danach wird sich sein Mund mit Kies füllen.

18 Pläne werden durch Rat gefestigt, und durch geschickte Lenkung führe deinen Krieg.

19 Wer als Verleumder umhergeht, deckt vertraulich Gesprochenes auf; und mit einem, der sich durch seine Lippen betören läßt, sollst du keinen Umgang haben.

20 Was den betrifft, der Übles auf seinen Vater und seine Mutter herabruft, seine Leuchte wird beim Nahen der Finsternis ausgelöscht werden.

21 Ein Erbe wird zuerst durch Gier erlangt, seine Zukunft aber wird nicht gesegnet sein.

22 Sprich nicht: „Ich will Übles zurückzahlen!“ Hoffe auf Jehova, und er wird dich retten.

23 Zweierlei Gewichtssteine sind für Jehova etwas Verabscheuungswürdiges, und eine betrügerische Waage ist nicht gut.

24 Von Jehova her sind die Schritte eines kräftigen Mannes. Was den Erdenmenschen betrifft, wie kann er seinen Weg verstehen?

25 Eine Schlinge ist es, wenn der Erdenmensch übereilt geschrien hat: „Heilig!“ und [er geneigt ist,] nach Gelübden eine Untersuchung anzustellen.

26 Ein weiser König zerstreut böse Menschen, und er dreht ein Rad über sie hin.

27 Der Odem des Erdenmenschen ist die Leuchte Jehovas, die sorgfältig all die innersten Teile des Leibes durchsucht.

28 Liebende Güte und Wahrhaftigkeit — sie behüten den König; und durch liebende Güte hat er seinen Thron gestützt.

29 Die Schönheit der jungen Männer ist ihre Kraft, und die Pracht der Alten ist ihr graues Haupt.

30 Quetschwunden sind es, die das Schlechte wegscheuern, und Schläge die innersten Teile des Leibes.

Sprüche

21 Eines Königs Herz ist wie Wasserbäche in der Hand Jehovas. Wohin immer es ihm gefällt, wendet er es.

2 Jeder Weg eines Mannes ist gerade in seinen eigenen Augen, aber Jehova schätzt die Herzen ab.

3 Gerechtigkeit und Gericht auszuführen ist bei Jehova vorzüglicher als Schlachtopfer.

4 Hochmütige Augen und ein anmaßendes Herz, die Leuchte der Bösen, sind Sünde.

5 Die Pläne des Fleißigen gereichen sicherlich zum Vorteil, aber jeder Hastige geht sicherlich dem Mangel entgegen.

6 Das Erlangen von Schätzen durch eine falsche Zunge ist ein verwehter Dunst im Fall derer, die den Tod suchen.

7 Die von den Bösen [herbeigeführte] Ausplünderung selbst wird sie wegschleppen, denn das Recht zu üben, haben sie sich geweigert.

8 Ein Mann, sogar ein Fremder, ist verkehrt auf [seinem] Weg; aber der Reine ist in seinem Tun gerade.

9 Besser ist es, auf einer Dachecke zu wohnen als mit einer streitsüchtigen Ehefrau, obwohl in einem gemeinsamen Haus.

10 Ja die Seele des Bösen hat Schlechtes verlangt; sein Mitmensch wird in seinen Augen keine Gunst finden.

11 Indem dem Spötter eine Buße auferlegt wird, wird der Unerfahrene weise; und dadurch, daß man einem Weisen Einsicht gibt, erlangt er Erkenntnis.

12 Der GERECHTE gibt acht auf das Haus des Bösen, er stürzt die Bösen in [ihr] Unglück.

13 Wer sein Ohr verstopft vor dem Klageschrei des Geringen, wird selbst auch rufen und keine Antwort erhalten.

14 Eine Gabe im geheimen beschwichtigt Zorn und eine Bestechung im Busen starken Grimm.

15 Es ist für den Gerechten eine Freude, Recht zu üben, aber etwas Schreckliches ist es für die, die Schädliches treiben.

16 Was einen Menschen betrifft, der vom Weg der Einsicht abirrt, in der Versammlung der im Tode Kraftlosen wird er ruhen.

17 Wer Lustbarkeit liebt, wird jemand sein, der Mangel [leidet], wer Wein und Öl liebt, wird keinen Reichtum gewinnen.

18 Der Böse ist ein Lösegeld für den Gerechten; und der treulos Handelnde nimmt den Platz der Rechtschaffenen ein.

19 Besser ist es, im Land einer Wildnis zu wohnen als mit einer streitsüchtigen Ehefrau und Verdruß dabei.

20 Ein begehrenswerter Schatz und Öl sind am Aufenthaltsort des Weisen, aber der unvernünftige Mensch wird es verschlingen.

21 Wer der Gerechtigkeit und der liebenden Güte nachjagt, wird Leben, Gerechtigkeit und Herrlichkeit finden.

22 Ein Weiser hat sogar die Stadt der Starken erstiegen, um die Stärke ihrer Zuversicht niederzustürzen.

23 Wer seinen Mund und seine Zunge bewahrt, bewahrt seine Seele vor Bedrängnissen.

24 Vermessener, anmaßender Prahler ist der Name dessen, der in einem Zornausbruch der Vermessenheit handelt.

25 Die Begierde des Faulen ist es, die ihn zu Tode bringen wird, denn seine Hände haben sich geweigert zu arbeiten. 26 Den ganzen Tag hat er sich begierig verlangend gezeigt, aber der Gerechte gibt und hält nichts zurück.

27 Das Schlachtopfer der Bösen ist etwas Verabscheuungswürdiges, wieviel mehr, wenn einer es zusammen mit Zügellosigkeit [dar]bringt.

28 Ein lügenhafter Zeuge wird umkommen, aber der Mann, der zuhört, wird sogar immerdar reden.

29 Ein böser Mann hat ein dreistes Gesicht aufgesetzt, aber der Rechtschaffene ist es, der seine Wege festigen wird.

30 Es gibt weder Weisheit noch irgendwelches Unterscheidungsvermögen, noch irgendeinen Rat im Widerstand gegen Jehova.

31 Das Roß ist etwas, was für den Tag der Schlacht gerüstet wird, aber Rettung gehört Jehova.

Sprüche

22 Eher ist ein Name zu erwählen als Reichtum in Fülle; Gunst ist besser als selbst Silber und Gold.

2 Der Reiche und der Minderbemittelte sind einander begegnet. Der sie alle gemacht hat, ist Jehova.

3 Klug ist der, der das Unglück gesehen hat und sich dann verbirgt, die Unerfahrenen aber sind weitergegangen und müssen die Strafe erleiden.

4 Die Folge der Demut [und] der Furcht Jehovas ist Reichtum und Herrlichkeit und Leben.

5 Dornen [und] Fallstricke sind auf dem Weg des Verkehrten; wer seine Seele behütet, bleibt davon fern.

6 Erzieh einen Knaben gemäß dem Weg für ihn; auch wenn er alt wird, wird er nicht davon abweichen.

7 Der Reiche ist der, der über die Minderbemittelten herrscht, und wer borgt, ist ein Knecht des Leihenden.

8 Wer Ungerechtigkeit sät, wird Schädliches ernten, aber die Rute seines Zornausbruchs, sie wird zu ihrem Ende kommen.

9 Wer gütigen Auges ist, wird gesegnet werden, denn er hat von seiner Speise dem Geringen gegeben.

10 Vertreib den Spötter, damit der Streit ausgeht und damit Rechtsstreit und Unehre aufhören.

11 Wer Reinheit des Herzens liebt — der Anmut seiner Lippen wegen wird der König sein Gefährte sein.

12 Die Augen Jehovas selbst haben Erkenntnis behütet, aber die Worte des Treulosen stößt er um.

13 Der Faule hat gesagt: „Ein Löwe ist draußen! Mitten auf den öffentlichen Plätzen werde ich ermordet werden!“

14 Der Mund fremder Frauen ist eine tiefe Grube. Wem Jehova Strafe ankündigt, wird hineinfallen.

15 Torheit ist an das Herz eines Knaben geknüpft; die Rute der Zucht ist das, was sie von ihm entfernen wird.

16 Wer den Geringen übervorteilt, um sich viele Dinge zu verschaffen, auch wer dem Reichen gibt, ist sicherlich dazu bestimmt, Mangel [zu leiden].

17 Neige dein Ohr, und höre die Worte der Weisen, damit du dein Herz auf meine Erkenntnis richtest. 18 Denn es ist lieblich, daß du sie in deinem Leib bewahren solltest, damit sie allesamt auf deinen Lippen befestigt sind.

19 Damit deine Zuversicht auf Jehova selbst gesetzt wird, habe ich dir heute Erkenntnis gegeben, ja dir.

20 Habe ich dir nicht vormals mit Ratschlägen und Erkenntnis geschrieben, 21 um dir die Wahrhaftigkeit wahrer Reden zu zeigen, damit du Reden zurückbringst, die Wahrheit sind — dem, der dich aussendet?

22 Beraube nicht den Geringen, weil er gering ist, und zermalme nicht den Niedergedrückten im Tor. 23 Denn Jehova selbst wird ihre Rechtssache führen, und er wird die sie Beraubenden bestimmt der Seele berauben.

24 Hab keine Gemeinschaft mit irgendeinem dem Zorn Ergebenen; und mit einem Mann, der Wutanfälle hat, sollst du dich nicht einlassen, 25 damit du nicht mit seinen Pfaden vertraut wirst und du gewiß eine Schlinge für deine Seele holst.

26 Begib dich nicht unter die, die Handschlag geben, unter die, die für Darlehen Bürge werden. 27 Wenn du nichts zu zahlen hast, warum sollte er dein Bett unter dir wegnehmen?

28 Setze eine Grenze aus alter Zeit, die deine Vorväter gemacht haben, nicht zurück.

29 Hast du einen Mann erblickt, geschickt in seiner Arbeit? Vor Könige wird er sich stellen; er wird sich nicht vor gewöhnliche Menschen stellen.

Sprüche

23 Falls du dich setzen solltest, um mit einem König zu speisen, solltest du genau auf das achten, was vor dir ist, 2 und du sollst ein Messer an deine Kehle setzen, wenn du Besitzer eines Seelen[begehrens] bist. 3 Zeige nicht, daß du nach seinen schmackhaften Gerichten Verlangen trägst, da es Lügenspeise ist.

4 Mühe dich nicht, Reichtum zu gewinnen. Laß ab von deinem eigenen Verständnis. 5 Hast du deine Augen darauf hinfliegen lassen, da er doch nichts ist? Denn ganz bestimmt macht er sich Flügel gleich denen eines Adlers und entfliegt den Himmeln zu.

6 Ernähre dich nicht mit der Speise von jemandem mit unfreigebigem Auge, noch zeige, daß du nach seinen schmackhaften Gerichten Verlangen trägst. 7 Denn wie einer, der in seiner Seele berechnet hat, so ist er. „Iß und trink“, spricht er zu dir, aber sein Herz, es ist nicht mit dir. 8 Deinen Bissen, den du gegessen hast, du wirst ihn ausspeien, und du wirst deine lieblichen Worte verschwendet haben.

9 In die Ohren eines Unvernünftigen rede nicht, denn er wird deine verständigen Worte verachten.

10 Setz die Grenze aus alter Zeit nicht zurück, und in das Feld vaterloser Knaben tritt nicht ein. 11 Denn ihr ERLÖSER ist stark; er selbst wird ihre Rechtssache mit dir führen.

12 Bringe dein Herz doch her zur Zucht und dein Ohr zu den Reden der Erkenntnis.

13 Enthalte doch dem, der noch ein Knabe ist, die Zucht nicht vor. Falls du ihn mit der Rute schlägst, wird er nicht sterben. 14 Du solltest ihn mit der Rute schlagen, damit du seine Seele vom Scheol befreist.

15 Mein Sohn, wenn dein Herz weise geworden ist, wird sich mein Herz, ja das meine, freuen. 16 Und meine Nieren werden frohlocken, wenn deine Lippen Geradheit reden.

17 Möge dein Herz nicht neidisch sein auf Sünder, sondern sei in der Furcht Jehovas den ganzen Tag. 18 Denn in diesem Fall wird es eine Zukunft geben, und deine Hoffnung, sie wird nicht abgeschnitten werden.

19 Du, o mein Sohn, höre und werde weise, und leite dein Herz weiter auf dem Wege.

20 Begib dich nicht unter starke Weintrinker, unter die, die schlemmerisch Fleisch essen. 21 Denn ein Trunkenbold und ein Schlemmer werden verarmen, und Schläfrigkeit wird einen in bloße Lumpen kleiden.

22 Höre auf deinen Vater, der deine Geburt verursacht hat, und verachte nicht deine Mutter, nur weil sie alt geworden ist. 23 Kaufe Wahrheit, und verkaufe sie nicht — Weisheit und Zucht und Verständnis. 24 Der Vater eines Gerechten wird ganz bestimmt frohlocken; wer Vater eines Weisen wird, wird sich auch über ihn freuen. 25 Dein Vater und deine Mutter werden sich freuen, und die dich geboren hat, wird frohlocken.

26 Mein Sohn, gib mir doch dein Herz, und deine Augen mögen an meinen Wegen Gefallen finden. 27 Denn eine Prostituierte ist eine tiefe Grube, und eine Ausländerin ist ein enger Brunnen. 28 Ja, wie ein Räuber liegt sie auf der Lauer; und sie mehrt die Treulosen unter den Menschen.

29 Wer hat Weh? Wer hat Unbehagen? Wer hat Streitigkeiten? Wer hat Besorgnis? Wer hat Wunden ohne Grund? Wer hat Trübung der Augen? 30 Die sich lange Zeit beim Wein aufhalten, die einkehren, um Mischwein zu probieren. 31 Schau den Wein nicht an, wenn er sich rot zeigt, wenn er im Becher funkelt, [wenn] er leicht hinuntergleitet. 32 Am Ende beißt er so wie eine Schlange, und er sondert Gift ab so wie eine Viper. 33 Deine eigenen Augen werden fremdartige Dinge sehen, und dein eigenes Herz wird verkehrte Dinge reden. 34 Und du wirst gewiß wie einer werden, der im Herzen des Meeres liegt, ja wie einer, der auf der Spitze eines Mastes liegt. 35 „Sie haben mich geschlagen, aber ich wurde nicht krank; sie haben mir Streiche versetzt, aber ich wußte es nicht. Wann werde ich aufwachen? Ich werde noch mehr davon suchen.“

Sprüche

24 Sei nicht neidisch auf schlechte Menschen, und bekunde kein Verlangen, dich mit ihnen einzulassen. 2 Denn Ausplünderung ist es, worüber ihr Herz ständig nachsinnt, und Unheil ist das, was ihre eigenen Lippen ständig reden.

3 Durch Weisheit wird eine Hausgemeinschaft aufgebaut, und durch Unterscheidungsvermögen wird sie sich als fest gegründet erweisen. 4 Und durch Erkenntnis werden die Innenkammern mit allen kostbaren und lieblichen Dingen von Wert gefüllt.

5 Wer weise ist in Stärke, ist ein kräftiger Mann, und ein Mann von Erkenntnis verstärkt Kraft. 6 Denn durch geschickte Lenkung wirst du deinen Krieg führen, und bei der Menge der Ratgeber gibt es Rettung.

7 Für einen Törichten ist wahre Weisheit zu hoch; im Tor wird er seinen Mund nicht auftun.

8 Was den betrifft, der Schlechtes zu tun plant, er wird nur Meister im Ränkeschmieden genannt werden.

9 Die Zügellosigkeit der Torheit ist Sünde, und ein Spötter ist den Menschen etwas Verabscheuungswürdiges.

10 Hast du dich entmutigt gezeigt am Tag der Bedrängnis? Deine Kraft wird karg sein.

11 Befrei die, die zum Tod weggeführt werden; und die, die zur Schlachtung wanken, o mögest du [sie] zurückhalten. 12 Falls du sagen solltest: „Siehe! Wir haben dies nicht gewußt“, wird nicht er selbst, der Herzen abschätzt, es bemerken und er selbst, der deine Seele beobachtet, [es] wissen und dem Erdenmenschen bestimmt nach seinem Tun erstatten?

13 Mein Sohn, iß Honig, denn er ist gut; und laß süßen Wabenhonig auf deinem Gaumen sein. 14 Ebenso erkenne doch Weisheit für deine Seele. Wenn du [sie] gefunden hast, dann gibt es eine Zukunft, und deine Hoffnung, sie wird nicht abgeschnitten werden.

15 Lieg nicht als Böser auf der Lauer nach dem Aufenthaltsort des Gerechten; verheere nicht seinen Ruheort. 16 Denn der Gerechte mag sogar siebenmal fallen, und er wird bestimmt aufstehen; aber die Bösen werden durch Unglück zum Straucheln gebracht werden.

17 Wenn dein Feind fällt, so freu dich nicht; und wenn er zum Straucheln veranlaßt wird, möge dein Herz nicht frohlocken, 18 damit Jehova [es] nicht sieht und [es] schlecht ist in seinen Augen und er gewiß seinen Zorn von ihm abwendet.

19 Erhitze dich nicht über die Übeltäter. Werde nicht neidisch auf böse Menschen. 20 Denn es wird sich erweisen, daß irgendein Schlechter keine Zukunft hat; ja die Leuchte der Bösen wird ausgelöscht werden.

21 Mein Sohn, fürchte Jehova und den König. Mit denen, die für eine Veränderung sind, laß dich nicht ein. 22 Denn ihr Unheil wird sich so plötzlich erheben, daß — wer weiß vom Untergang derer, die für eine Veränderung sind?

23 Diese [Reden] sind auch für die Weisen: Parteilichkeit im Gericht zu bekunden ist nicht gut.

24 Wer zu dem Bösen sagt: „Du bist gerecht“, die Völker werden ihn verwünschen, Völkerschaften werden ihm Strafe ankündigen. 25 Aber für die, die [ihn] zurechtweisen, wird es lieblich sein, und über sie wird der Segen des Guten kommen. 26 Lippen wird der küssen, der auf gerade Weise antwortet.

27 Bereite deine Arbeit draußen, und mache sie dir auf dem Feld zurecht. Danach sollst du auch deine Hausgemeinschaft aufbauen.

28 Werde nicht ohne Gründe Zeuge gegen deinen Mitmenschen. Dann würdest du töricht [reden] mit deinen Lippen. 29 Sprich nicht: „So, wie er mir getan hat, so werde ich ihm tun. Ich werde einem jeden gemäß seinem Handeln vergelten.“

30 Ich ging am Feld des Faulen und am Weingarten des Menschen vorüber, dem es an Herz mangelte. 31 Und siehe, er brachte überall Unkraut hervor. Nesseln bedeckten seine ganze Oberfläche, und seine Steinmauer selbst war niedergerissen.

32 So schaute ich dann, ich selbst; ich begann [es] zu Herzen zu nehmen; ich sah, ich nahm die Zucht an: 33 Ein wenig Schlaf, ein wenig Schlummer, ein wenig Händefalten, um dazuliegen, 34 und wie ein Wegelagerer wird deine Armut gewiß kommen und dein Mangel wie ein bewaffneter Mann.

Sprüche

25 Auch dies sind die Sprüche Salomos, die die Männer Hiskias, des Königs von Juda, übertragen haben:

2 Die Ehre Gottes ist das Geheimhalten einer Sache, und die Ehre der Könige ist das Erforschen einer Sache.

3 Die Himmel an Höhe und die Erde an Tiefe und das Herz von Königen, das ist unerforschlich.

4 Man entferne die Schaumschlacke vom Silber, und alles davon wird geläutert hervorgehen.

5 Man entferne den Bösen vor dem König, und sein Thron wird durch Gerechtigkeit fest errichtet.

6 Tu dir vor dem König nicht selbst Ehre an, und steh nicht am Platz von Großen. 7 Denn es ist besser, [daß er] zu dir sagt: „Komm hier herauf“, als daß er dich vor einem Edlen erniedrigt, den deine Augen gesehen haben.

8 Geh nicht hinaus, um übereilt einen Rechtsfall zu führen, damit es nicht fraglich wird, was du auf seinem Höhepunkt tun wirst, wenn dein Mitmensch dich dann demütigt. 9 Führe deine eigene Rechtssache mit deinem Mitmenschen, und offenbare nicht das vertrauliche Gespräch eines anderen, 10 damit der Zuhörende dich nicht beschämt und der von dir [erstattete] schlechte Bericht nicht widerrufen werden kann.

11 Wie goldene Äpfel in Silberziselierungen ist ein Wort, geredet zur rechten Zeit dafür.

12 Ein goldener Ohrring und ein Schmuck von besonderem Gold ist ein weiser Zurechtweiser am hörenden Ohr.

13 Geradeso wie die Kühle des Schnees am Erntetag ist der treue Gesandte denen, die ihn senden, denn er erquickt selbst die Seele seiner Herren.

14 Wie Dunstwolken und ein Wind ohne irgendeinen Regenguß ist ein Mann, der sich lügenhaft einer Gabe rühmt.

15 Durch Geduld wird ein Befehlshaber beredet, und eine milde Zunge, sie kann einen Knochen zerbrechen.

16 Ist es Honig, was du gefunden hast? Iß, was für dich genug ist, damit du nicht zuviel davon nimmst und es ausspeien mußt.

17 Mache deinen Fuß selten im Haus deines Mitmenschen, damit er von dir nicht genug bekommt und dich gewiß haßt.

18 Wie eine Kriegskeule und ein Schwert und ein geschärfter Pfeil ist ein Mann, der als falscher Zeuge gegen seinen Mitmenschen zeugt.

19 Wie ein gebrochener Zahn und ein wankender Fuß ist das Vertrauen auf den, der sich am Tag der Bedrängnis als treulos erweist.

20 Wer an einem kalten Tag ein Kleid ablegt, ist wie Essig auf Alkali und wie ein Sänger mit Liedern für ein düsteres Herz.

21 Wenn der dich Hassende hungrig ist, gib ihm Brot zu essen; und wenn er durstig ist, gib ihm Wasser zu trinken. 22 Denn feurige Kohlen häufst du auf sein Haupt, und Jehova selbst wird dich belohnen.

23 Der Wind aus dem Norden bringt wie mit Wehen einen Regenguß hervor und eine Zunge, [die] ein Geheimnis [preisgibt], ein Gesicht, dem Strafe angekündigt ist.

24 Besser ist es, auf einer Dachecke zu wohnen als mit einer streitsüchtigen Ehefrau, obwohl in einem gemeinsamen Haus.

25 Wie kühles Wasser für eine müde Seele, so ist ein guter Bericht aus fernem Land.

26 Ein besudelter Quell und ein verdorbener Brunnen ist der Gerechte, wenn er vor dem Bösen wankt.

27 Zuviel Honig essen ist nicht gut; und wenn Menschen ihre eigene Ehre erforschen, ist das Ehre?

28 Wie eine erbrochene Stadt ohne Mauer ist der Mann, der seinen Geist nicht im Zaum hält.

Sprüche

26 Wie Schnee im Sommer und wie Regen zur Erntezeit, so ziemt sich Herrlichkeit nicht für einen Unvernünftigen.

2 Gerade wie ein Vogel zum Fliehen [und] gerade wie eine Schwalbe zum Fliegen Ursache hat, so kommt selbst ein Fluch nicht ohne wirkliche Ursache.

3 Eine Peitsche ist für das Pferd, ein Zaum ist für den Esel, und die Rute ist für den Rücken Unvernünftiger.

4 Antworte irgendeinem Unvernünftigen nicht gemäß seiner Torheit, damit nicht auch du ihm gleich wirst.

5 Antworte einem Unvernünftigen gemäß seiner Torheit, damit er nicht in seinen eigenen Augen zu einem Weisen wird.

6 Wie einer, der [seine] Füße verstümmelt, wie einer, der nichts als Gewalttat trinkt, ist der, der Sachen in die Hand eines Unvernünftigen legt.

7 Haben die Beine des Lahmen Wasser herausgeschöpft? Dann gibt es einen Spruch im Munde Unvernünftiger.

8 Wie einer, der einen Stein in einen Steinhaufen einschließt, so ist, wer einem völlig Unvernünftigen Herrlichkeit verleiht.

9 Wie ein dorniges Unkraut in die Hand eines Trunkenbolds geraten ist, so ein Spruch in den Mund Unvernünftiger.

10 Wie ein Bogenschütze, der alles durchbohrt, ist der, der einen Unvernünftigen dingt, oder der, der Vorbeigehende dingt.

11 So wie ein Hund, der zu seinem Gespei zurückkehrt, wiederholt der Unvernünftige seine Torheit.

12 Hast du einen Mann gesehen, der weise ist in seinen eigenen Augen? Für den Unvernünftigen gibt es mehr Hoffnung als für ihn.

13 Der Faule hat gesagt: „Es ist ein junger Löwe auf dem Weg, ein Löwe inmitten der öffentlichen Plätze.“

14 Eine Tür dreht sich fortwährend auf ihrer Angel und der Faule auf seinem Ruhebett.

15 Der Faule hat seine Hand in der Festmahlschüssel versteckt; er ist zu müde geworden, sie zu seinem Mund zurückzuführen.

16 Der Faule ist weiser in seinen eigenen Augen als sieben, die eine verständige Antwort geben.

17 Wie einer, der die Ohren eines Hundes packt, ist irgendein Vorbeigehender, der sich erzürnt über den Zank, der nicht sein ist.

18 So wie ein Wahnsinniger, der feurige Geschosse schießt, Pfeile und Tod, 19 so ist der Mann, der seinen Mitmenschen hintergangen und gesagt hat: „Habe ich nicht Spaß gehabt?“

20 Wo es kein Holz gibt, geht das Feuer aus, und wo es keinen Verleumder gibt, kommt der Streit zur Ruhe.

21 Wie Holzkohle für die Glühkohlen und Holz für das Feuer, so ist ein streitsüchtiger Mann zum Schüren eines Zankes.

22 Die Worte eines Verleumders sind wie gierig zu verschlingende Dinge, die hinuntergehen in die innersten Teile des Leibes.

23 Wie eine Silberglasur, mit der eine Tonscherbe überzogen ist, sind glühende Lippen zusammen mit einem schlechten Herzen.

24 Mit seinen Lippen macht sich der Hasser unkenntlich, aber in sein Inneres legt er Trug. 25 Wenn er auch seine Stimme lieblich macht, glaub ihm nicht, denn sieben Abscheulichkeiten sind in seinem Herzen. 26 Haß wird durch Täuschung verdeckt. Seine Schlechtigkeit wird in der Versammlung aufgedeckt werden.

27 Wer eine Grube gräbt, wird in sie hineinfallen, und wer einen Stein wegwälzt — zu ihm wird er zurückkehren.

28 Eine falsche Zunge haßt den von ihr Zermalmten, und ein schmeichelnder Mund verursacht Sturz.

Sprüche

27 Rühme dich nicht des nächsten Tages, denn du weißt nicht, was ein Tag gebären wird.

2 Möge ein Fremder und nicht dein eigener Mund dich preisen; möge es ein Ausländer tun und nicht deine eigenen Lippen.

3 Die Schwere eines Steines und eine Last Sand — doch der Verdruß durch einen Törichten ist schwerer als beide.

4 Da ist die Grausamkeit der Wut, auch die Flut des Zorns, wer aber kann vor [der] Eifersucht bestehen?

5 Besser ist offene Zurechtweisung als verborgene Liebe.

6 Treu [gemeint] sind die von einem liebenden Freund zugefügten Wunden, aber die Küsse eines Hassers müssen erbeten werden.

7 Eine Seele, die gesättigt ist, wird Wabenhonig niedertreten, aber einer hungrigen Seele ist alles Bittere süß.

8 Geradeso wie ein Vogel, der aus seinem Nest entflieht, so ist ein Mann, der von seinem Ort entflieht.

9 Öl und Räucherwerk erfreuen das Herz, auch die Süßigkeit von jemandes Gefährten zufolge des Rates der Seele.

10 Deinen Gefährten oder den Gefährten deines Vaters verlaß nicht, und begib dich nicht in das Haus deines Bruders am Tag deines Unheils. Besser ist ein Nachbar, der nahe ist, als ein Bruder, der weit weg ist.

11 Sei weise, mein Sohn, und erfreue mein Herz, damit ich dem, der mich höhnt, eine Antwort geben kann.

12 Der Kluge, der das Unglück gesehen hat, hat sich verborgen; die Unerfahrenen, die weitergegangen sind, haben die Strafe erlitten.

13 Nimm jemandes Kleid, falls er für einen Fremden Bürge geworden ist; und im Fall einer Ausländerin nimm ihm ein Pfand ab.

14 Wer seinen Mitmenschen früh am Morgen mit lauter Stimme segnet, als Fluch wird es ihm angerechnet werden.

15 Ein undichtes Dach, das einen am Tag eines ständigen Regens vertreibt, und eine streitsüchtige Ehefrau gleichen sich. 16 Wer sie beschirmt, hat den Wind beschirmt, und Öl ist es, was seiner Rechten begegnet.

17 Eisen wird durch Eisen geschärft. So schärft ein Mann das Angesicht eines anderen.

18 Wer den Feigenbaum hütet, wird selbst seine Frucht essen, und wer seinen Herrn behütet, wird geehrt werden.

19 Wie im Wasser Angesicht mit Angesicht übereinstimmt, so das Herz eines Menschen mit [dem] eines Menschen.

20 Ja, der Scheol und [der Ort der] Vernichtung werden nicht satt, auch werden die Augen eines Menschen nicht satt.

21 Der Läuterungstiegel ist für Silber, und der Schmelzofen ist für Gold; und eine Person ist gemäß ihrem Lobpreis.

22 Selbst wenn du den Törichten mit einem Stößel in einem Mörser fein zerstoßen solltest, mitten unter Grütze, wird seine Torheit nicht von ihm weichen.

23 Du solltest unbedingt das Aussehen deines Kleinviehs kennen. Richte dein Herz auf deine Herden; 24 denn ein Schatz wird nicht auf unabsehbare Zeit währen noch ein Diadem für alle Generationen.

25 Das grüne Gras ist gewichen, und das neue Gras ist erschienen, und die Pflanzen der Berge sind eingesammelt worden. 26 Die jungen Widder dienen zu deiner Kleidung, und die Ziegenböcke sind der Kaufpreis des Feldes. 27 Und Ziegenmilch ist zur Genüge da zu deiner Nahrung, zur Nahrung deiner Hausgenossen, und Lebensmittel für deine Mädchen.

Sprüche

28 Die Bösen fliehen tatsächlich, wenn auch kein Verfolger da ist, die Gerechten aber sind wie ein zuversichtlicher junger Löwe.

2 Wegen der Übertretung eines Landes sind seiner [einander folgenden] Fürsten viele, aber durch einen Menschen mit Unterscheidungsvermögen, der rechtskundig ist, wird [der Fürst] lange bleiben.

3 Ein kräftiger Mann, der wenig Mittel hat und der die Geringen übervorteilt, ist wie ein Regen, der hinwegschwemmt, so daß es keine Nahrung gibt.

4 Die das Gesetz verlassen, preisen den Bösen, die aber das Gesetz halten, erregen sich gegen sie.

5 Menschen, die der Schlechtigkeit ergeben sind, können das Recht nicht verstehen, die aber Jehova suchen, können alles verstehen.

6 Besser ist der Minderbemittelte, der in seiner unversehrten Lauterkeit wandelt, als irgendein in [seinen] Wegen Verkehrter, obwohl er reich ist.

7 Ein verständiger Sohn beobachtet das Gesetz, aber einer, der mit Schlemmern Gemeinschaft hat, macht seinem Vater Schande.

8 Wer seine Wertsachen durch Zins und Wucher mehrt, bringt sie nur für den zusammen, der den Geringen Gunst erweist.

9 Wer sein Ohr vom Hören des Gesetzes abwendet — sogar sein Gebet ist etwas Verabscheuungswürdiges.

10 Wer die Rechtschaffenen veranlaßt, auf den schlechten Weg abzuirren, wird selbst in seine eigene Grube fallen, die Untadeligen aber werden in den Besitz des Guten kommen.

11 Ein reicher Mann ist weise in seinen eigenen Augen, aber der Geringe, der Unterscheidungsvermögen hat, forscht ihn aus.

12 Wenn die Gerechten frohlocken, gibt es Schönheit in Fülle; aber wenn die Bösen aufstehen, tarnt sich ein Mensch.

13 Wer seine Übertretungen zudeckt, wird kein Gelingen haben, doch dem, der [sie] bekennt und läßt, wird Barmherzigkeit erwiesen werden.

14 Glücklich ist der Mensch, der beständig Scheu empfindet, wer aber sein Herz verhärtet, wird ins Unglück fallen.

15 Wie ein knurrender Löwe und ein heranstürmender Bär ist ein böser Herrscher über ein geringes Volk.

16 Ein Führer, dem es an wahrem Unterscheidungsvermögen fehlt, ist auch reich an betrügerischen Handlungen, wer aber ungerechten Gewinn haßt, wird [seine] Tage verlängern.

17 Ein mit der Blutschuld für eine Seele beladener Mensch wird selbst fliehen, ja bis zur Grube. Man halte ihn nicht fest.

18 Wer untadelig einhergeht, wird gerettet werden, aber wer sich auf [seinen] Wegen verdrehen läßt, wird auf einmal fallen.

19 Wer sein eigenes Land bebaut, wird Brot zur Genüge haben, und wer wertlosen Dingen nachjagt, wird Armut zur Genüge haben.

20 Ein Mann von treuen Taten wird viele Segnungen bekommen, aber wer hastig ist, Reichtum zu gewinnen, wird nicht unschuldig bleiben.

21 Parteilichkeit zu bekunden ist nicht gut, noch daß sich ein kräftiger Mann nur um ein Stück Brot vergehen sollte.

22 Ein Mann neidischen Auges hastet nach wertvollen Dingen, aber er weiß nicht, daß Mangel selbst über ihn kommen wird.

23 Wer einen Menschen zurechtweist, wird hinterher mehr Gunst finden, als wer mit seiner Zunge schmeichelt.

24 Wer seinen Vater und seine Mutter beraubt und spricht: „Es ist keine Übertretung“, ist Mitgenosse eines Mannes, der Verderben verursacht.

25 Wer anmaßender Seele ist, erregt Streit, wer sich aber auf Jehova verläßt, wird fett gemacht.

26 Wer auf sein eigenes Herz vertraut, ist unvernünftig, wer aber in Weisheit wandelt, der wird entrinnen.

27 Wer dem Minderbemittelten gibt, wird keinen Mangel haben, aber wer seine Augen verhüllt, wird viele Flüche auf sich laden.

28 Wenn sich die Bösen erheben, verbirgt sich ein Mensch; aber wenn sie umkommen, werden der Gerechten viele.

Sprüche

29 Ein wiederholt zurechtgewiesener Mann, der aber seinen Nacken verhärtet, wird plötzlich zerbrochen werden, und das ohne Heilung.

2 Wenn der Gerechten viele werden, freut sich das Volk; aber wenn irgendein Böser herrscht, seufzt das Volk.

3 Ein Mann, der Weisheit liebt, erfreut seinen Vater, wer aber Gemeinschaft mit Prostituierten hat, vernichtet wertvolle Dinge.

4 Durch Recht verleiht ein König einem Land Bestand, aber ein Mann, der auf Bestechungen aus ist, reißt es nieder.

5 Ein kräftiger Mann, der seinem Gefährten schmeichelt, breitet lediglich ein Netz aus für seine Schritte.

6 In der Übertretung eines schlechten Mannes ist eine Schlinge, aber wer gerecht ist, jubelt und ist fröhlich.

7 Der Gerechte kennt den Rechtsanspruch der Geringen. Wer böse ist, achtet nicht auf solche Erkenntnis.

8 Menschen von prahlerischem Gerede entflammen eine Stadt, die aber weise sind, wenden Zorn ab.

9 Ein weiser Mann, der mit einem törichten Mann ins Gericht gegangen ist — er ist erregt worden und hat auch gelacht, und es gibt keine Ruhe.

10 Blutdürstige Menschen hassen irgendeinen Untadeligen; und was die Rechtschaffenen betrifft, sie trachten ständig nach der Seele eines jeden.

11 All seinen Geist läßt ein Unvernünftiger herausfahren, aber wer weise ist, hält ihn bis zuletzt ruhig.

12 Wo ein Herrscher auf falsche Rede merkt, werden alle, die ihn bedienen, böse sein.

13 Der Minderbemittelte und der Mann der Bedrückungen haben einander getroffen; [aber] Jehova erleuchtet ihrer beider Augen.

14 Wo ein König die Geringen in Wahrhaftigkeit richtet, wird sein Thron für alle Zeit fest errichtet sein.

15 Die Rute und Zurechtweisung sind das, was Weisheit gibt; aber ein Knabe, dem freier Lauf gelassen wird, wird seiner Mutter Schande bereiten.

16 Wenn der Bösen viele werden, mehrt sich die Übertretung; die aber, die gerecht sind, werden ihrem Sturz zuschauen.

17 Züchtige deinen Sohn, und er wird dir Ruhe bringen und deiner Seele Wonne schenken.

18 Wo keine Vision ist, wird das Volk zügellos, aber glücklich sind die, die das Gesetz halten.

19 Ein Knecht wird sich nicht durch bloße Worte zurechtbringen lassen, denn er versteht, aber er kehrt sich nicht daran.

20 Hast du einen Mann erblickt, der hastig ist mit seinen Worten? Für einen Unvernünftigen gibt es mehr Hoffnung als für ihn.

21 Wenn einer seinen Knecht von Jugend an verzärtelt, wird er in seinem späteren Leben sogar ein Undankbarer werden.

22 Ein dem Zorn ergebener Mann erregt Streit, und wer zur Wut neigt, gerät in manche Übertretung.

23 Der Hochmut des Erdenmenschen, er wird ihn demütigen, wer aber demütigen Geistes ist, wird Herrlichkeit erlangen.

24 Wer Teilhaber mit einem Dieb ist, haßt seine eigene Seele. Einen Eid, der eine Verfluchung in sich schließt, mag er hören, aber er berichtet nichts.

25 Vor Menschen zu zittern ist das, was eine Schlinge legt, wer aber auf Jehova vertraut, wird beschützt werden.

26 Viele sind es, die das Angesicht eines Herrschers suchen, aber das Recht eines Mannes [kommt] von Jehova.

27 Ein Mann des Unrechts ist für die Gerechten etwas Verabscheuungswürdiges, und einer, der gerade ist in seinem Weg, ist für einen Bösen etwas Verabscheuungswürdiges.

Sprüche

30 Die Worte Agurs, des Sohnes Jakes, die gewichtige Botschaft. Der Ausspruch des kräftigen Mannes an Ithiel, an Ithiel und Uchal.

2 Denn vernunftloser bin ich als sonst irgend jemand, und Menschenverstand habe ich nicht; 3 und ich habe Weisheit nicht gelernt; und die Erkenntnis dessen, der der Heiligste ist, kenne ich nicht.

4 Wer ist zum Himmel aufgestiegen, daß er herabsteige? Wer hat den Wind in die beiden hohlen Hände gesammelt? Wer hat die Wasser in einen Überwurf gewickelt? Wer hat alle Enden der Erde sich erheben lassen? Wie ist sein Name und wie der Name seines Sohnes, falls du es weißt?

5 Jede Rede Gottes ist geläutert. Er ist ein Schild denen, die zu ihm Zuflucht nehmen. 6 Füge nichts zu seinen Worten hinzu, damit er dich nicht zurechtweist und damit du nicht als Lügner erfunden werden müßtest.

7 Zwei Dinge habe ich von dir erbeten. Enthalte sie mir nicht vor, ehe ich sterbe. 8 Unwahrheit und das lügnerische Wort entferne von mir. Gib mir weder Armut noch Reichtum. Laß mich die mir beschiedene Speise verzehren, 9 damit ich nicht satt werde und ich [dich] tatsächlich verleugne und sage: „Wer ist Jehova?“ und damit ich nicht verarme und ich tatsächlich stehle und mich am Namen meines Gottes vergreife.

10 Verleumde einen Knecht nicht bei seinem Herrn, damit er nicht Übles auf dich herabruft und damit du nicht für schuldig gehalten wirst.

11 Da ist eine Generation, die sogar auf ihren Vater Übles herabruft und die nicht einmal ihre Mutter segnet.

12 Da ist eine Generation, die rein ist in ihren eigenen Augen, die aber nicht von ihrem eigenen Kot [rein] gewaschen ist.

13 Da ist eine Generation, deren Augen o wie hoch geworden sind und deren blitzende Augen sich überheben!

14 Da ist eine Generation, deren Zähne Schwerter und deren Kinnladen Schlachtmesser sind, um die Niedergedrückten von der Erde und die Armen aus der Menschheit wegzufressen.

15 Die Blutegel haben zwei Töchter, [die rufen]: „Gib! Gib!“ Drei Dinge sind es, die nicht satt werden, vier, die nicht gesagt haben: „Genug!“ 16 Der Scheol und ein verschlossener Mutterschoß, ein Land, das nicht mit Wasser gesättigt worden ist, und Feuer, das nicht gesagt hat: „Genug!“

17 Das Auge, das einen Vater verspottet und das den Gehorsam gegenüber einer Mutter verachtet — die Raben des Wildbachtals werden es aushacken, und die Söhne des Adlers werden es auffressen.

18 Drei Dinge sind es, die sich mir als zu wunderbar erwiesen haben, und vier, die ich nicht erkannt habe: 19 der Weg eines Adlers in den Himmeln, der Weg einer Schlange auf einem Felsen, der Weg eines Schiffes im Herzen des Meeres und der Weg eines kräftigen Mannes mit einem herangereiften Mädchen.

20 So ist der Weg einer ehebrecherischen Frau: Sie hat gegessen und hat sich den Mund abgewischt, und sie hat gesagt: „Ich habe kein Unrecht begangen.“

21 Unter drei Dingen ist die Erde erbebt, und unter vier kann sie es nicht aushalten: 22 unter einem Sklaven, wenn er als König regiert, und einem Unverständigen, wenn er Nahrung zur Genüge hat; 23 unter einer gehaßten Frau, wenn sie als Ehefrau in Besitz genommen wird, und einer Magd, wenn sie ihre Herrin aus ihrem Besitz verdrängt.

24 Vier Dinge sind es, die die kleinsten der Erde sind, aber sie sind instinktiv weise: 25 Die Ameisen sind ein Volk, das nicht stark ist, und doch bereiten sie im Sommer ihre Nahrung; 26 die Klippdachse sind ein Volk, das nicht mächtig ist, und doch setzen sie ihr Haus auf einen zerklüfteten Felsen; 27 die Heuschrecken haben keinen König, und doch ziehen sie alle, in Gruppen geteilt, aus; 28 die Gecko-Eidechse greift mit ihren eigenen Händen zu, und sie ist in dem großartigen Palast eines Königs.

29 Drei sind es, die gut einherschreiten, und vier, die gut einhergehen: 30 der Löwe, der der stärkste ist unter den Tieren und der vor niemandem umkehrt; 31 der Windhund oder der Ziegenbock und ein König eines Trupps Soldaten seines eigenen Volkes.

32 Wenn du unverständig gehandelt hast, indem du dich erhobst, und wenn du deinen Gedanken [darauf] gerichtet hast, [so leg] die Hand an den Mund. 33 Denn das Schlagen von Milch bringt Butter hervor, und das Pressen der Nase bringt Blut hervor, und das Herauspressen von Zorn bringt Gezänk hervor.

Sprüche

31 Die Worte Lemuels, des Königs, die gewichtige Botschaft, mit der ihn seine Mutter zurechtwies:

2 Was [sage ich], o mein Sohn, und was, o Sohn meines Leibes, und was, o Sohn meiner Gelübde?

3 Gib nicht den Frauen deine leistungsfähige Kraft noch deine Wege dem, [was dazu führt,] Könige auszutilgen.

4 Es ist nicht für Könige, o Lemuel, es ist nicht für Könige, Wein zu trinken, noch für hohe Amtspersonen [zu sagen]: „Wo ist berauschendes Getränk?“, 5 damit einer nicht trinkt und vergißt, was verordnet ist, und die Rechtssache irgendeines der Söhne der Trübsal verdreht. 6 Gebt berauschendes Getränk dem Umkommenden und Wein denen, die bitterer Seele sind. 7 Es trinke einer und vergesse seine Armut, und es gedenke einer des eigenen Ungemachs nicht mehr.

8 Öffne deinen Mund für den Stummen, in der Rechtssache aller, die dahinschwinden. 9 Öffne deinen Mund, richte gerecht, und führe die Rechtssache des Niedergedrückten und des Armen.

א (’Aleph)

10 Eine tüchtige Ehefrau, wer kann [sie] finden? Ihr Wert geht weit über den von Korallen.

ב (Bēth)

11 Auf sie hat das Herz ihres Besitzers vertraut, und es mangelt nicht an Gewinn.

ג (Gimel)

12 Sie hat ihn mit Gutem belohnt und nicht mit Bösem alle Tage ihres Lebens.

ד (Daleth)

13 Sie hat Wolle und Leinen gesucht, und sie arbeitet an allem, woran ihre Hände Lust haben.

ה (He’)

14 Sie hat sich gleich den Schiffen eines Kaufmanns erwiesen. Von fern bringt sie ihre Nahrung herbei.

ו (Waw)

15 Auch steht sie auf, während es noch Nacht ist, und gibt ihren Hausgenossen Speise und ihren jungen Frauen den [ihnen] beschiedenen Anteil.

ז (Sajin)

16 Sie hat ein Feld in Betracht gezogen und hat es dann erworben; von dem Fruchtertrag ihrer Hände hat sie einen Weingarten gepflanzt.

ח (Chēth)

17 Sie hat ihre Hüften mit Stärke gegürtet, und sie kräftigt ihre Arme.

ט (Tēth)

18 Sie hat empfunden, daß ihr Handel gut ist; ihre Lampe geht bei Nacht nicht aus.

י (Jōdh)

19 Ihre Hände hat sie nach dem Spinnrocken ausgestreckt, und ihre eigenen Hände ergreifen die Spindel.

כ (Kaph)

20 Ihre Handfläche hat sie dem Niedergedrückten hingestreckt, und ihre Hände hat sie dem Armen gereicht.

ל (Lamedh)

21 Sie hat für ihre Hausgemeinschaft keine Furcht vor dem Schnee, denn alle ihre Hausgenossen sind mit doppelten Gewändern bekleidet.

מ (Mem)

22 Decken hat sie sich gemacht. Ihre Kleidung ist aus Leinen und purpurrötlichgefärbter Wolle.

נ (Nun)

23 Ihr Besitzer ist jemand, der bekannt ist in den Toren, wenn er sich bei den älteren Männern des Landes niedersetzt.

ס (Ssamech)

24 Sie hat auch Unterkleider gemacht und hat [sie] dann verkauft, und Gürtel hat sie den Händlern gegeben.

ע (‛Ajin)

25 Stärke und Pracht sind ihre Kleidung, und sie lacht eines künftigen Tages.

פ (Pe’)

26 Ihren Mund hat sie mit Weisheit aufgetan, und das Gesetz liebender Güte ist auf ihrer Zunge.

צ (Zadhe)

27 Sie überwacht die Vorgänge ihres Haushalts, und das Brot der Faulheit ißt sie nicht.

ק (Qōph)

28 Ihre Söhne sind aufgestanden und haben sie glücklich gepriesen; ihr Besitzer [steht auf], und er preist sie.

ר (Rēsch)

29 Viele Töchter gibt es, die sich tüchtig erzeigt haben, du aber — du bist über sie alle emporgestiegen.

ש (Schin)

30 Anmut mag Trug sein, und Schönheit mag nichtig sein; [doch] die Frau, die Jehova fürchtet, ist es, die sich Lobpreis schafft.

ת (Taw)

31 Gebt ihr den Fruchtertrag ihrer Hände, und mögen ihre Werke sie sogar in den Toren preisen.

Prediger

2 Ich, ja ich, sprach in meinem Herzen: „Komm doch nun, ich will dich mit Freude erproben. Auch sieh Gutes.“ Und siehe, auch das war Nichtigkeit. 2 Ich sagte zum Lachen: „Unsinn!“ und zur Freude: „Was tut diese?“

3 Ich forschte mit meinem Herzen nach, indem ich mein Fleisch sogar mit Wein erheiterte, während ich mein Herz mit Weisheit leitete, sogar um Narrheit zu erfassen, bis ich sehen könnte, was für Gutes es für die Menschensöhne gab in dem, was sie unter den Himmeln die Zahl der Tage ihres Lebens hindurch taten. 4 Ich unternahm größere Werke. Ich baute mir Häuser; ich pflanzte mir Weingärten. 5 Ich machte mir Gärten und Parkanlagen, und ich pflanzte darin Fruchtbäume von allen Arten. 6 Ich machte mir Wasserteiche, um damit den von Bäumen sprossenden Wald zu bewässern. 7 Ich erwarb Knechte und Mägde, und ich bekam Söhne der Hausgenossen. Auch Viehbestand, Rinder und Kleinviehherden, erlangte ich in großer Menge, mehr als alle, die vor mir in Jerusalem gewesen waren. 8 Ich häufte mir auch Silber und Gold an und Besitz, wie er Königen und den Gerichtsbezirken eigen ist. Ich verschaffte mir Sänger und Sängerinnen und die Wonnen der Menschensöhne, eine Dame, ja Damen. 9 Und ich wurde größer und nahm zu, mehr als irgend jemand, der vor mir in Jerusalem gewesen war. Überdies verblieb mir meine eigene Weisheit.

10 Und irgend etwas, was meine Augen forderten, enthielt ich ihnen nicht vor. Ich hielt mein Herz nicht zurück von irgendwelcher Art Freude, denn mein Herz war freudig wegen all meiner harten Arbeit, und das wurde mein Teil von all meiner harten Arbeit. 11 Und ich, ja ich, wandte mich all meinen Arbeiten zu, die meine Hände getan hatten, und der harten Arbeit, die zu vollbringen ich hart gearbeitet hatte, und siehe, alles war Nichtigkeit und ein Haschen nach Wind, und da war nichts von Vorteil unter der Sonne.

12 Und ich, ja ich, wandte mich, um Weisheit und Wahnsinn und Narrheit zu sehen; denn was kann der Erdenmensch tun, der nach dem König kommt? Das, was die Menschen bereits getan haben. 13 Und ich sah, ja ich, daß es mehr Vorteile gibt für die Weisheit als für die Narrheit, so wie es mehr Vorteile gibt für Licht als für Finsternis.

14 Was irgendeinen Weisen betrifft, er hat seine Augen in seinem Kopf; aber der Unvernünftige wandelt in völliger Finsternis weiter. Und ich habe erkannt, auch ich, daß es eine Zufälligkeit gibt, die allen widerfährt. 15 Und ich selbst sprach in meinem Herzen: „Eine Zufälligkeit gleich der des Unvernünftigen wird mir widerfahren, ja mir.“ Warum denn war ich, ja ich, damals so überaus weise geworden? Und ich redete in meinem Herzen: „Auch das ist Nichtigkeit.“ 16 Denn es gibt nicht mehr Erinnerung an den Weisen als an den Unvernünftigen auf unabsehbare Zeit. In den Tagen, die bereits kommen, ist jeder gewiß vergessen; und wie wird der Weise sterben? Zusammen mit dem Unvernünftigen.

17 Und ich haßte das Leben, weil die Arbeit, die unter der Sonne getan worden ist, von meinem Standpunkt aus unglücklich war, denn alles war Nichtigkeit und ein Haschen nach Wind. 18 Und ich, ja ich, haßte all meine harte Arbeit, an der ich hart arbeitete unter der Sonne, die ich für den Menschen zurückließe, der nach mir da wäre. 19 Und wer ist da, der weiß, ob er sich als weise oder töricht erweisen wird? Doch wird er die Herrschaft übernehmen über all meine harte Arbeit, an der ich hart arbeitete und bei der ich Weisheit bekundete unter der Sonne. Auch das ist Nichtigkeit. 20 Und ich selbst wandte mich, mein Herz verzweifeln zu lassen ob all der harten Arbeit, an der ich unter der Sonne hart gearbeitet hatte. 21 Denn da ist der Mensch, dessen harte Arbeit mit Weisheit und mit Erkenntnis und mit Tüchtigkeit [getan] worden ist, aber einem Menschen, der nicht hart an einer solchen Sache gearbeitet hat, wird der Anteil jenes [Menschen] gegeben werden. Auch das ist Nichtigkeit und ein großes Unglück.

22 Denn was bekommt ein Mensch schließlich für all seine harte Arbeit und für das Streben seines Herzens, womit er hart arbeitet unter der Sonne? 23 Denn alle seine Tage bedeutet seine Beschäftigung Schmerzen und Verdruß, auch während der Nacht legt sein Herz sich einfach nicht nieder. Auch das ist nur Nichtigkeit.

24 Für einen Menschen gibt es nichts Besseres, [als] daß er essen und trinken und seine Seele Gutes sehen lassen sollte wegen seiner harten Arbeit. Auch das habe ich gesehen, ja ich, daß dies von der Hand des [wahren] Gottes her ist. 25 Denn wer ißt und wer trinkt besser als ich?

26 Denn dem Menschen, der vor ihm gut ist, hat er Weisheit und Erkenntnis und Freude gegeben, aber dem Sünder hat er die Beschäftigung gegeben, einzusammeln und zusammenzubringen, lediglich um es dem zu geben, der gut ist vor dem [wahren] Gott. Auch das ist Nichtigkeit und ein Haschen nach Wind.

Prediger

3 Für alles gibt es eine bestimmte Zeit, ja eine Zeit für jede Angelegenheit unter den Himmeln: 2 eine Zeit zur Geburt und eine Zeit zum Sterben; eine Zeit zum Pflanzen und eine Zeit, um Gepflanztes auszureißen; 3 eine Zeit zum Töten und eine Zeit zum Heilen; eine Zeit zum Abbrechen und eine Zeit zum Bauen; 4 eine Zeit zum Weinen und eine Zeit zum Lachen; eine Zeit zum Klagen und eine Zeit zum Herumhüpfen; 5 eine Zeit, Steine wegzuwerfen, und eine Zeit, Steine zusammenzubringen; eine Zeit zum Umarmen und eine Zeit, dem Umarmen fernzubleiben; 6 eine Zeit zum Suchen und eine Zeit, [etwas] als verloren aufzugeben; eine Zeit zum Aufbewahren und eine Zeit zum Wegwerfen; 7 eine Zeit zum Zerreißen und eine Zeit zum Zusammennähen; eine Zeit zum Schweigen und eine Zeit zum Reden; 8 eine Zeit zum Lieben und eine Zeit zum Hassen; eine Zeit für Krieg und eine Zeit für Frieden. 9 Welchen Vorteil gibt es für den Tätigen in dem, woran er hart arbeitet?

10 Ich habe die Beschäftigung gesehen, die Gott den Menschensöhnen gegeben hat, mit der sie beschäftigt sein sollen. 11 Alles hat er schön gemacht zu seiner Zeit. Auch die unabsehbare Zeit hat er in ihr Herz gelegt, damit der Mensch das Werk nie herausfinde, das der [wahre] Gott gemacht hat vom Anfang bis zum Ende. 12 Ich habe erkannt, daß es nichts Besseres für sie gibt, als sich zu freuen und zeitlebens Gutes zu tun, 13 und auch, daß jeder Mensch essen und trinken und Gutes sehen sollte für all seine harte Arbeit. Es ist die Gabe Gottes.

14 Ich habe erkannt, daß alles, was der [wahre] Gott macht, auf unabsehbare Zeit währen wird. Es ist nichts hinzuzufügen, und nichts ist davon hinwegzunehmen; sondern der [wahre] Gott selbst hat es gemacht, damit die Menschen sich seinetwegen fürchten.

15 Was geworden ist, es war schon gewesen, und was werden soll, hat sich als bereits gewesen erwiesen, und der [wahre] Gott selbst ist ständig auf der Suche nach dem Verjagten.

16 Und weiter habe ich unter der Sonne den Ort der Rechtsprechung gesehen, wo Bosheit war, und den Ort der Gerechtigkeit, wo Bosheit war. 17 Ich selbst habe in meinem Herzen gesagt: „Der [wahre] Gott wird sowohl den Gerechten als auch den Bösen richten, denn es gibt eine Zeit für jede Angelegenheit und hinsichtlich jedes Werkes dort.“

18 Ich, ja ich, habe in meinem Herzen in Hinsicht auf die Menschensöhne gesagt, daß der [wahre] Gott sie auslesen wird, damit sie sehen können, daß sie an sich Tiere sind. 19 Denn es gibt eine Zufälligkeit hinsichtlich der Menschensöhne und eine Zufälligkeit hinsichtlich des Tieres, und dieselbe Zufälligkeit trifft sie. Wie der eine stirbt, so stirbt der andere; und sie alle haben nur e i n e n Geist, so daß es keine Überlegenheit des Menschen gegenüber dem Tier gibt, denn alles ist Nichtigkeit. 20 Alle gehen an e i n e n Ort. Sie alle sind aus dem Staub geworden, und sie alle kehren zum Staub zurück. 21 Wer ist es, der den Geist der Menschensöhne kennt — ob er aufwärts steigt, und den Geist des Tieres — ob er niederwärts zur Erde steigt? 22 Und ich habe gesehen, daß es nichts Besseres gibt, als daß der Mensch sich an seinen Werken freuen sollte, denn das ist sein Teil; denn wer wird ihn dahin bringen, das anzuschauen, was nach ihm sein wird?

Prediger

4 Und ich selbst wandte mich, damit ich all die Taten der Bedrückung sehen könnte, die unter der Sonne begangen werden, und siehe, die Tränen der Bedrückten, aber sie hatten keinen Tröster; und auf der Seite ihrer Bedrücker war Macht, so daß sie keinen Tröster hatten. 2 Und ich pries die Toten glücklich, die schon gestorben waren, mehr als die Lebenden, die noch am Leben waren. 3 Und besser daran als sie beide [ist] der, der noch nicht ins Dasein gekommen ist, der die unglückbringende Arbeit nicht gesehen hat, die unter der Sonne getan wird.

4 Und ich habe selbst all die harte Arbeit und all die Tüchtigkeit in der Arbeit gesehen, daß es Wetteifer des einen gegenüber dem anderen bedeutet; auch das ist Nichtigkeit und ein Haschen nach Wind.

5 Der Unvernünftige faltet seine Hände und ißt sein eigenes Fleisch.

6 Besser ist eine Handvoll Ruhe als eine doppelte Handvoll harter Arbeit und Haschen nach Wind.

7 Ich selbst wandte mich, damit ich die Nichtigkeit unter der Sonne sehen könnte: 8 Es existiert einer, aber nicht ein zweiter; auch hat er wirklich keinen Sohn oder Bruder, aber all seiner harten Arbeit ist kein Ende. Auch sind seine Augen selbst mit Reichtum nicht gesättigt: „Und für wen arbeite ich hart und lasse es meiner Seele an guten Dingen fehlen?“ Auch das ist Nichtigkeit, und es ist eine unglückbringende Beschäftigung.

9 Zwei sind besser als einer, weil sie eine gute Belohnung für ihre harte Arbeit haben. 10 Denn wenn einer von ihnen fallen sollte, kann der andere seinen Mitgenossen aufrichten. Wie aber wird es denn mit dem einen sein, der fällt, wenn nicht ein anderer da ist, um ihn aufzurichten?

11 Überdies, wenn zwei beisammenliegen, so werden sie gewiß warm werden; wie aber kann sich einer allein warm halten? 12 Und wenn jemand einen allein überwältigen könnte, könnten zwei zusammen gegen ihn standhalten. Und eine dreifache Schnur kann nicht so schnell entzweigerissen werden.

13 Besser ist ein bedürftiges, aber weises Kind als ein alter, aber unvernünftiger König, der nicht genug Wissen erlangt hat, sich noch länger warnen zu lassen. 14 Denn er ist ja aus dem Gefangenenhaus hervorgegangen, um König zu werden, obwohl er in dessen Königtum als ein Minderbemittelter geboren worden war. 15 Ich habe alle Lebenden gesehen, die unter der Sonne umherwandeln, [wie es geht] mit dem Kind, dem zweiten, das an Stelle des anderen aufsteht. 16 Da ist kein Ende all des Volkes, all derer, vor denen er gewesen war; auch werden sich die Späteren seiner nicht freuen, denn auch das ist Nichtigkeit und ein Haschen nach Wind.

Prediger

5 Behüte deine Füße, wann immer du zum Haus des [wahren] Gottes gehst; und möge es eher ein Herzunahen zum Hören sein, als um ein Schlachtopfer zu geben, wie die Unvernünftigen es tun, denn sie sind sich nicht bewußt, daß sie Schlechtes tun.

2 Sei nicht eilig hinsichtlich deines Mundes; und was dein Herz betrifft, es sei nicht hastig, ein Wort vor dem [wahren] Gott vorzubringen. Denn der [wahre] Gott ist in den Himmeln, du aber bist auf der Erde. Darum sollte es sich zeigen, daß deiner Worte wenige sind. 3 Denn gewiß kommt ein Traum zufolge der Menge der Beschäftigung und die Stimme eines Unvernünftigen zufolge der Menge der Worte. 4 Wann immer du Gott ein Gelübde ablegst, zögere nicht, es zu bezahlen, denn da ist kein Gefallen an den Unvernünftigen. Was du gelobst, bezahle. 5 Besser ist es, daß du nicht gelobst, als daß du gelobst und nicht bezahlst. 6 Gestatte deinem Mund nicht, dein Fleisch zum Sündigen zu veranlassen, noch sage vor dem Engel, daß es ein Versehen war. Warum sollte der [wahre] Gott wegen deiner Stimme in Zorn geraten und das Werk deiner Hände zunichte machen müssen? 7 Denn wegen der Menge [der Beschäftigung] gibt es Träume, und es gibt Nichtigkeiten und Worte in Menge. Doch den [wahren] Gott fürchte.

8 Wenn du irgendwelche Bedrückung des Minderbemittelten und den gewaltsamen Entzug des Rechts und der Gerechtigkeit in einem Gerichtsbezirk siehst, so staune nicht über die Angelegenheit, denn jemand, der höher ist als der Hohe, wacht, und da sind die, die hoch über ihnen sind.

9 Auch ist der Gewinn der Erde unter ihnen allen; dem König ist für ein Feld gedient worden.

10 Wer nur Silber liebt, wird mit Silber nicht gesättigt werden, noch jemand, der Reichtum liebt, mit Einkünften. Auch das ist Nichtigkeit.

11 Wenn der guten Dinge viele werden, werden der sie Essenden gewiß viele. Und welchen Vorteil gibt es für ihren großen Besitzer, es sei denn, [sie] mit seinen Augen anzuschauen?

12 Süß ist der Schlaf des Dienenden, ungeachtet, ob es wenig oder viel sei, was er ißt; aber der Überfluß, der dem Reichen gehört, läßt ihn nicht schlafen.

13 Da ist ein schlimmes Unglück, das ich unter der Sonne gesehen habe: Reichtum, der für seinen großen Besitzer zu seinem Unglück aufbewahrt wird. 14 Und dieser Reichtum ist zufolge einer unglücklichen Beschäftigung zugrunde gegangen, und er ist Vater eines Sohnes geworden, während gar nichts in seiner Hand ist.

15 Ebenso wie jemand aus dem Leib seiner Mutter hervorgekommen ist, wird er nackt wieder dahingehen, so wie er gekommen ist; und für seine harte Arbeit kann jemand überhaupt nichts davontragen, was er mit seiner Hand mitnehmen könnte.

16 Und auch das ist ein schlimmes Unglück: Genau wie jemand gekommen ist, so wird er dahingehen; und welchen Gewinn gibt es für den, der fortwährend für den Wind hart arbeitet? 17 Auch ißt er alle seine Tage in der Finsternis selbst, mit sehr viel Verdruß, mit Krankheit seinerseits und [Ursache zu] heftigem Zorn.

18 Siehe! Das Beste, was ich selbst gesehen habe, das schön ist, ist, daß einer essen und trinken und Gutes sehen sollte für all seine harte Arbeit, womit er hart arbeitet unter der Sonne während der Zahl der Tage seines Lebens, die der [wahre] Gott ihm gegeben hat, denn das ist sein Teil. 19 Auch jeden Menschen, dem der [wahre] Gott Reichtum und materielle Besitztümer gegeben hat, den hat er ja ermächtigt, davon zu essen und seinen Teil wegzutragen und sich in seiner harten Arbeit zu freuen. Das ist die Gabe Gottes. 20 Denn nicht oft wird er der Tage seines Lebens gedenken, weil der [wahre] Gott [ihn] mit dem beschäftigt, was sein Herz erfreut.

Prediger

6 Da ist ein Unglück, das ich unter der Sonne gesehen habe, und es ist häufig unter den Menschen: 2 ein Mann, dem der [wahre] Gott Reichtum und materielle Besitztümer und Herrlichkeit gibt und dem für seine Seele nichts von dem fehlt, nach dem er Verlangen bekundet, und doch setzt der [wahre] Gott ihn nicht in den Stand, davon zu essen, obwohl ein bloßer Ausländer es essen mag. Das ist Nichtigkeit, und es ist eine schlimme Krankheit. 3 Wenn ein Mann hundertmal Vater würde und er viele Jahre lebte, so daß die Tage seiner Jahre zahlreich wären, aber seine eigene Seele sich nicht gesättigt hat mit guten Dingen und ihm auch das Grab nicht [zuteil] geworden ist, so muß ich sagen, daß ein vorzeitig Geborener besser daran ist als er. 4 Denn umsonst ist dieser gekommen, und in Finsternis geht er dahin, und mit Finsternis wird sein eigener Name bedeckt sein. 5 Auch die Sonne hat er weder gesehen noch gekannt. Dieser hat mehr Ruhe als der vorherige. 6 Selbst angenommen, daß er tausend Jahre zweimal durchlebt hat und er dennoch nicht gesehen hat, was gut ist — geht nicht jeder an e i n e n Ort?

7 All die harte Arbeit der Menschen ist für ihren Mund, aber selbst ihre eigene Seele wird nicht gefüllt. 8 Denn welchen Vorteil hat der Weise vor dem Unvernünftigen? Was hat der Niedergedrückte davon, zu wissen, wie er vor den Lebenden zu wandeln hat? 9 Besser ist das Sehen mit den Augen als das Umherwandern der Seele. Auch das ist Nichtigkeit und ein Haschen nach Wind.

10 Was immer geworden ist, sein Name ist bereits ausgesprochen worden, und es ist bekanntgeworden, was der Mensch ist; und er kann nicht seine Rechtssache mit einem führen, der stärker ist als er.

11 Da es viele Dinge gibt, die viel Nichtigkeit verursachen, welchen Vorteil hat ein Mensch? 12 Denn wer weiß, was für Gutes ein Mensch im Leben während der Zahl der Tage seines nichtigen Lebens hat, wenn er sie wie ein Schatten verbringt? Denn wer kann dem Menschen mitteilen, was nach ihm unter der Sonne geschehen wird?

Prediger

7 Ein Name ist besser als gutes Öl und der Tag des Todes als der Tag, an dem man geboren wird. 2 Besser ist es, in das Haus der Trauer zu gehen, als in das Haus des Festmahls zu gehen, denn das ist das Ende aller Menschen; und der Lebende sollte [es] sich zu Herzen nehmen. 3 Besser ist Verdruß als Lachen, denn durch die Verdrossenheit des Gesichts wird das Herz besser. 4 Das Herz der Weisen ist im Haus der Trauer, aber das Herz der Unvernünftigen ist im Haus der Freude.

5 Besser ist es, das Schelten eines Weisen zu hören, als der Mann zu sein, der das Lied der Unvernünftigen hört. 6 Denn wie das Geräusch von Dornen unter dem Topf, so ist das Lachen des Unvernünftigen; und auch das ist Nichtigkeit. 7 Denn allein Bedrückung kann bewirken, daß ein Weiser unsinnig handelt, und eine Gabe kann das Herz vernichten.

8 Besser ist das nachherige Ende einer Sache als ihr Anfang. Besser ist einer, der geduldig ist, als einer, der hochmütigen Geistes ist. 9 Sei nicht eilig in deinem Geist, gekränkt zu werden, denn sich gekränkt zu fühlen ruht im Busen der Unvernünftigen.

10 Sprich nicht: „Weshalb ist es geschehen, daß sich die früheren Tage als besser erwiesen haben als diese?“, denn nicht zufolge von Weisheit hast du danach gefragt.

11 Weisheit zusammen mit einem Erbe ist gut und ist vorteilhaft für die, welche die Sonne sehen. 12 Denn Weisheit dient zum Schutz, [ebenso wie] Geld zum Schutz dient; aber der Vorteil der Erkenntnis ist, daß die Weisheit ihre Besitzer am Leben erhält.

13 Sieh das Werk des [wahren] Gottes, denn wer kann gerademachen, was er gekrümmt hat? 14 An einem guten Tag zeige, daß du guter Dinge bist, und an einem Unglückstag sieh, daß der [wahre] Gott auch diesen genauso wie jenen gemacht hat, zu dem Zweck, daß der Mensch nach ihnen überhaupt nichts herausfinden kann.

15 Alles habe ich während meiner nichtigen Tage gesehen. Da ist der Gerechte, der in seiner Gerechtigkeit umkommt, und da ist der Böse, der in seiner Schlechtigkeit lange besteht.

16 Werde nicht allzu gerecht, noch zeige dich übermäßig weise. Warum solltest du Verwüstung über dich bringen? 17 Sei nicht allzu böse, noch werde töricht. Warum solltest du sterben, wenn deine Zeit nicht da ist? 18 Es ist besser, daß du das eine erfaßt, aber auch vom anderen ziehe deine Hand nicht zurück; denn wer Gott fürchtet, wird bei alledem [frei] ausgehen.

19 Die Weisheit selbst ist für den Weisen stärker als zehn Machthaber, die sich in einer Stadt befunden haben. 20 Denn da ist kein Mensch gerecht auf der Erde, der ständig Gutes tut und nicht sündigt.

21 Auch gib nicht dein Herz all den Worten hin, die die Menschen reden mögen, damit du deinen Knecht nicht Übles auf dich herabrufen hörst. 22 Denn dein eigenes Herz weiß wohl, sogar von vielen Malen, daß du, ja du, Übles auf andere herabgerufen hast.

23 All dies habe ich mit Weisheit erprobt. Ich sprach: „Ich will weise werden.“ Aber sie war fern von mir. 24 Was geworden ist, ist weit weg und überaus tief. Wer kann es herausfinden? 25 Ich selbst wandte mich um, ja mein Herz tat es, um zu erkennen und zu erforschen und nach Weisheit und dem Grund der Dinge zu suchen und um über die Bosheit der Unvernunft und die Torheit des Wahnsinns Bescheid zu wissen; 26 und ich fand [dies] heraus: Bitterer als den Tod [fand ich] die Frau, die Fangnetzen [gleicht] und deren Herz Schleppnetze [und] deren Hände Fesseln sind. Man ist gut vor dem [wahren] Gott, wenn man ihr entrinnt, aber man sündigt, wenn man von ihr gefangen wird.

27 „Siehe! Dies habe ich gefunden“, sprach der Versammler, „eins nach dem andern [genommen], um das Endergebnis zu finden, 28 das meine Seele fortwährend suchte, ich aber nicht gefunden habe. E i n e n Mann aus tausend habe ich gefunden, aber eine Frau habe ich unter all diesen nicht gefunden. 29 Siehe! Nur dies habe ich gefunden, daß der [wahre] Gott den Menschen rechtschaffen gemacht hat, sie aber haben viele Pläne ausgesucht.“

Prediger

8 Wer ist gleich dem Weisen? Und wer ist es, der die Deutung einer Sache kennt? Die Weisheit eines Menschen ist es, die sein Gesicht leuchten läßt, und selbst die Strenge seines Gesichts wird [zum Besseren] verändert.

2 Ich [sage]: „Halte dich an den Befehl des Königs, und das in Hinsicht auf den Eid Gottes. 3 Beeil dich nicht, damit du von ihm weggehen könntest. Nimm nicht Stellung in einer schlechten Sache. Denn alles, was ihm [zu tun] gefällt, wird er tun, 4 weil das Wort des Königs das Machtgebot ist; und wer darf zu ihm sagen: ‚Was tust du?‘?“

5 Wer das Gebot hält, wird kein Unglück erfahren, und das weise Herz wird sowohl Zeit als Gericht kennen. 6 Denn selbst für jede Angelegenheit gibt es eine Zeit und ein Gericht, weil das Unglück der Menschen vielfältig ist über ihnen. 7 Denn da ist keiner, der weiß, was werden wird, denn so, wie es werden wird, wer kann [es] ihm mitteilen?

8 Da ist kein Mensch, der Macht hat über den Geist, um den Geist zurückzuhalten; noch gibt es irgendein Machtgebot am Tag des Todes; noch gibt es irgendeine Entlassung im Krieg. Und Bosheit wird denen, die ihr frönen, nicht zum Entrinnen verhelfen.

9 All das habe ich gesehen, und mein Herz richtete sich auf jede Arbeit, die unter der Sonne getan worden ist [während] der Zeit, da der Mensch über den Menschen zu seinem Schaden geherrscht hat. 10 Aber obwohl dem so ist, habe ich gesehen, wie die Bösen begraben wurden, wie sie hereinkamen und wie sie gewöhnlich selbst von dem heiligen Ort weggingen und in der Stadt vergessen wurden, wo sie so gehandelt hatten. Auch das ist Nichtigkeit.

11 Weil das Urteil über ein schlechtes Werk nicht eilends vollzogen worden ist, darum hat sich das Herz der Menschensöhne in ihnen völlig darauf gerichtet, Schlechtes zu tun. 12 Obwohl ein Sünder hundertmal Schlechtes tun und es lange Zeit treiben mag, wie es ihm gefällt, weiß ich doch auch, daß es mit denen, die den [wahren] Gott fürchten, gut ausgehen wird, weil sie sich vor ihm gefürchtet haben. 13 Mit dem Bösen aber wird es gar nicht gut ausgehen, noch wird er seine Tage verlängern, die wie ein Schatten sind, weil er sich vor Gott nicht fürchtet.

14 Da ist eine Nichtigkeit, die auf der Erde vollführt wird, daß Gerechte da sind, denen so geschieht, als ob es für das Werk der Bösen wäre, und Böse da sind, denen so geschieht, als ob es für das Werk der Gerechten wäre. Ich sagte, daß auch das Nichtigkeit ist.

15 Und ich selbst lobte die Freude, weil die Menschen nichts Besseres haben unter der Sonne, als zu essen und zu trinken und sich zu freuen, und daß dies sie begleiten sollte in ihrer harten Arbeit während der Tage ihres Lebens, die der [wahre] Gott ihnen unter der Sonne gegeben hat. 16 In Übereinstimmung damit richtete ich mein Herz darauf, Weisheit zu erkennen und die Beschäftigung zu sehen, die auf der Erde durchgeführt wird, weil es einen gibt, der mit seinen Augen keinen Schlaf sieht, weder bei Tag noch bei Nacht.

17 Und ich sah das ganze Werk des [wahren] Gottes, wie die Menschen das Werk, das unter der Sonne getan worden ist, nicht herausfinden können; wie sehr die Menschen auch ständig hart arbeiten, um [es] zu suchen, finden sie [es] doch nicht heraus. Und selbst wenn sie sagen sollten, sie seien weise genug, [es] zu erkennen, würden sie es nicht herausfinden können.

Prediger

9 Denn all dies nahm ich mir zu Herzen, ja um all dies zu erforschen, daß die Gerechten und die Weisen und ihre Werke in der Hand des [wahren] Gottes sind. Die Menschen wissen weder von der Liebe noch von dem Haß, was alles vor ihnen war. 2 Alle sind gleich in dem, was alle haben. E i n e Zufälligkeit gibt es für den Gerechten und den Bösen, den Guten und den Reinen und den Unreinen und den, der Schlachtopfer darbringt, und den, der nicht Schlachtopfer darbringt. Der Gute ist so wie der Sünder; der Schwörende ist so wie jeder, der sich vor einem geschworenen Eid gefürchtet hat. 3 Dies ist, was unglücklich ist in allem, was unter der Sonne getan worden ist, daß das Herz der Menschensöhne, weil es e i n e Zufälligkeit für alle gibt, auch voll von Schlechtem ist; und Wahnsinn ist in ihrem Herzen zeit ihres Lebens, und danach — zu den Toten!

4 Denn wer immer allen Lebenden zugesellt ist, für den ist Zuversicht da, weil ein lebender Hund besser daran ist als ein toter Löwe. 5 Denn die Lebenden sind sich bewußt, daß sie sterben werden; was aber die Toten betrifft, sie sind sich nicht des geringsten bewußt, auch haben sie keinen Lohn mehr, denn die Erinnerung an sie ist vergessen. 6 Auch ihre Liebe und ihr Haß und ihre Eifersucht sind bereits vergangen, und sie haben auf unabsehbare Zeit keinen Anteil mehr an irgend etwas, was unter der Sonne zu tun ist.

7 Geh, iß deine Speise mit Freuden, und trink deinen Wein mit gutem Herzen, denn der [wahre] Gott hat bereits Wohlgefallen gefunden an deinen Werken. 8 Mögen sich deine Kleider bei jeder Gelegenheit als weiß erweisen, und Öl fehle nicht auf deinem Haupt. 9 Sieh das Leben mit der Ehefrau, die du liebst, alle Tage deines nichtigen Lebens, die ER dir gegeben hat unter der Sonne, alle Tage deiner Nichtigkeit, denn das ist dein Anteil am Leben und an deiner harten Arbeit, mit der du hart arbeitest unter der Sonne. 10 Alles, was deine Hand zu tun findet, das tu mit all deiner Kraft, denn es gibt weder Wirken noch Planen, noch Erkenntnis, noch Weisheit in dem Scheol, dem Ort, wohin du gehst.

11 Ich wandte mich, um unter der Sonne zu sehen, daß nicht den Schnellen der Wettlauf gehört noch den Starken die Schlacht, noch auch den Weisen die Speise, noch auch den Verständigen der Reichtum, noch selbst denen, die Kenntnisse haben, die Gunst, denn Zeit und unvorhergesehenes Geschehen trifft sie alle. 12 Denn der Mensch kennt auch seine Zeit nicht. Wie Fische, die in einem üblen Netz gefangen werden, und wie Vögel, die in einer Falle gefangen werden, so werden die Menschensöhne ihrerseits zu einer Zeit des Unglücks verstrickt, wenn es sie plötzlich überfällt.

13 Auch das sah ich, was Weisheit unter der Sonne betrifft — und sie war groß für mich: 14 Da war eine kleine Stadt, und der Männer darin waren wenige; und es kam an sie ein großer König, und er umzingelte sie und baute große Festungen gegen sie. 15 Und es fand sich darin ein Mann, bedürftig, [aber] weise, und dieser verhalf der Stadt durch seine Weisheit zum Entrinnen. Aber kein Mensch gedachte jenes bedürftigen Mannes. 16 Und ich selbst sprach: „Weisheit ist besser als Macht; doch die Weisheit des Bedürftigen ist verachtet, und auf seine Worte wird nicht gehört.“

17 Die Worte der Weisen in Ruhe werden mehr Gehör finden als der Schrei jemandes, der unter Unvernünftigen herrscht.

18 Weisheit ist besser als Kampfgeräte, und nur ein einziger Sünder kann viel Gutes vernichten.

Prediger

10 Tote Fliegen machen das Öl des Salbenbereiters stinkend, gärend. [So] wirkt ein wenig Torheit bei einem, der kostbar ist an Weisheit und Herrlichkeit.

2 Das Herz des Weisen ist zu seiner rechten Hand, aber das Herz des Unvernünftigen zu seiner linken Hand. 3 Und auf welchem Weg auch immer der Törichte wandelt, mangelt es ihm an Herz, und er sagt gewiß jedem, daß er töricht ist.

4 Wenn der Geist eines Herrschers gegen dich aufsteigen sollte, so verlaß deinen eigenen Platz nicht, denn Gelassenheit, sie mildert große Sünden.

5 Da ist etwas Unglückliches, was ich unter der Sonne gesehen habe, wie wenn es einen Fehlgriff gibt, der wegen des Machthabers ausgeht: 6 Torheit ist in viele hohe Stellungen gesetzt worden, doch die Reichen selbst bleiben lediglich in niedrigem Stand wohnen.

7 Ich habe Knechte auf Pferden gesehen, aber Fürsten, die gleich Knechten auf der Erde gingen.

8 Wer eine Grube gräbt, wird selbst direkt in sie hineinfallen; und wer eine Steinmauer durchbricht, eine Schlange wird ihn beißen.

9 Wer Steine ausbricht, wird sich daran verletzen. Wer Holzklötze spaltet, wird sich dabei in acht nehmen müssen.

10 Wenn ein eisernes Werkzeug stumpf geworden ist und jemand seine Schneide nicht gewetzt hat, dann wird er seine eigenen leistungsfähigen Kräfte anstrengen. So ist die Anwendung von Weisheit im Hinblick auf Erfolg von Vorteil.

11 Wenn die Schlange beißt, ohne daß eine Beschwörung erfolgt, dann gibt es keinen Vorteil für den, der der Zungen[kunst] ergeben ist.

12 Die Worte vom Mund des Weisen bedeuten Gunst, aber die Lippen des Unvernünftigen verschlingen ihn. 13 Der Beginn der Worte seines Mundes ist Torheit, und das nachherige Ende seines Mundes ist unglückbringender Wahnsinn. 14 Und der Törichte redet viele Worte.

Der Mensch weiß nicht, was werden wird; und das, was nach ihm werden wird, wer kann es ihm mitteilen?

15 Die harte Arbeit der Unvernünftigen ermüdet sie, weil nicht e i n e r erkannt hat, wie man zur Stadt geht.

16 Wie wird es mit dir sein, o Land, wenn dein König ein Knabe ist und deine eigenen Fürsten sogar am Morgen beim Essen bleiben? 17 Glücklich bist du, o Land, wenn dein König der Sohn von Edlen ist und deine eigenen Fürsten zur rechten Zeit essen, zur Macht, nicht zum bloßen Trinken.

18 Durch große Faulheit senkt sich das Gebälk, und durch das Hängenlassen der Hände wird das Haus undicht.

19 Brot ist für das Lachen der Arbeiter, und Wein, er erfreut das Leben; aber Geld ist das, was in allen Dingen eine Erwiderung findet.

20 Sogar in deinem Schlafgemach rufe auf den König nicht Übles herab, und in den inneren Gemächern, wo du dich niederlegst, rufe nicht Übles auf irgendeinen Reichen herab; denn ein fliegendes Geschöpf der Himmel wird den Laut übermitteln, und etwas, was Flügel besitzt, wird die Sache kundtun.

Prediger

11 Sende dein Brot aus auf die Oberfläche der Wasser, denn im Verlauf vieler Tage wirst du es wiederfinden. 2 Gib sieben oder sogar acht einen Anteil, denn du weißt nicht, welches Unglück sich auf der Erde ereignen wird.

3 Wenn die Wolken [mit Wasser] gefüllt sind, schütten sie einen wahren Regenguß auf die Erde aus; und wenn ein Baum nach Süden fällt oder wenn es nach Norden ist, an der Stelle, wohin der Baum fällt, dort wird er liegen.

4 Wer auf den Wind achtet, wird nicht Samen säen; und wer nach den Wolken schaut, wird nicht ernten.

5 So, wie du nicht weißt, welches der Weg des Geistes ist in den Gebeinen im Leib der Schwangeren, ebenso kennst du nicht das Werk des [wahren] Gottes, der alle Dinge tut.

6 Am Morgen säe deinen Samen, und bis zum Abend laß deine Hand nicht ruhen; denn du weißt nicht, wo dies Erfolg haben wird, entweder hier oder dort, oder ob beides gleicherweise gut sein wird.

7 Das Licht ist auch süß, und es ist gut für die Augen, die Sonne zu sehen; 8 denn wenn ein Mensch auch viele Jahre leben sollte, so möge er sich in ihnen allen freuen. Und er gedenke der Tage der Finsternis, obwohl ihrer viele sein könnten; jeder [Tag], der gekommen ist, ist Nichtigkeit.

9 Freu dich, junger Mann, in deiner Jugend, und dein Herz tue dir Gutes in den Tagen deines Jünglingsalters, und wandle in den Wegen deines Herzens und in den Dingen, die deine Augen sehen. Doch wisse, daß der [wahre] Gott dich um dies alles ins Gericht bringen wird. 10 Entferne daher Verdruß aus deinem Herzen, und halte dir Unglück fern vom Fleisch, denn Jugend und die Blüte des Lebens sind Nichtigkeit.

Prediger

12 Gedenke nun deines großen Schöpfers in den Tagen deines Jünglingsalters, bevor die unglücklichen Tage herankommen oder die Jahre sich eingestellt haben, da du sagen wirst: „Ich habe kein Gefallen daran“; 2 bevor sich die Sonne und das Licht und der Mond und die Sterne verfinstern und die Wolken zurückgekehrt sind, danach der Regenguß; 3 an dem Tag, an dem die Hüter des Hauses zittern und die Männer von leistungsfähiger Kraft sich gekrümmt haben und die mahlenden Frauen aufgehört haben zu arbeiten, weil ihrer wenig geworden sind, und die Damen, die an den Fenstern schauen, es dunkel gefunden haben 4 und die Türen nach der Straße geschlossen sind, wenn das Geräusch der mahlenden Mühle leise wird und man beim Laut eines Vogels aufsteht und alle Töchter des Gesangs gedämpft tönen. 5 Auch fürchten sie sich schon vor dem, was hoch ist, und Schrecknisse gibt es auf dem Weg. Und der Mandelbaum trägt Blüten, und der Grashüpfer schleppt sich hin, und die Kapernbeere platzt, weil der Mensch zu seinem langwährenden Haus hingeht und die Klagenden auf der Straße umhergegangen sind; 6 ehe die silberne Schnur entfernt wird und die goldene Schale zerschlagen wird und der Krug am Quell zerbrochen wird und das Schöpfrad für die Zisterne zerschlagen worden ist. 7 Dann kehrt der Staub zur Erde zurück, so wie er gewesen ist, und der Geist selbst kehrt zu dem [wahren] Gott zurück, der ihn gegeben hat.

8 „Die größte Nichtigkeit!“ sprach der Versammler, „alles ist Nichtigkeit.“

9 Und außer der Tatsache, daß der Versammler weise geworden war, lehrte er auch das Volk fortwährend Erkenntnis, und er stellte Erwägungen und gründliche Nachforschungen an, damit er viele Sprüche in gute Form bringe. 10 Der Versammler suchte die gefälligen Worte zu finden und die richtigen Worte der Wahrheit niederzuschreiben.

11 Die Worte der Weisen sind wie Ochsenstacheln, und wie eingeschlagene Nägel sind die, die sich den Sammlungen [von Sprüchen] widmen; sie sind von e i n e m Hirten gegeben worden. 12 Was irgend etwas außer diesen betrifft, mein Sohn, laß dich warnen: Des vielen Büchermachens ist kein Ende, und sich [ihnen] viel zu widmen ist ermüdend für das Fleisch.

13 Der Abschluß der Sache, nachdem man alles gehört hat, ist: Fürchte den [wahren] Gott, und halte seine Gebote. Denn das ist des Menschen ganze [Pflicht]. 14 Denn der [wahre] Gott selbst wird jederlei Werk ins Gericht über alles Verborgene bringen im Hinblick darauf, ob es gut ist oder böse.

Das Hohelied

2 Nur ein Safran der Küstenebene bin ich, eine Lilie der Tiefebenen.“

2 „Wie eine Lilie unter dornigem Unkraut, so ist meine Gefährtin unter den Töchtern.“

3 „Wie ein Apfelbaum unter den Bäumen des Waldes, so ist mein Liebster unter den Söhnen. Seinen Schatten habe ich leidenschaftlich begehrt, und dort habe ich mich gesetzt, und seine Frucht ist meinem Gaumen süß gewesen. 4 Er brachte mich in das Haus des Weines, und sein Banner über mir war Liebe. 5 Erfrischt mich doch mit Rosinenkuchen, stärkt mich mit Äpfeln; denn ich bin krank vor Liebe. 6 Seine Linke ist unter meinem Haupt; und seine Rechte — sie umarmt mich. 7 Ich habe euch unter Eid gestellt, o Töchter Jerusalems, bei den Gazellenweibchen oder bei den Hindinnen des Feldes, daß ihr nicht versucht, die Liebe [in mir] zu wecken oder zu erregen, bis sie sich [dazu] geneigt fühlt.

8 Horch — mein Liebster! Siehe! Dieser kommt, steigt über die Berge, springt über die Hügel. 9 Mein Liebster gleicht einer Gazelle oder dem Jungen der Hirsche. Siehe! Dieser steht hinter unserer Mauer, schaut unverwandt durch die Fenster, blickt durch die Gitter. 10 Mein Liebster hat geantwortet und zu mir gesagt: ‚Steh auf, du meine Gefährtin, meine Schöne, und komm mit. 11 Denn siehe, die Regenzeit, sie ist vorbei, der Regenguß selbst ist vorüber, er ist vergangen. 12 Blüten sind im Land erschienen, ja die Zeit zum Beschneiden der Reben ist gekommen, und die Stimme der Turteltaube, sie ist gehört worden in unserem Land. 13 Was den Feigenbaum betrifft, er hat seine Frühfeigen eine reife Farbe gewinnen lassen; und die Weinstöcke stehen in Blüte, sie haben [ihren] Duft gespendet. Steh auf, komm, o meine Gefährtin, meine Schöne, und komm mit. 14 O meine Taube in den Schlupfwinkeln des zerklüfteten Felsens, im Versteck des steilen Weges, zeig mir deine Gestalt, laß mich deine Stimme hören, denn deine Stimme ist angenehm, und deine Gestalt ist lieblich.‘ “

15 „Faßt uns doch die Füchse, die kleinen Füchse, die die Weingärten verheeren, da unsere Weingärten in Blüte stehen.“

16 „Mein Liebster ist mein, und ich bin sein. Er hütet unter den Lilien. 17 Bis der Tag[eswind] weht und die Schatten entflohen sind, wende dich um, o mein Liebster; sei gleich der Gazelle oder gleich dem Jungen der Hirsche auf den Bergen der Trennung.

Das Hohelied

3 Auf meinem Bett während der Nächte habe ich den gesucht, den meine Seele geliebt hat. Ich suchte ihn, aber ich fand ihn nicht. 2 Laßt mich bitte aufstehen und in der Stadt umhergehen; auf den Straßen und auf den öffentlichen Plätzen laßt mich den suchen, den meine Seele geliebt hat. Ich suchte ihn, aber ich fand ihn nicht. 3 Die Wächter, die in der Stadt umhergingen, fanden mich: ‚Habt ihr den gesehen, den meine Seele geliebt hat?‘ 4 Kaum war ich von ihnen aus weitergegangen, da fand ich den, den meine Seele geliebt hat. Ich ergriff ihn, und ich wollte ihn nicht loslassen, bis ich ihn in das Haus meiner Mutter gebracht hatte und in das innere Gemach derjenigen, die mit mir schwanger gewesen war. 5 Ich habe euch unter Eid gestellt, o Töchter Jerusalems, bei den Gazellenweibchen oder bei den Hindinnen des Feldes, daß ihr nicht versucht, die Liebe [in mir] zu wecken oder zu erregen, bis sie sich [dazu] geneigt fühlt.“

6 „Was ist das, das wie Rauchsäulen von der Wildnis heraufkommt, umduftet von Myrrhe und duftendem Harz, ja von allerlei würzigem Pulver eines Händlers?“

7 „Siehe! Es ist sein Ruhebett, dasjenige, das Salomo gehört. Sechzig starke Männer sind rings darum her, von den Starken Israels, 8 sie alle im Besitz eines Schwertes, in der Kriegführung unterwiesen, jeder mit seinem Schwert an seiner Hüfte wegen des Schreckens in den Nächten.“

9 „Es ist die Sänfte, die sich König Salomo aus den Bäumen des Libanon gemacht hat. 10 Ihre Säulen hat er aus Silber gemacht, ihre Stützen aus Gold. Ihr Sitz ist aus purpurrötlichgefärbter Wolle, ihr Inneres von den Töchtern Jerusalems liebevoll ausgestattet.“

11 „Geht hinaus, o ihr Töchter Zions, und schaut den König Salomo an mit dem Kranz, den ihm seine Mutter am Tag seiner Hochzeit und am Tag der Freude seines Herzens geflochten hat.“

Das Hohelied

4 „Siehe! Du bist schön, o meine Gefährtin. Siehe! Du bist schön. Deine Augen sind Tauben[augen] hinter deinem Schleier. Dein Haar ist gleich einer Herde Ziegen, die von der Berggegend Gileads herabgehüpft sind. 2 Deine Zähne sind wie eine Herde frisch geschorener [Mutterschafe], die von der Schwemme heraufgestiegen sind, die alle Zwillinge gebären, ohne daß eines unter ihnen seine Jungen verloren hat. 3 Deine Lippen sind so wie ein Karmesinfaden, und dein Reden ist angenehm. Wie ein Granatapfelstück sind deine Schläfen hinter deinem Schleier. 4 Dein Hals ist wie der Turm Davids, in Steinschichten gebaut, an den tausend Schilde gehängt sind, all die Rundschilde der starken Männer. 5 Deine beiden Brüste sind wie zwei Junge, die Zwillinge eines Gazellenweibchens, das unter den Lilien weidet.“

6 „Bis der Tag[eswind] weht und die Schatten entflohen sind, werde ich meines Weges zum Myrrhenberg und zum Hügel duftenden Harzes gehen.“

7 „Du bist ganz und gar schön, o meine Gefährtin, und es ist kein Makel an dir. 8 Mit mir vom Libanon, o Braut, mit mir vom Libanon mögest du kommen. Mögest du herabsteigen vom Gipfel des Antilibanon, vom Gipfel des Senir, ja des Hermon, von den Lagerplätzen der Löwen, von den Bergen der Leoparden. 9 Du hast mir Herzklopfen bereitet, o meine Schwester, [meine] Braut, du hast mir Herzklopfen bereitet durch eines deiner Augen, durch einen Anhänger deines Halsschmuckes. 10 Wie schön sind deine Liebkosungen, o meine Schwester, [meine] Braut! Wieviel besser sind deine Liebkosungen als Wein und der Duft deiner Öle als allerlei Wohlgeruch! 11 Von Wabenhonig triefen ständig deine Lippen, o [meine] Braut. Honig und Milch sind unter deiner Zunge, und der Duft deiner Kleider ist wie der Duft des Libanon. 12 Ein verriegelter Garten ist meine Schwester, [meine] Braut, ein verriegelter Garten, ein versiegelter Quell. 13 Deine Haut ist ein Paradies von Granatäpfeln, mit den erlesensten Früchten, Hennapflanzen nebst Nardenpflanzen, 14 Narde und Safran, Rohr und Zimt samt allerlei Bäumen duftenden Harzes, Myrrhe und Aloe nebst all den feinsten Riechstoffen, 15 [und] ein Gartenquell, ein Brunnen frischen Wassers und vom Libanon rieselnde Bäche. 16 Erwache, o Nordwind, und komm herbei, o Südwind. Wehe über meinen Garten. Laß seine Wohlgerüche rieseln.“

„Möge mein Liebster in seinen Garten kommen und dessen erlesenste Früchte essen.“

Das Hohelied

5 „Ich bin in meinen Garten gekommen, o meine Schwester, [meine] Braut. Ich habe meine Myrrhe samt meinem Gewürz gepflückt. Ich habe meine Honigwabe samt meinem Honig gegessen; ich habe meinen Wein samt meiner Milch getrunken.“

„Eßt, o Gefährten! Trinkt, und werdet trunken von Liebkosungen!“

2 „Ich schlafe, aber mein Herz ist wach. Da ist der Laut meines Liebsten, der anklopft!“

„Öffne mir, o meine Schwester, meine Gefährtin, meine Taube, meine Untadelige! Denn mein Haupt ist voll von Tau, die Locken meines Haares von den Tropfen der Nacht.“

3 „ ,Ich habe mein langes Gewand ausgezogen. Wie kann ich es wieder anziehen? Ich habe meine Füße gewaschen. Wie kann ich sie beschmutzen?‘ 4 Mein Liebster selbst zog seine Hand vom [Tür-]loch zurück, und mein Inneres, es wurde ungestüm in mir. 5 Ich stand auf, ja ich, um meinem Liebsten zu öffnen, und meine Hände, sie troffen von Myrrhe und meine Finger von flüssiger Myrrhe auf die Vertiefungen des Schlosses. 6 Ich öffnete, ja ich, meinem Liebsten, mein Liebster aber hatte sich abgewandt, er war weitergegangen. Meine Seele selbst war aus [mir] gegangen, als er redete. Ich suchte ihn, aber ich fand ihn nicht. Ich rief ihn, aber er antwortete mir nicht. 7 Die Wächter, die in der Stadt umhergingen, fanden mich. Sie schlugen mich, sie verwundeten mich. Die Wächter der Mauern hoben mein weites Umschlagtuch von mir ab.

8 Ich habe euch unter Eid gestellt, o Töchter Jerusalems, daß ihr, wenn ihr meinen Liebsten findet, ihm mitteilen solltet, daß ich krank bin vor Liebe.“

9 „Wie kommt es, daß dein Liebster mehr ist als irgendein anderer Liebster, o du schönste unter den Frauen? Wie kommt es, daß dein Liebster mehr ist als irgendein anderer Liebster, daß du uns unter einen Eid wie diesen gestellt hast?“

10 „Mein Liebster ist blendend und rötlich, der Hervorragendste aus zehntausend. 11 Sein Haupt ist Gold, geläutertes Gold. Die Locken seines Haares sind Datteltrauben. Sein schwarzes [Haar] ist wie der Rabe. 12 Seine Augen sind wie Tauben an den Wasserkanälen, die sich in Milch baden, innerhalb der Ränder sitzend. 13 Seine Wangen sind wie ein Gartenbeet von Gewürzpflanzen, Türme von aromatischen Kräutern. Seine Lippen sind Lilien, die von flüssiger Myrrhe triefen. 14 Seine Hände sind goldene Walzen, mit Chrysolith gefüllt. Sein Unterleib ist eine Elfenbeinplatte, bedeckt mit Saphiren. 15 Seine Beine sind Marmorsäulen, gegründet auf Einstecksockeln von geläutertem Gold. Sein Aussehen ist wie der Libanon, auserlesen wie die Zedern. 16 Sein Gaumen ist lauter Süßigkeit, und alles an ihm ist ganz und gar begehrenswert. Das ist mein Liebster, und das ist mein Gefährte, o Töchter Jerusalems.“

Das Hohelied

6 „Wohin ist dein Liebster gegangen, o schönste unter den Frauen? Wohin hat sich dein Liebster gewandt, damit wir ihn mit dir suchen?“

2 „Mein eigener Liebster ist in seinen Garten hinabgegangen, zu den Gartenbeeten von Gewürzpflanzen, um inmitten der Gärten zu hüten und Lilien zu pflücken. 3 Ich bin meines Liebsten, und mein Liebster ist mein. Er hütet unter den Lilien.“

4 „Du bist schön, o meine Gefährtin, wie die Liebliche Stadt, anmutig wie Jerusalem, ehrfurchtgebietend wie um Banner versammelte Scharen. 5 Wende deine Augen von mir ab, denn sie, sie haben mich erschreckt. Dein Haar ist gleich einer Herde Ziegen, die von Gilead herabgehüpft sind. 6 Deine Zähne sind wie eine Herde Mutterschafe, die von der Schwemme heraufgestiegen sind, die alle Zwillinge gebären, ohne daß eines unter ihnen seine Jungen verloren hat. 7 Wie ein Granatapfelstück sind deine Schläfen hinter deinem Schleier. 8 Es mag sechzig Königinnen und achtzig Nebenfrauen und herangereifte Mädchen ohne Zahl geben. 9 Eine ist es, die meine Taube ist, meine Untadelige. Eine ist es, die ihrer Mutter gehört. Sie ist die Reine derjenigen, die sie geboren hat. Die Töchter sahen sie, und sie priesen sie dann glücklich; Königinnen und Nebenfrauen, und sie priesen sie dann: 10 ‚Wer ist diese, die herabschaut wie die Morgenröte, schön wie der Vollmond, lauter wie die Sonnenglut, ehrfurchtgebietend wie um Banner versammelte Scharen?‘ “

11 „Zum Nußbaumgarten war ich hinabgegangen, um die Knospen im Wildbachtal zu sehen, um zu sehen, ob der Weinstock gesproßt hatte, ob die Granatapfelbäume erblüht waren. 12 Ehe ich es wußte, hatte mich meine eigene Seele zu den Wagen meines willigen Volkes versetzt.“

13 „Komm zurück, komm zurück, o Sulamith! Komm zurück, komm zurück, damit wir dich anschauen können!“

„Was seht ihr an der Sulamith?“

„Etwas wie den Reigentanz zweier Lager!“

Das Hohelied

7 „Wie schön deine Schritte in [deinen] Sandalen geworden sind, o willige Tochter! Die Wölbungen deiner Hüften sind wie Geschmeide, das Werk von Künstlerhänden. 2 Dein Nabelring ist eine runde Schale. Möge der Mischwein [daraus] nicht fehlen. Dein Leib ist ein Weizenhaufen, umzäunt mit Lilien. 3 Deine beiden Brüste sind wie zwei Junge, die Zwillinge eines Gazellenweibchens. 4 Dein Hals ist wie ein Elfenbeinturm. Deine Augen sind wie die Teiche in Heschbon am Tor von Bath-Rabbim. Deine Nase ist wie der Libanonturm, der nach Damaskus hinschaut. 5 Dein Haupt auf dir ist wie der Karmel, und das herabhängende Haar deines Hauptes ist wie purpurrötlichgefärbte Wolle. Der König ist von den wallenden [Locken] gefesselt. 6 Wie schön bist du, und wie lieblich bist du, o Geliebte, unter den Wonnen! 7 Dieser dein Wuchs gleicht tatsächlich einer Palme und deine Brüste den Datteltrauben. 8 Ich habe gesagt: ‚Ich werde die Palme erklimmen, damit ich ihre Dattelrispen ergreife.‘ Und mögen bitte deine Brüste wie Trauben des Weinstocks werden und der Duft deiner Nase wie Äpfel 9 und dein Gaumen wie der beste Wein, der meinem Liebsten leicht hinuntergleitet, der sanft über die Lippen Schlafender fließt.“

10 „Ich bin meines Liebsten, und nach mir steht sein tiefes Verlangen. 11 Komm doch, o mein Liebster, laß uns aufs Feld hinausgehen; laß uns doch inmitten der Hennapflanzen übernachten. 12 Laß uns doch früh aufstehen und in die Weingärten gehen, damit wir sehen, ob der Weinstock gesproßt hat, die Blüte aufgebrochen ist, die Granatapfelbäume erblüht sind. Dort werde ich dir meine Liebkosungen schenken. 13 Die Mandragoren selbst haben [ihren] Duft gegeben, und an unseren Eingangswegen gibt es alle Arten auserlesenster Früchte. Sowohl die neuen als auch die alten, o mein Liebster, habe ich für dich aufbewahrt.

Das Hohelied

8 O daß du wie ein Bruder von mir wärst, der meiner Mutter Brüste gesogen hat! Fände ich dich draußen, so würde ich dich küssen. Man würde mich nicht einmal verachten. 2 Ich würde dich führen, ich würde dich ins Haus meiner Mutter bringen, die mich zu lehren pflegte. Ich würde dir einen Trunk gewürzten Weines geben, den frischen Saft von Granatäpfeln. 3 Seine Linke wäre unter meinem Haupt; und seine Rechte — sie würde mich umarmen.

4 Ich habe euch unter Eid gestellt, o Töchter Jerusalems, daß ihr nicht versucht, die Liebe [in mir] zu wecken oder zu erregen, bis sie sich [dazu] geneigt fühlt.“

5 „Wer ist diese, die aus der Wildnis heraufkommt, an ihren Liebsten gelehnt?“

„Unter dem Apfelbaum weckte ich dich auf. Dort kam deine Mutter mit dir in Geburtswehen. Dort erlitt die, die dich geboren, Geburtswehen.

6 Leg mich wie ein Siegel auf dein Herz, wie ein Siegel auf deinen Arm; denn die Liebe ist so stark wie der Tod, das Beharren auf ausschließlicher Ergebenheit ist so unnachgiebig wie der Scheol. Ihre Gluten sind die Gluten eines Feuers, die Flamme Jahs. 7 Selbst viele Wasser vermögen die Liebe nicht auszulöschen, noch können selbst Ströme sie hinwegschwemmen. Wenn ein Mann für Liebe alle wertvollen Dinge seines Hauses gäbe, würde man sie ganz bestimmt verachten.“

8 „Wir haben eine kleine Schwester, die keine Brüste hat. Was werden wir für unsere Schwester tun an dem Tag, an dem man um sie werben wird?“

9 „Wenn sie eine Mauer sein sollte, so werden wir eine silberne Zinne auf ihr bauen, sollte sie aber eine Tür sein, werden wir sie mit einer Zedernplanke versperren.“

10 „Ich bin eine Mauer, und meine Brüste sind wie Türme. In diesem Fall bin ich in seinen Augen wie die geworden, die Frieden findet.

11 Da war ein Weingarten, den Salomo in Baal-Hamon hatte. Er übergab den Weingarten den Hütern. Jeder brachte jeweils für seinen Fruchtertrag tausend Silberstücke ein.

12 Mein Weingarten, der mir gehört, steht mir zur Verfügung. Die tausend gehören dir, o Salomo, und zweihundert den Hütern seines Fruchtertrags.“

13 „O du, die du in den Gärten wohnst, die Mitgenossen merken auf deine Stimme. Laß sie mich hören.“

14 „Enteile, mein Liebster, und mache dich gleich einer Gazelle oder gleich einem Jungen der Hirsche auf den Bergen der Gewürze.“

JESAJA

1 Die Vision Jesajas, des Sohnes des Amoz, die er hinsichtlich Judas und Jerusalems in den Tagen des Usija, Jotham, Ahas [und] Hiskia, der Könige von Juda, schaute.

2 Hört, o Himmel, und schenke Gehör, o Erde, denn Jehova selbst hat geredet: „Söhne habe ich großgezogen und emporgebracht, sie aber haben sich gegen mich aufgelehnt. 3 Ein Stier kennt seinen Käufer gut und der Esel die Krippe seines Besitzers; Israel selbst hat nicht erkannt, mein eigenes Volk hat sich nicht verständig benommen.“

4 Wehe der sündigen Nation, dem mit Vergehung schwerbeladenen Volk, einer Saat von Übeltätern, verderblich handelnden Söhnen! Sie haben Jehova verlassen, sie haben den Heiligen Israels respektlos behandelt, sie haben sich rückwärts gewandt. 5 Wo sonst werdet ihr noch mehr geschlagen werden, da ihr weitere Auflehnung hinzufügt? Das ganze Haupt ist in krankem Zustand, und das ganze Herz ist kraftlos. 6 Von der Fußsohle selbst bis zum Haupt ist keine gesunde Stelle daran. Wunden und Quetschungen und frische Striemen — sie sind nicht ausgedrückt oder verbunden worden, noch ist [etwas] mit Öl erweicht worden. 7 Euer Land ist eine Einöde, eure Städte sind mit Feuer verbrannt; euer Boden — direkt vor euch verzehren ihn Fremde, und die Einöde ist gleich einer Umkehrung durch Fremde. 8 Und die Tochter Zion ist übriggelassen worden wie eine Hütte in einem Weingarten, wie eine Ausguckhütte in einem Gurkenfeld, wie eine eingeschlossene Stadt. 9 Hätte nicht Jehova der Heerscharen selbst uns nur einige wenige Überlebende übriggelassen, wir wären so wie Sodom geworden, Gomorra hätten wir geglichen.

10 Hört das Wort Jehovas, ihr Diktatoren von Sodom. Schenkt dem Gesetz unseres Gottes Gehör, ihr Leute von Gomorra. 11 „Von welchem Nutzen ist mir die Menge eurer Schlachtopfer?“ spricht Jehova. „Ich habe genug gehabt der Ganzbrandopfer von Widdern und des Fettes wohlgenährter Tiere; und am Blut von jungen Stieren und männlichen Lämmern und Ziegenböcken habe ich kein Gefallen gehabt. 12 Wenn ihr dauernd hereinkommt, um mein Angesicht zu sehen, wer ist es, der dies von eurer Hand gefordert hat, meine Vorhöfe zu zertreten? 13 Hört auf, noch weitere wertlose Getreideopfer hereinzubringen. Räucherwerk — es ist mir etwas Verabscheuungswürdiges. Neumond und Sabbat, das Einberufen einer Zusammenkunft — ich kann die [Benutzung] unheimlicher Macht zugleich mit der feierlichen Versammlung nicht ertragen. 14 Eure Neumonde und eure Festzeiten hat meine Seele gehaßt. Mir sind sie zur Bürde geworden; ich bin müde geworden [, sie] zu tragen. 15 Und wenn ihr eure Handflächen ausbreitet, verhülle ich meine Augen vor euch. Auch wenn ihr viele Gebete vorbringt, höre ich nicht zu; mit Blutvergießen sind ja eure Hände gefüllt worden. 16 Wascht euch; reinigt euch; schafft mir die Schlechtigkeit eurer Handlungen aus den Augen; hört auf, Böses zu tun. 17 Lernt Gutes tun; forscht nach dem Recht; weist den Bedrücker zurecht; fällt [einen] Rechtsspruch für den vaterlosen Knaben; führt die Rechtssache der Witwe.“

18 „Kommt nun, und laßt uns die Dinge zwischen uns richtigstellen“, spricht Jehova. „Wenn sich eure Sünden auch wie Scharlach erweisen sollten, werden sie so weiß werden wie Schnee; wenn sie auch rot sein sollten wie Karmesintuch, werden sie sogar wie Wolle werden. 19 Wenn ihr Willigkeit zeigt und tatsächlich zuhört, so werdet ihr das Gute des Landes essen. 20 Wenn ihr euch aber weigert und tatsächlich rebellisch seid, so werdet ihr von einem Schwert verzehrt werden; denn Jehovas Mund selbst hat [es] geredet.“

21 O wie die treue Stadt eine Prostituierte geworden ist! Sie war voll Recht; Gerechtigkeit selbst weilte stets darin, jetzt aber Mörder. 22 Dein Silber, es ist zu Schaumschlacke geworden. Dein Weizenbier ist mit Wasser verdünnt. 23 Deine Fürsten sind störrisch und Diebesgenossen. Jeder von ihnen liebt Bestechung und jagt Gaben nach. Einem vaterlosen Knaben sprechen sie nicht Recht; und selbst der Rechtsfall einer Witwe findet keine Zulassung bei ihnen.

24 Darum ist der Ausspruch des [wahren] Herrn, Jehovas der Heerscharen, des Starken Israels: „Ha! Ich werde mich von meinen Widersachern entlasten, und ich will mich rächen an meinen Feinden. 25 Und ich will meine Hand auf dich zurückwenden, und ich werde deine Schaumschlacke wie mit Lauge wegschmelzen, und ich will all deine Abfallprodukte entfernen. 26 Und ich will wieder Richter für dich zurückbringen wie zuerst und Ratgeber für dich wie zu Beginn. Danach wirst du genannt werden: ‚Stadt der Gerechtigkeit‘, ‚Treue Stadt‘. 27 Zion wird durch Recht erlöst werden und ihre Umkehrenden durch Gerechtigkeit. 28 Und der Zusammenbruch der sich Auflehnenden und der von Sündern wird zur selben Zeit sein, und die Jehova verlassen, werden ihr Ende finden. 29 Denn sie werden beschämt werden wegen der mächtigen Bäume, die ihr begehrtet, und ihr werdet mit Scham bedeckt werden wegen der Gärten, die ihr erwählt habt. 30 Denn ihr werdet wie ein großer Baum werden, dessen Laub verwelkt, und wie ein Garten, der kein Wasser hat. 31 Und der kraftvolle Mann wird gewiß zu Werg werden und das Erzeugnis seines Tuns zu einem Funken; und sie beide werden bestimmt gleichzeitig in Flammen aufgehen, ohne daß jemand löscht.“

Jesaja

2 Das, was Jesaja, der Sohn des Amoz, hinsichtlich Judas und Jerusalems schaute: 2 Und es soll geschehen im Schlußteil der Tage, [daß] der Berg des Hauses Jehovas fest gegründet werden wird über dem Gipfel der Berge, und er wird gewiß erhaben sein über die Hügel; und zu ihm sollen alle Nationen strömen. 3 Und viele Völker werden bestimmt hingehen und sagen: „Kommt, und laßt uns zum Berg Jehovas hinaufziehen, zum Haus des Gottes Jakobs; und er wird uns über seine Wege unterweisen, und wir wollen auf seinen Pfaden wandeln.“ Denn von Zion wird [das] Gesetz ausgehen und das Wort Jehovas von Jerusalem. 4 Und er wird gewiß Recht sprechen unter den Nationen und die Dinge richtigstellen hinsichtlich vieler Völker. Und sie werden ihre Schwerter zu Pflugscharen schmieden müssen und ihre Speere zu Winzermessern. Nation wird nicht gegen Nation [das] Schwert erheben, auch werden sie den Krieg nicht mehr lernen.

5 O ihr vom Hause Jakob, kommt, und laßt uns im Licht Jehovas wandeln!

6 Denn du hast dein Volk verlassen, das Haus Jakob. Denn sie sind voll von dem geworden, was aus dem Osten ist, und sie treiben Magie wie die Philister, und es wimmelt bei ihnen von den Kindern der Ausländer. 7 Und ihr Land ist voll Silber und Gold, und da ist kein Ende ihrer Schätze. Und ihr Land ist voller Pferde, und da ist kein Ende ihrer Wagen. 8 Und ihr Land ist voll wertloser Götter. Vor dem Werk der Hände jemandes beugen sie sich nieder, vor dem, was jemandes Finger gemacht haben. 9 Und der Erdenmensch beugt sich nieder, und der Mann wird erniedrigt, und du kannst ihnen unmöglich verzeihen.

10 Geh in den Felsen hinein und verbirg dich im Staub wegen der Schrecklichkeit Jehovas und vor der Pracht seiner Hoheit. 11 Die hochmütigen Augen des Erdenmenschen werden erniedrigt, und die Überheblichkeit der Männer soll sich beugen; und Jehova allein soll hoch erhoben werden an jenem Tag. 12 Denn es ist der Tag, der Jehova der Heerscharen gehört. Er kommt über jeden Selbsterhöhten und Überheblichen und über jeden Erhabenen oder Niedrigen; 13 und über alle Zedern des Libanon, die hochragenden und erhabenen, und über alle stattlichen Bäume Baschans; 14 und über alle hochragenden Berge und über alle erhabenen Hügel; 15 und über jeden hohen Turm und über jede befestigte Mauer; 16 und über alle Schiffe von Tarschisch und über alle begehrenswerten Boote. 17 Und der Hochmut des Erdenmenschen soll sich beugen, und die Überheblichkeit der Männer soll erniedrigt werden; und Jehova allein soll hoch erhoben werden an jenem Tag.

18 Und selbst die wertlosen Götter werden vollständig entschwinden. 19 Und man wird in die Höhlen der Felsen und in die Staublöcher hineingehen wegen der Schrecklichkeit Jehovas und vor der Pracht seiner Hoheit, wenn er sich aufmacht, damit die Erde sich entsetze. 20 An jenem Tag wird der Erdenmensch seine nichtswürdigen Götter aus Silber und seine wertlosen Götter aus Gold, die man ihm gemacht hatte, damit er sich davor verneige, den Spitzmäusen und den Fledermäusen hinwerfen, 21 um in die Höhlen der Felsen und in die Felsenklüfte hineinzugehen wegen der Schrecklichkeit Jehovas und vor der Pracht seiner Hoheit, wenn er sich aufmacht, damit die Erde sich entsetze. 22 Um euer selbst willen laßt ab von dem Erdenmenschen, dessen Odem in seiner Nase ist, denn auf welcher Grundlage ist er selbst in Betracht zu ziehen?

Jesaja

3 Denn siehe, der [wahre] Herr, Jehova der Heerscharen, entfernt aus Jerusalem und aus Juda Stütze und Halt, die ganze Stütze des Brotes und die ganze Stütze des Wassers, 2 den starken Mann und Krieger, den Richter und Propheten und [den, der] Wahrsagerei treibt, und den älteren Mann, 3 den Obersten von fünfzig und den Hochangesehenen und den Ratgeber und den Kenner magischer Künste und den geschickten Beschwörer. 4 Und ich will Knaben zu ihren Fürsten machen, und bloße Willkürmacht wird über sie herrschen. 5 Und die Leute werden tatsächlich einer den anderen tyrannisieren, ja jeder seinen Mitmenschen. Sie werden Sturm laufen, der Knabe gegen den alten Mann und der Geringgeachtete gegen den, der zu ehren ist. 6 Denn jeder wird seinen Bruder im Haus seines Vaters ergreifen [und sagen]: „Du hast einen Überwurf. Ein Diktator solltest du uns werden, und diese umgestürzte Masse sollte unter deiner Hand sein.“ 7 Er wird an jenem Tag [seine Stimme] erheben, indem [er] spricht: „Ich werde kein Wundenverbinder werden; und in meinem Haus gibt es weder Brot noch einen Überwurf. Ihr sollt mich nicht als Diktator über das Volk setzen.“

8 Denn Jerusalem ist gestrauchelt, und Juda selbst ist gefallen, weil ihre Zunge und ihre Handlungen gegen Jehova [gerichtet] sind, indem sie sich in den Augen seiner Herrlichkeit rebellisch benehmen. 9 Schon der Ausdruck ihrer Gesichter zeugt tatsächlich gegen sie, und ihre Sünde gleich derjenigen Sodoms tun sie ja kund. Sie haben [sie] nicht verborgen. Wehe ihrer Seele! Denn sie haben sich selbst Unglück zugefügt.

10 Sagt, daß es dem Gerechten gut[gehen] wird, denn den Fruchtertrag ihrer Handlungen werden sie essen. 11 Wehe dem Bösen! — Unglück; denn die mit seinen eigenen Händen [erstattete] Behandlung wird ihm erstattet werden! 12 Was mein Volk betrifft, so verfahren seine Arbeitszuteiler streng, und nur Frauen beherrschen es in Wirklichkeit. O mein Volk, die dich leiten, führen [dich] irre, und den Weg deiner Pfade haben sie verwirrt.

13 Jehova stellt sich hin, um zu streiten, und steht auf, um Völker abzuurteilen. 14 Jehova selbst wird ins Gericht gehen mit den Älteren seines Volkes und dessen Fürsten.

„Und ihr selbst habt den Weingarten niedergebrannt. Was dem Niedergedrückten durch Raub genommen wurde, ist in euren Häusern. 15 Was meint ihr damit, daß ihr mein Volk zerschlagt und daß ihr sogar das Gesicht der Niedergedrückten zermalmt?“ ist der Ausspruch des Souveränen Herrn, Jehovas der Heerscharen.

16 Und Jehova spricht: „Darum, daß die Töchter Zions hochmütig geworden sind und sie mit hochgerecktem Hals einhergehen und liebäugelnde Blicke werfen, mit trippelnden Schritten einhergehen und mit ihren Füßen klirren, 17 wird Jehova dann tatsächlich den Scheitel der Töchter Zions grindig machen, und Jehova selbst wird sogar ihre Stirn bloßlegen. 18 An jenem Tag wird Jehova den Schmuck der Fußspangen hinwegnehmen und die Kopfbänder und die mondförmigen Zierate, 19 die Ohrgehänge und die Armspangen und die Schleier, 20 den Kopfschmuck und die Schrittkettchen und die Brustbänder und die ‚Seelenhäuser‘ und die schmückenden summenden Muscheln, 21 die Fingerringe und die Nasenringe, 22 die Festkleider und die Oberröcke und die Mäntel und die Geldbeutel 23 und die Handspiegel und die Unterkleider und die Turbane und die großen Schleier.

24 Und es soll geschehen, daß es statt Balsamöl nur Modergeruch geben wird und statt eines Gürtels einen Strick und statt einer künstlerischen Haarfrisur Kahlheit und statt eines reichen Gewandes ein Gürten mit Sacktuch; ein Brandmal statt Schönheit. 25 Deine Männer werden durch das Schwert fallen und deine Macht durch Krieg. 26 Und ihre Eingänge werden trauern müssen und Leid tragen, und sie wird gewiß ausgeräumt werden. Auf die Erde wird sie sich setzen.“

Jesaja

5 Laßt mich bitte meinem Geliebten ein Lied meines Liebsten hinsichtlich seines Weingartens singen. Da war ein Weingarten, den mein Geliebter an einer fruchtbaren Hügelhalde bekam. 2 Und er ging daran, ihn umzugraben und ihn von Steinen frei zu machen und ihn mit einer roten Edelrebe zu bepflanzen und einen Turm in seiner Mitte zu bauen. Und da war auch eine Weinkelter, die er darin aushieb. Und er hoffte fortwährend, daß er Trauben hervorbrächte, aber er brachte allmählich wilde Trauben hervor.

3 „Und nun, o ihr Bewohner von Jerusalem und ihr Männer von Juda, richtet bitte zwischen mir und meinem Weingarten. 4 Was ist noch für meinen Weingarten zu tun, das ich darin nicht schon getan habe? Warum habe ich denn gehofft, daß er Trauben hervorbrächte, er aber allmählich wilde Trauben hervorbrachte? 5 Und nun, bitte, laßt mich euch bekanntgeben, was ich mit meinem Weingarten tun werde: Seine Hecke wird entfernt werden, und er soll zum Niederbrennen bestimmt sein. Seine Steinmauer soll abgebrochen werden, und er soll zu einer Stätte der Zertretung bestimmt sein. 6 Und ich werde ihn zu etwas Zerstörtem machen. Und er wird nicht beschnitten werden, noch wird er behackt werden. Und er soll in Dorngestrüpp und Unkraut aufgehen; und den Wolken werde ich gebieten, keinen Regen als Niederschlag darauf fallen zu lassen. 7 Denn der Weingarten Jehovas der Heerscharen ist das Haus Israel, und die Männer von Juda sind die Pflanzung, die ihm lieb war. Und er hoffte fortwährend auf Rechtsspruch, doch siehe, Gesetzesbruch, auf Gerechtigkeit, doch siehe, Geschrei!“

8 Wehe denen, die Haus an Haus fügen, [und] denen, die Feld an Feld rücken, bis kein Raum mehr bleibt und bewirkt worden ist, daß ihr ganz für euch inmitten des Landes wohnt! 9 Vor meinen Ohren [hat] Jehova der Heerscharen [geschworen, daß] viele Häuser, obwohl große und gute, direkt zum Gegenstand des Entsetzens werden, ohne Bewohner. 10 Denn selbst zehn Joch Weingarten werden nur ein Bath-Maß hervorbringen, und selbst ein Homer-Maß Samen wird nur ein Epha-Maß hervorbringen.

11 Wehe denen, die am Morgen früh aufstehen, um nur nach berauschendem Getränk zu suchen, die bis spät im Abenddunkel verweilen, so daß der Wein selbst sie erhitzt! 12 Und Harfe und Saiteninstrument, Tamburin und Flöte und Wein müssen sich bei ihren Festmählern vorfinden; aber auf das Tun Jehovas schauen sie nicht, und das Werk seiner Hände haben sie nicht gesehen.

13 Daher wird mein Volk aus Mangel an Erkenntnis ins Exil gehen müssen; und ihre Herrlichkeit werden Ausgehungerte sein, und ihre Menge wird vor Durst verschmachtet sein. 14 Daher hat der Scheol seine Seele weit gemacht und hat sein Maul über die Maßen aufgerissen; und was prächtig ist darin, auch ihre Menge und ihr Getöse und der Frohlockende, wird sicherlich in ihn hinabfahren. 15 Und der Erdenmensch wird sich beugen, und der Mann wird erniedrigt werden, und sogar die Augen der Hohen werden erniedrigt werden. 16 Und Jehova der Heerscharen wird hoch werden durch Gericht, und der [wahre] Gott, der Heilige, wird sich gewiß heiligen durch Gerechtigkeit. 17 Und die männlichen Lämmer werden tatsächlich weiden wie auf ihrer Trift; und ansässige Fremdlinge werden die öden Stätten der wohlgenährten Tiere verzehren.

18 Wehe denen, die die Vergehung mit Stricken der Unwahrheit herbeiziehen und wie mit Wagenseilen die Sünde, 19 denen, die sprechen: „Sein Werk beeile sich; möge es doch schnell kommen, damit wir [es] sehen können; und möge der Beschluß des Heiligen Israels herannahen und kommen, damit wir [ihn] kennenlernen können!“

20 Wehe denen, die sagen, daß Gutes böse sei und Böses gut sei, denen, die Finsternis als Licht hinstellen und Licht als Finsternis, denen, die Bitteres als Süßes hinstellen und Süßes als Bitteres!

21 Wehe denen, die in ihren eigenen Augen weise sind und sogar vor ihrem eigenen Angesicht verständig!

22 Wehe denen, die im Weintrinken stark sind, und den Männern, die leistungsfähige Kraft haben zum Mischen von berauschendem Getränk, 23 denen, die für eine Bestechung den Bösen gerechtsprechen und die dem Gerechten sogar seine Gerechtigkeit nehmen!

24 Daher wird so, wie des Feuers Zunge die Stoppeln verzehrt und dürres Gras in Flammen versinkt, selbst ihr Wurzelstock so wie Modergeruch werden, und ihre Blüte, sie wird so wie feiner Staub aufsteigen, weil sie das Gesetz Jehovas der Heerscharen verworfen und das von dem Heiligen Israels Gesagte mißachtet haben. 25 Darum ist der Zorn Jehovas gegen sein Volk entbrannt, und er wird seine Hand gegen sie ausstrecken und sie schlagen. Und die Berge werden erbeben, und ihre Leichname werden dem Unrat inmitten der Straßen gleich werden.

Bei all diesem hat sich sein Zorn nicht abgewandt, sondern seine Hand ist noch ausgestreckt. 26 Und er hat für eine große Nation in der Ferne ein Signal erhoben, und er hat ihr am äußersten Ende der Erde gepfiffen; und siehe, in Eile wird sie geschwind herankommen. 27 Da ist keiner müde, noch strauchelt irgendeiner unter ihnen. Keiner ist schläfrig, und keiner schläft. Und der Gurt um ihre Lenden wird gewiß nicht geöffnet werden, noch werden die Riemen ihrer Sandalen entzweigerissen; 28 denn ihre Pfeile sind geschärft, und alle ihre Bogen sind gespannt. Ja, die Hufe ihrer Pferde werden wie Kiesel geachtet werden müssen und ihre Räder wie Sturmwind. 29 Ihr Gebrüll ist wie das eines Löwen, und sie brüllen wie mähnige junge Löwen. Und sie werden knurren und den Raub packen und [ihn] sicher wegbringen, und es wird keinen Befreier geben. 30 Und sie werden darüber knurren an jenem Tag gleich dem Grollen des Meeres. Und man wird in der Tat auf das Land blicken, und siehe, da ist bedrängnisvolle Finsternis; und sogar das Licht ist verfinstert wegen der Tropfen, die darauf fallen.

Jesaja

6 Im Todesjahr des Königs Usija sah ich indes Jehova auf einem hohen und erhabenen Thron sitzen, und seine Schleppen füllten den Tempel. 2 Seraphe standen über ihm. Jeder hatte sechs Flügel. Mit zweien hielt er sein Gesicht bedeckt, und mit zweien hielt er seine Füße bedeckt, und mit zweien flog er jeweils umher. 3 Und dieser rief jenem zu und sprach: „Heilig, heilig, heilig ist Jehova der Heerscharen. Die Fülle der ganzen Erde ist seine Herrlichkeit.“ 4 Und die Zapfen der Schwellen erbebten bei der Stimme des Rufenden, und das Haus selbst füllte sich allmählich mit Rauch.

5 Und ich sagte dann: „Wehe mir! Denn ich bin so gut wie zum Schweigen gebracht, denn ein Mann von unreinen Lippen bin ich, und mitten unter einem Volk von unreinen Lippen wohne ich; denn den König, Jehova der Heerscharen, haben meine Augen gesehen!“

6 Da flog einer der Seraphe zu mir, und in seiner Hand war eine glühende Kohle, die er mit einer Zange vom Altar genommen hatte. 7 Und dann berührte er meinen Mund und sprach: „Siehe! Dies hat deine Lippen berührt, und deine Vergehung ist gewichen, und deine Sünde, sie ist gesühnt.“

8 Und ich hörte nun die Stimme Jehovas sagen: „Wen soll ich senden, und wer wird für uns gehen?“ Und ich sprach dann: „Hier bin ich! Sende mich.“ 9 Und er sagte weiter: „Geh, und du sollst zu diesem Volk sprechen: ‚Hört immer wieder, aber versteht nicht; und seht immer wieder, aber erlangt keine Erkenntnis.‘ 10 Mache das Herz dieses Volkes unempfänglich, und mache selbst ihre Ohren schwerhörig, und verklebe sogar ihre Augen, damit sie mit ihren Augen nicht sehen und mit ihren Ohren nicht hören und damit ihr eigenes Herz nicht verstehe und damit sie nicht wirklich umkehren und Heilung für sich erlangen.“

11 Da sagte ich: „Wie lange, o Jehova?“ Darauf sprach er: „Bis die Städte tatsächlich krachend in Trümmer zusammenstürzen, [so daß sie] ohne Bewohner sind, und die Häuser ohne Erdenmenschen sind und der Erdboden zu einer Einöde verwüstet worden ist; 12 und Jehova schafft die Erdenmenschen in der Tat weit fort, und der verödete Zustand inmitten des Landes wird sich bestimmt sehr weit erstrecken. 13 Und es wird darin noch ein Zehntel sein, und es muß wiederum etwas zum Verbrennen werden gleich einem großen Baum und gleich einem stattlichen Baum, an welchen, wenn [sie] umgehauen werden, ein Stumpf ist; ein heiliger Same wird der Stumpf davon sein.“

Jesaja

7 Nun geschah es in den Tagen des Ahas, des Sohnes Jothams, des Sohnes Usijas, des Königs von Juda, daß Rezin, der König von Syrien, und Pekach, der Sohn Remaljas, der König von Israel, nach Jerusalem zum Krieg gegen dasselbe heraufkam, und er erwies sich als unfähig, Krieg gegen dasselbe zu führen. 2 Und ein Bericht wurde dem Hause Davids erstattet, der besagte: „Syrien hat sich auf Ephraim gestützt.“

Und sein Herz und das Herz seines Volkes erbebten, wie die Waldbäume vor dem Wind erbeben.

3 Und Jehova sprach dann zu Jesaja: „Geh bitte hinaus, Ahas entgegen, du und Schear-Jaschub, dein Sohn, an das Ende der Wasserleitung des oberen Teiches an der Landstraße des Wäscherfeldes. 4 Und du sollst zu ihm sagen: ‚Nimm dich in acht, und bleib ruhig. Fürchte dich nicht, und dein Herz möge nicht verzagen wegen der beiden Stummel dieser rauchenden Holzscheite, wegen des glühenden Zorns Rezins und Syriens und des Sohnes Remaljas, 5 darum, daß Syrien [mit] Ephraim und dem Sohn Remaljas Schlechtes gegen dich beratschlagt hat, indem [es] spricht: 6 „Laßt uns gegen Juda hinaufziehen und es auseinanderreißen und es durch Breschenlegen an uns bringen; und wir wollen darin einen anderen König regieren lassen, den Sohn Tabeels.“

7 Dies ist, was der Souveräne Herr Jehova gesagt hat: „Es wird nicht bestehen, noch wird es geschehen. 8 Denn das Haupt von Syrien ist Damaskus, und das Haupt von Damaskus ist Rezin; und innerhalb von noch fünfundsechzig Jahren wird Ephraim zerschmettert werden, so daß es kein Volk sei. 9 Und das Haupt Ephraims ist Samaria, und das Haupt Samarias ist der Sohn Remaljas. Wenn ihr nicht Glauben habt, werdet ihr nicht lange Bestand haben.“ ‘ “

10 Und Jehova redete dann weiter zu Ahas, indem [er] sprach: 11 „Erbitte dir ein Zeichen von Jehova, deinem Gott, es so tief wie den Scheol oder so hoch machend wie die oberen Regionen.“ 12 Aber Ahas sagte: „Ich werde nicht bitten, noch werde ich Jehova auf die Probe stellen.“

13 Und er sprach dann: „Hört bitte, o Haus Davids. Ist es euch eine solch kleine Sache, Menschen zu ermüden, daß ihr auch meinen Gott ermüden solltet? 14 Darum wird Jehova selbst euch ein Zeichen geben: Siehe! Die Herangereifte, sie wird wirklich schwanger werden, und sie gebiert einen Sohn, und sie wird ihm gewiß den Namen Immanuel geben. 15 Butter und Honig wird er essen um die Zeit, da er das Böse zu verwerfen und das Gute zu erwählen weiß. 16 Denn ehe der Knabe das Böse zu verwerfen und das Gute zu erwählen wissen wird, wird der Erdboden, vor dessen beiden Königen du Grauen empfindest, gänzlich verlassen sein. 17 Jehova wird über dich und über dein Volk und über das Haus deines Vaters Tage bringen, wie solche nicht gekommen sind seit dem Tag, da sich Ephraim von der Seite Judas abwandte, nämlich den König von Assyrien.

18 Und es soll geschehen an jenem Tag, daß Jehova den Fliegen pfeifen wird, die am äußersten Ende der Nilkanäle Ägyptens sind, und den Bienen, die im Land Assyrien sind, 19 und sie werden gewiß herbeikommen und sich niederlassen, sie alle, auf die abschüssigen Wildbachtäler und auf die Spalten der zerklüfteten Felsen und auf alle Dornendickichte und auf alle Tränkplätze.

20 An jenem Tag wird Jehova durch ein gedungenes Schermesser in der Gegend des STROMES, ja durch den König von Assyrien, das Haupt und das Haar der Füße scheren, und auch den Bart wird es wegraffen.

21 Und es soll an jenem Tag geschehen, daß jemand eine junge Kuh von der Rinderherde und zwei Schafe am Leben erhalten wird. 22 Und es soll geschehen, daß er wegen der Fülle der Milcherzeugung Butter essen wird; denn Butter und Honig wird jeder essen, der inmitten des Landes übrigbleibt.

23 Und es soll an jenem Tag geschehen, daß jeder Ort, wo gewöhnlich tausend Weinstöcke im Wert von tausend Silberstücken standen, schließlich sein wird — für das Dorngestrüpp und für das Unkraut wird er schließlich sein. 24 Mit Pfeilen und mit dem Bogen wird man dorthin kommen, weil das ganze Land nichts als Dorngestrüpp und Unkraut werden wird. 25 Und alle Berge, die man gewöhnlich mit einer Hacke von lästigen Pflanzen säuberte — dahin wirst du nicht kommen aus Furcht vor Dorngestrüpp und Unkraut; und es wird bestimmt ein Ort werden, wo man Stiere laufen läßt, und ein von Schafen zertretener Boden.“

Jesaja

8 Und Jehova sprach dann zu mir: „Nimm dir eine große Tafel, und schreibe darauf mit dem Griffel des sterblichen Menschen ‚Maher-Schalal-Hasch-Bas‘. 2 Und laß mich für mich selbst [das] bestätigende Zeugnis haben durch treue Zeugen, Urija, den Priester, und Sacharja, den Sohn Jeberechjas.“

3 Dann nahte ich mich der Prophetin, und sie wurde schwanger und gebar nach einiger Zeit einen Sohn. Jehova sagte nun zu mir: „Gib ihm den Namen Maher-Schalal-Hasch-Bas, 4 denn ehe der Knabe zu rufen weiß: ‚Mein Vater!‘ und ‚Meine Mutter!‘, wird man das Vermögen von Damaskus und die Beute von Samaria vor dem König von Assyrien wegtragen.“

5 Und Jehova redete dann noch weiter zu mir, indem [er] sprach: 6 „Darum, daß dieses Volk die Wasser des Siloah verworfen hat, die sanft fließen, und man frohlockt über Rezin und den Sohn Remaljas, 7 ja darum, siehe, bringt Jehova die mächtigen und die vielen Wasser des STROMES gegen sie herauf, den König von Assyrien und all seine Herrlichkeit. Und er wird gewiß über alle seine Flußbetten steigen und über alle seine Ufer treten 8 und durch Juda weiterziehen. Er wird tatsächlich überfluten und überströmen. Bis an den Hals wird er reichen. Und es wird sich ergeben, daß die Ausbreitung seiner Flügel die Breite deines Landes füllt, o Immanuel!“

9 Stiftet Schaden, o ihr Völker, und werdet zerschmettert; und schenkt Gehör, ihr alle in fernen Teilen der Erde! Gürtet euch, und werdet zerschmettert! Gürtet euch, und werdet zerschmettert! 10 Faßt einen Plan, und er wird vereitelt werden! Redet irgendein Wort, und es wird nicht bestehen, denn Gott ist mit uns! 11 Denn dies ist, was Jehova mit [der] Stärke der Hand zu mir gesagt hat, um mich zu veranlassen, mich vom Wandeln auf dem Weg dieses Volkes abzuwenden, indem [er] sprach: 12 „Ihr sollt nicht sagen: ‚Verschwörung!‘ im Hinblick auf all das, wovon dieses Volk fortwährend spricht: ‚Verschwörung!‘, und den Gegenstand ihrer Furcht sollt ihr nicht fürchten, noch sollt ihr davor zittern. 13 Jehova der Heerscharen — er ist es, den ihr heilighalten solltet, und er sollte der Gegenstand eurer Furcht sein, und er sollte es sein, der euch zittern macht.“

14 Und er soll wie eine heilige Stätte werden, aber wie ein Stein des Anstoßes und wie ein Fels, über den man strauchelt, für beide Häuser Israel, wie ein Fallstrick und wie eine Schlinge den Bewohnern von Jerusalem. 15 Und viele unter ihnen werden gewiß straucheln und fallen und gebrochen und verstrickt und gefangen werden.

16 Wickle das bestätigende Zeugnis ein, lege ein Siegel um das Gesetz unter meinen Jüngern! 17 Und ich will auf Jehova harren, der sein Angesicht vor dem Hause Jakob verbirgt, und ich will auf ihn hoffen.

18 Siehe! Ich und die Kinder, die Jehova mir gegeben hat, sind wie Zeichen und wie Wunder in Israel von seiten Jehovas der Heerscharen, der auf dem Berg Zion weilt.

19 Und falls sie zu euch sagen sollten: „Wendet euch an die spiritistischen Medien oder an diejenigen, die einen Geist der Voraussage haben, die flüstern und [Äußerungen] murmeln“, sollte sich nicht jedes Volk an seinen Gott wenden? [Sollte man sich] an Tote zugunsten Lebender [wenden]? 20 Zum Gesetz und zum bestätigenden Zeugnis!

Sicherlich werden sie fortwährend [das] sprechen, was gemäß dieser Darlegung ist, die kein Morgenlicht haben wird. 21 Und jeder wird gewiß durch das Land ziehen, schwer bedrückt und hungrig; und es wird geschehen, daß er, weil er hungrig ist und sich sehr erzürnt hat, tatsächlich Übles herabrufen wird auf seinen König und auf seinen Gott und bestimmt aufwärts spähen wird. 22 Und zur Erde wird er schauen, und siehe, Bedrängnis und Finsternis, Dunkelheit, schwere Zeiten und Dunkel ohne Helligkeit.

Jesaja

9 Indes wird die Düsterheit nicht so sein wie [zu der Zeit], da das Land in Bedrängnis war, wie zu der früheren Zeit, als man das Land Sebulon und das Land Naphtali mit Verachtung behandelte und als man [es] zur späteren Zeit zu Ehren bringen ließ — den Weg am Meer, in der Gegend des Jordan, Galiläa der Nationen. 2 Das Volk, das in der Finsternis wandelte, hat ein großes Licht gesehen. Was die im Land tiefen Schattens Wohnenden betrifft, Licht ist über ihnen aufgeleuchtet. 3 Du hast die Nation volkreich gemacht; für sie hast du die Freude groß gemacht. Sie haben sich vor dir gefreut, wie man sich freut in der Erntezeit, wie die, welche frohlocken, wenn sie die Beute verteilen.

4 Denn das Joch ihrer Last und den Stock auf ihren Schultern, den Stab dessen, der sie zur Arbeit antreibt, hast du zerschlagen wie am Tag Midians. 5 Denn jeder Stiefel dessen, der dröhnend einherstampft, und der in Blut gewälzte Überwurf sind ja zur Verbrennung [dem] Feuer zur Speise geworden. 6 Denn ein Kind ist uns geboren worden, ein Sohn ist uns gegeben worden; und die fürstliche Herrschaft wird auf seiner Schulter sein. Und sein Name wird genannt werden: Wunderbarer Ratgeber, Starker Gott, Ewigvater, Fürst des Friedens. 7 Für die Fülle der fürstlichen Herrschaft und den Frieden wird es kein Ende geben auf dem Thron Davids und über seinem Königreich, um es fest aufzurichten und es zu stützen durch Recht und durch Gerechtigkeit von nun an und bis auf unabsehbare Zeit. Ja der Eifer Jehovas der Heerscharen wird dieses tun.

8 Da war ein Wort, das Jehova gegen Jakob sandte, und es fiel auf Israel. 9 Und das Volk wird [es] bestimmt wissen, ja sie alle, Ephraim und der Bewohner von Samaria, wegen [ihres] Hochmuts und wegen [ihrer] Unverschämtheit des Herzens, indem [sie] sprechen: 10 „Ziegelsteine sind es, die gefallen sind, aber mit behauenem Stein werden wir bauen. Maulbeerfeigenbäume sind es, die umgehauen worden sind, aber mit Zedern werden wir Ersatz schaffen.“ 11 Und Jehova wird die Widersacher Rezins gegen ihn erheben, und dessen Feinde wird er aufstacheln, 12 Syrien aus dem Osten und die Philister von hinten, und sie werden Israel mit offenem Maul auffressen. Bei alldem hat sich sein Zorn nicht abgewandt, sondern seine Hand ist noch ausgestreckt.

13 Und das Volk selbst ist nicht zu dem zurückgekehrt, der es schlug, und Jehova der Heerscharen haben sie nicht gesucht. 14 Und Jehova wird von Israel Kopf und Schwanz abhauen, Schößling und Binse an e i n e m Tag. 15 Der Betagte und Hochgeachtete ist der Kopf, und der Prophet, der falsche Unterweisung erteilt, ist der Schwanz. 16 Und die dieses Volk leiten, erweisen sich als die, die [es] irreführen; und die von ihnen Geleiteten [als] die, die verwirrt sind. 17 Darum wird Jehova sich nicht einmal über ihre jungen Männer freuen, und ihrer vaterlosen Knaben und ihrer Witwen wird er sich nicht erbarmen; denn sie alle sind Abtrünnige und Übeltäter, und jeder Mund redet Unverstand. Bei alldem hat sich sein Zorn nicht abgewandt, sondern seine Hand ist noch ausgestreckt.

18 Denn die Bosheit ist entbrannt so wie Feuer; sie wird Dorngestrüpp und Unkraut verzehren. Und sie wird Feuer fangen in den Dickichten des Waldes, und sie werden als hochwirbelnder Rauch emporgetragen werden. 19 Im Zornausbruch Jehovas der Heerscharen ist das Land in Brand gesetzt worden, und das Volk wird gleichsam Speise für das Feuer werden. Keiner wird selbst seinem Bruder Mitleid erweisen. 20 Und man wird abschneiden zur Rechten und wird gewiß hungern; und man wird essen zur Linken, und sie werden bestimmt nicht satt sein. Sie werden ein jeder das Fleisch seines eigenen Armes essen, 21 Manasse den Ephraim und Ephraim den Manasse. Zusammen werden sie gegen Juda sein. Bei alldem hat sich sein Zorn nicht abgewandt, sondern seine Hand ist noch ausgestreckt.

Jesaja

10 Wehe denen, die unheilvolle Bestimmungen festsetzen und die, beständig schreibend, lauter Ungemach niedergeschrieben haben, 2 um die Geringen von einem Rechtsfall zu verdrängen und den Niedergedrückten meines Volkes das Recht zu rauben, damit ihnen die Witwen zur Beute werden und damit sie sogar die vaterlosen Knaben plündern können! 3 Und was werdet ihr tun an dem Tag, an dem die Aufmerksamkeit [auf euch] gerichtet wird, und beim Verderben, wenn es von fern her kommt? Zu wem werdet ihr hilfesuchend fliehen, und wo werdet ihr eure Herrlichkeit lassen, 4 es sei denn, daß einer sich niederbeugen muß unter die Gefangenen und daß man fortwährend unter die Getöteten fällt? Bei all diesem hat sich sein Zorn nicht abgewandt, sondern seine Hand ist noch ausgestreckt.

5 „Ha, der Assyrer, die Rute für meinen Zorn und der Stock, der in ihrer Hand ist für meine Strafankündigung! 6 Gegen eine abtrünnige Nation werde ich ihn senden, und gegen das Volk meines Zornausbruchs werde ich einen Befehl an ihn erlassen, viel Beute zu machen und viel Plündergut zu nehmen und es zu einer Stätte der Zertretung zu machen gleich dem Lehm der Straßen. 7 Obwohl er nicht so sein mag, wird er sich geneigt fühlen; obwohl sein Herz nicht so sein mag, wird er planen, weil sein Herz darauf [gerichtet] ist, zu vertilgen und Nationen wegzutilgen, nicht wenige. 8 Denn er wird sprechen: ‚Sind meine Fürsten nicht gleichzeitig Könige? 9 Ist nicht Kalno so wie Karkemisch? Ist nicht Hamath so wie Arpad? Ist nicht Samaria so wie Damaskus? 10 Wann immer meine Hand die Königreiche des wertlosen Gottes erreicht hat, dessen gehauene Bilder zahlreicher sind als die in Jerusalem und in Samaria, 11 wird es nicht sein, daß ich so, wie ich an Samaria und an seinen wertlosen Göttern getan haben werde, ebenso an Jerusalem und an seinen Götzen tun werde?‘

12 Und es soll geschehen, wenn Jehova sein ganzes Werk auf dem Berg Zion und in Jerusalem beendigt, daß ich Abrechnung halten werde wegen der Frucht der Unverschämtheit des Herzens des Königs von Assyrien und wegen des Eigendünkels seiner überheblichen Augen. 13 Denn er hat gesagt: ‚Mit der Kraft meiner Hand werde ich bestimmt handeln und mit meiner Weisheit, denn ich habe doch Verstand; und ich werde die Grenzen der Völker beseitigen, und ihre aufbewahrten Dinge werde ich gewiß plündern, und ich werde die Bewohner herunterbringen so wie ein Mächtiger. 14 Und so, als wäre es ein Nest, wird meine Hand das Vermögen der Völker erreichen; und so, wie wenn man verlassene Eier einsammelt, will ich selbst gar die ganze Erde einsammeln, und es wird gewiß keinen geben, der mit [seinen] Flügeln schlägt oder [seinen] Schnabel auftut oder zwitschert.‘ “

15 Wird die Axt sich rühmen gegen den, der damit haut, oder die Säge großtun gegenüber dem, der sie hin und her bewegt, als ob der Stock diejenigen hin und her bewegte, die ihn hochheben, als ob der Stab den hochheben würde, der nicht Holz ist? 16 Darum wird der [wahre] Herr, Jehova der Heerscharen, unablässig über seine Fetten eine zehrende Krankheit senden, und unter seiner Herrlichkeit wird ein Brand fortbrennen wie ein Feuerbrand. 17 Und Israels Licht soll zu einem Feuer werden und sein Heiliger zu einer Flamme; und sie soll auflodern und sein Unkraut und sein Dorngestrüpp an e i n e m Tag verzehren. 18 Und der Herrlichkeit seines Waldes und seines Obstgartens wird ER ein Ende bereiten, ja von der Seele bis zum Fleisch, und es soll werden wie das Hinschwinden eines Siechenden. 19 Und die übrigen der Bäume seines Waldes — sie werden an Zahl so werden, daß schon ein Knabe imstande sein wird, sie aufzuschreiben.

20 Und es wird bestimmt an jenem Tag geschehen, daß die Übriggebliebenen von Israel und die vom Hause Jakob, die entronnen sind, sich nie wieder auf den stützen werden, der sie schlug, und sie werden sich gewiß auf Jehova stützen, den Heiligen Israels, in Wahrhaftigkeit. 21 Nur ein Überrest wird zurückkehren, der Überrest Jakobs, zu dem Starken Gott. 22 Denn wenn auch dein Volk, o Israel, sich gleich den Sandkörnern des Meeres erwiese, wird nur ein Überrest unter ihnen zurückkehren. Eine Ausrottung, die beschlossen ist, wird in Gerechtigkeit hindurchfluten, 23 denn der Souveräne Herr, Jehova der Heerscharen, wird eine Ausrottung und eine feste Entscheidung inmitten des ganzen Landes vollstrecken.

24 Darum hat der Souveräne Herr, Jehova der Heerscharen, dies gesprochen: „Fürchte dich nicht, o mein Volk, das in Zion wohnt, vor dem Assyrer, der [dich] stets mit der Rute schlug und seinen Stab immer wieder gegen dich nach der Weise Ägyptens erhob. 25 Denn noch eine sehr kleine Weile — und die Strafankündigung wird ein Ende haben und mein Zorn, in ihrer Aufreibung. 26 Und Jehova der Heerscharen wird gewiß gegen ihn eine Geißel schwingen wie bei der Niederlage Midians am Felsen Oreb; und sein Stab wird über dem Meer sein, und er wird ihn bestimmt so erheben, wie er mit Ägypten tat.

27 Und es soll geschehen an jenem Tag, daß seine Last von deiner Schulter weichen wird und sein Joch von deinem Hals, und das Joch wird gewiß zugrunde gerichtet werden wegen des Öls.“

28 Er ist auf Ajath zugekommen; er ist weitergezogen durch Migron; in Michmas legt er seine Geräte nieder. 29 Sie sind über die Furt gezogen, Geba ist ein Ort für sie, die Nacht zu verbringen, Rama hat gezittert, Sauls Gibea selbst ist geflohen. 30 Laß deine Stimme gellen, o Tochter Gallims. Merke auf, o Lajescha. O du niedergedrücktes Anathoth! 31 Madmena ist enteilt. Die Bewohner von Gebim selbst haben Obdach gesucht. 32 Es ist noch Tag in Nob, um haltzumachen. Er schwingt seine Hand [drohend] gegen den Berg der Tochter Zion, den Hügel Jerusalems.

33 Siehe! Der [wahre] Herr, Jehova der Heerscharen, haut Äste ab mit schrecklichem Krachen; und die Hochgewachsenen, sie werden umgehauen, und die Hohen, sie werden niedrig. 34 Und er hat die Dickichte des Waldes mit einem Eisenwerkzeug niedergeschlagen, und durch einen Mächtigen wird selbst der Libanon fallen.

Jesaja

11 Und es soll ein Reis aus dem Stumpf Isaïs hervorgehen; und ein Sproß aus seinen Wurzeln wird fruchtbar sein. 2 Und auf ihm soll sich der Geist Jehovas niederlassen, der Geist der Weisheit und des Verständnisses, der Geist des Rates und der Macht, der Geist der Erkenntnis und der Furcht Jehovas; 3 und er wird seine Freude haben an der Furcht Jehovas.

Und er wird nicht nach dem bloßen Augenschein richten noch einfach gemäß dem zurechtweisen, was seine Ohren hören. 4 Und mit Gerechtigkeit wird er die Geringen richten, und mit Geradheit wird er Zurechtweisung erteilen müssen zugunsten der Sanftmütigen der Erde. Und er muß die Erde schlagen mit der Rute seines Mundes; und mit dem Geist seiner Lippen wird er den Bösen zu Tode bringen. 5 Und Gerechtigkeit wird sich als der Gurt seiner Hüften erweisen und Treue als der Gurt seiner Lenden.

6 Und der Wolf wird tatsächlich eine Zeitlang bei dem männlichen Lamm weilen, und der Leopard wird bei dem Böckchen lagern, und das Kalb und der mähnige junge Löwe und das wohlgenährte Tier, alle beieinander; und ein noch kleiner Knabe wird sie führen. 7 Und die Kuh und der Bär, sie werden weiden; zusammen werden ihre Jungen lagern. Und selbst der Löwe wird Stroh fressen so wie der Stier. 8 Und der Säugling wird gewiß auf dem Loch der Kobra spielen; und auf die Lichtöffnung einer giftigen Schlange wird ein entwöhntes Kind tatsächlich seine Hand legen. 9 Sie werden keinen Schaden stiften noch irgendwie Verderben anrichten auf meinem ganzen heiligen Berg; denn die Erde wird bestimmt erfüllt sein mit der Erkenntnis Jehovas, wie die Wasser das ganze Meer bedecken.

10 Und es soll geschehen an jenem Tag, daß die Wurzel Isaïs es sein wird, die dastehen wird als ein Signal für die Völker. An ihn werden sich auch die Nationen fragend wenden, und seine Ruhestätte soll herrlich werden.

11 Und es soll geschehen an jenem Tag, daß Jehova wieder seine Hand darbieten wird, ein zweites Mal, um den Überrest seines Volkes zu erwerben, der übrigbleiben wird aus Assyrien und aus Ägypten und aus Pathros und aus Kusch und aus Elam und aus Schinar und aus Hamath und von den Inseln des Meeres. 12 Und er wird gewiß ein Signal für die Nationen erheben und die Versprengten Israels sammeln; und die Zerstreuten Judas wird er von den vier äußersten Enden der Erde zusammenbringen.

13 Und die Eifersucht Ephraims soll weichen, und sogar diejenigen, die Juda befeinden, werden weggetilgt. Ephraim selbst wird auf Juda nicht eifersüchtig sein, noch wird Juda Ephraim befeinden. 14 Und sie müssen auf die Schulter der Philister gegen Westen fliegen; zusammen werden sie die Söhne des Ostens plündern. Edom und Moab werden diejenigen sein, über die sie ihre Hand ausstrecken werden, und die Söhne Ammons werden ihre Untertanen sein. 15 Und Jehova wird gewiß die Zunge des ägyptischen Meeres abschneiden und in der Glut seines Geistes seine Hand gegen den STROM schwingen. Und er wird ihn an [seinen] sieben Wildbächen schlagen, und er wird tatsächlich veranlassen, daß Leute in [ihren] Sandalen daherschreiten. 16 Und es soll eine Landstraße geben aus Assyrien für den Überrest seines Volkes, der übrigbleiben wird, so wie es [eine] gab für Israel an dem Tag, an dem es aus dem Land Ägypten heraufkam.

Jesaja

13 Der prophetische Spruch gegen Babylon, den Jesaja, der Sohn des Amoz, in einer Vision sah: 2 „Auf einem Berg kahler Felsen richtet ein Signal auf. Erhebt die Stimme zu ihnen hin, winkt mit der Hand, damit sie in die Eingänge der Edlen kommen. 3 Ich selbst habe den Befehl an meine Geheiligten erlassen. Ich habe auch meine Starken zur [Kundgebung] meines Zorns gerufen, meine hoheitsvoll Frohlockenden. 4 Horch! Eine Menge auf den Bergen, etwas wie ein zahlreiches Volk! Horch! Das Getöse von Königreichen, von versammelten Nationen! Jehova der Heerscharen mustert das Kriegsheer. 5 Sie kommen aus fernem Land, vom äußersten Ende der Himmel, Jehova und die Waffen seiner Strafankündigung, um die ganze Erde zugrunde zu richten.

6 Heult, denn der Tag Jehovas ist nahe! Wie eine Verheerung vom Allmächtigen wird er kommen. 7 Darum werden selbst alle Hände erschlaffen, und das ganze Herz des sterblichen Menschen, es wird schmelzen. 8 Und [die] Menschen sind beunruhigt worden. Krämpfe und Geburtsschmerzen selbst befallen [sie]; wie eine Gebärende haben sie Wehen. Sie sehen einander staunend an. Ihre Gesichter sind Flammengesichter.

9 Siehe! Der Tag Jehovas, er kommt, grausam, sowohl mit überwallendem Zorn als auch mit glühendem Zorn, um das Land zu einem Gegenstand des Entsetzens zu machen und die Sünder [des Landes] daraus zu vertilgen. 10 Denn selbst die Sterne der Himmel und ihre Kesil-Sternbilder werden ihr Licht nicht strahlen lassen; die Sonne wird sich tatsächlich verfinstern bei ihrem Aufgang, und sogar der Mond wird sein Licht nicht leuchten lassen. 11 Und ich werde am ertragfähigen Land bestimmt [seine eigene] Schlechtigkeit heimsuchen und an den Bösen selbst ihr eigenes Vergehen. Und ich werde in der Tat den Stolz der Vermessenen aufhören lassen, und den Hochmut der Tyrannen werde ich erniedrigen. 12 Ich werde den sterblichen Menschen seltener machen als geläutertes Gold und den Erdenmenschen [seltener] als das Gold aus Ophir. 13 Darum werde ich den Himmel selbst erbeben lassen, und die Erde wird von ihrer Stelle rücken beim Zornausbruch Jehovas der Heerscharen und am Tag seiner Zornglut. 14 Und es soll geschehen, daß sie sich wie eine verscheuchte Gazelle und wie eine Kleinviehherde, die niemand zusammenbringt, ein jeder zu seinem eigenen Volk wenden werden; und sie werden fliehen, jeder in sein eigenes Land. 15 Jeder, der gefunden wird, wird durchstochen werden, und jeder, der aufgegriffen wird, wird durchs Schwert fallen; 16 und sogar ihre Kinder werden vor ihren Augen zerschmettert werden. Ihre Häuser werden geplündert und ihre eigenen Frauen werden vergewaltigt werden.

17 Siehe, ich errege gegen sie die Meder, die selbst Silber für nichts achten und die, was Gold betrifft, kein Gefallen daran haben. 18 Und [ihre] Bogen werden auch junge Männer zerschmettern. Und der Leibesfrucht werden sie sich nicht erbarmen; um Söhne wird es ihrem Auge nicht leid sein. 19 Und Babylon, die Zierde der Königreiche, die Schönheit des Stolzes der Chaldäer, soll werden wie Sodom und Gomorra, als Gott sie umkehrte. 20 Sie wird niemals bewohnt werden, noch wird sie Generation um Generation verweilen. Und nicht wird dort der Araber sein Zelt aufschlagen, und keine Hirten werden [ihre Kleinviehherden] dort lagern lassen. 21 Und dort werden gewiß die lagern, die ständig wasserlose Gegenden aufsuchen, und ihre Häuser werden mit Uhus gefüllt sein. Und dort sollen die Strauße hausen, und bockgestaltige Dämonen, sie werden dort umherhüpfen. 22 Und Schakale sollen in ihren Wohntürmen heulen, und in den Lustpalästen wird die große Schlange sein. Und die Zeit für sie ist nahe herbeigekommen, und ihre Tage, sie werden nicht hinausgeschoben werden.“

Jesaja

14 Denn Jehova wird Jakob Barmherzigkeit erweisen, und er wird Israel gewiß noch erwählen; und er wird ihnen wirklich Ruhe geben auf ihrem Boden, und der ansässige Fremdling soll sich ihnen anschließen, und sie sollen sich dem Hause Jakob beigesellen. 2 Und Völker werden sie tatsächlich nehmen und sie an ihren eigenen Ort bringen, und das Haus Israel soll sie sich tatsächlich auf dem Boden Jehovas als Knechte und als Mägde zum Besitztum nehmen; und sie sollen die gefangennehmen, die sie gefangenhielten, und sie sollen sich die untertan halten, die sie zur Arbeit trieben.

3 Und es soll geschehen an dem Tag, an dem Jehova dir Ruhe gibt von deiner Mühsal und von deiner Erregung und von dem harten Sklavendienst, in dem du zum Sklaven gemacht wurdest, 4 daß du diesen Spruch gegen den König von Babylon anheben und sagen sollst:

„Wie hat der, der [andere] zur Arbeit trieb, aufgehört, die Bedrückung aufgehört! 5 Jehova hat den Stock der Bösen zerbrochen, den Stab der Herrschenden, 6 der Völker schlug im Zornausbruch mit unablässigem Schlag, der Nationen unterwarf aus lauter Zorn mit einer Verfolgung ohne Einhalt. 7 Die ganze Erde ist zur Ruhe gekommen, ist frei geworden von Ruhestörung. Die Menschen sind fröhlich geworden mit Jubelrufen. 8 Auch die Wacholderbäume haben sich dann über dich gefreut, die Zedern des Libanon, [und sie sprechen]: ‚Seitdem du dich niedergelegt hast, kommt kein [Holz]fäller gegen uns herauf.‘

9 Selbst der Scheol unten ist vor dir erbebt, dir entgegen bei deiner Ankunft. Vor dir hat er die im Tode Kraftlosen aufgeweckt, alle bockgleichen Führer der Erde. Er hat alle Könige der Nationen von ihren Thronen aufstehen lassen. 10 Sie alle heben an und sagen zu dir: ‚Bist auch du selbst schwach gemacht worden wie wir? Bist du uns gleichgemacht worden? 11 Hinunter zum Scheol ist dein Stolz gebracht worden, das Getön deiner Saiteninstrumente. Unter dir sind Maden als Lager ausgebreitet; und Würmer sind deine Decke.‘

12 O wie bist du vom Himmel gefallen, du Glänzender, Sohn der Morgenröte! Wie bist du niedergehauen worden zur Erde, du, der die Nationen entkräftete! 13 Was dich betrifft, du hast in deinem Herzen gesagt: ‚Zu den Himmeln werde ich aufsteigen. Über die Sterne Gottes werde ich meinen Thron erheben, und ich werde mich niedersetzen auf den Berg der Zusammenkunft in den entlegensten Teilen des Nordens. 14 Ich werde über die Wolkenhöhen aufsteigen; ich werde mich dem Höchsten ähnlich machen.‘

15 Aber zum Scheol hinab wirst du gebracht werden, zu den entlegensten Teilen der Grube. 16 Diejenigen, die dich sehen, werden dich ja betrachten; sie werden dich sogar genau ansehen [und sprechen]: ‚Ist das der Mann, der die Erde erbeben machte, der Königreiche erschütterte, 17 der das ertragfähige Land der Wildnis gleichmachte und der sogar dessen Städte niederriß, der auch für seine Gefangenen den Heimweg nicht öffnete?‘ 18 Alle anderen Könige der Nationen, ja sie alle haben sich in Ehren niedergelegt, jeder in seinem eigenen Haus. 19 Aber was dich betrifft, du bist weggeworfen worden ohne Grabstätte für dich wie ein verabscheuter Sproß, bekleidet mit Getöteten, vom Schwert Durchstochenen, die zu den Steinen einer Grube hinabsinken, wie ein zertretener Leichnam. 20 Du wirst mit ihnen nicht vereint werden in einem Grab, denn du hast dein eigenes Land ins Verderben gebracht, du hast dein eigenes Volk getötet. Auf unabsehbare Zeit wird die Nachkommenschaft von Übeltätern nicht genannt werden.

21 Macht für seine Söhne einen Schlachtblock bereit wegen des Vergehens ihrer Vorväter, damit sie nicht aufstehen und tatsächlich von der Erde Besitz ergreifen und die Fläche des ertragfähigen Landes mit Städten füllen.“

22 „Und ich will aufstehen gegen sie“ ist der Ausspruch Jehovas der Heerscharen.

„Und ich will von Babylon abschneiden Name und Überrest und Nachwuchs und Nachkommenschaft“ ist der Ausspruch Jehovas.

23 „Und ich will sie zu einem Besitztum von Stachelschweinen und [zu] schilfbestandenen Wasserteichen machen, und ich will sie mit dem Besen der Vertilgung hinwegfegen“ ist der Ausspruch Jehovas der Heerscharen.

24 Jehova der Heerscharen hat geschworen, indem [er] sprach: „Gewiß, so, wie ich es erdacht habe, so soll es geschehen; und wie ich beschlossen habe, so wird es eintreffen, 25 um den Assyrer in meinem Land zu zerbrechen und daß ich ihn auf meinen eigenen Bergen zertrete und daß sein Joch tatsächlich von ihnen weiche und daß seine Last von ihrer Schulter weiche.“

26 Das ist der Beschluß, der gegen die ganze Erde beschlossen ist, und das ist die Hand, die gegen alle Nationen ausgestreckt ist. 27 Denn Jehova der Heerscharen selbst hat [es] beschlossen, und wer kann [es] aufheben? Und seine Hand ist es, die ausgestreckt ist, und wer kann sie abwenden?

28 Im Todesjahr des Königs Ahas geschah dieser prophetische Spruch: 29 „Freue dich nicht, o Philistäa, irgendeiner von dir, bloß weil der Stab des dich Schlagenden zerbrochen ist. Denn aus der Wurzel der Schlange wird eine giftige Schlange hervorkommen, und ihre Frucht wird eine fliegende feurige Schlange sein. 30 Und die Erstgeborenen der Geringen werden gewiß weiden, und in Sicherheit werden sich selbst die Armen lagern. Und mit Hunger will ich deine Wurzel zu Tode bringen, und was von dir übrigbleibt, wird getötet werden. 31 Heule, o Tor! Schreie, o Stadt! Alles von dir soll verzagen, o Philistäa! Denn vom Norden her kommt Rauch, und da ist keiner, der sich absondert von seinen Reihen.“

32 Und was wird irgendeiner als Antwort an die Boten der Nation sagen? Daß Jehova selbst die Grundlage Zions gelegt hat und die Niedergedrückten seines Volkes darin Zuflucht finden werden.

Jesaja

15 Der prophetische Spruch gegen Moab: Weil es in der Nacht verheert worden ist, ist Ar-Moab selbst zum Schweigen gebracht worden. Weil es in der Nacht verheert worden ist, ist Kir-Moab selbst zum Schweigen gebracht worden. 2 Er ist zu DEM HAUS und nach Dibon hinaufgestiegen, zu den Höhen, zum Weinen. Über Nebo und über Medeba heult Moab selbst. Auf allen Häuptern darin ist Kahlheit; jeder Bart ist gestutzt. 3 In seinen Straßen haben sie Sacktuch umgegürtet. Auf seinen Dächern und auf seinen öffentlichen Plätzen heult ein jeder davon, hinabgehend unter Weinen. 4 Und Heschbon und Eleale schreien. Bis nach Jahaz ist ihre Stimme gehört worden. Darum schreien die Gerüsteten Moabs selbst fortwährend laut auf. Seine Seele, sie hat in ihm gebebt.

5 Mein eigenes Herz schreit über Moab selbst. Seine Entlaufenen sind schon bis Zoar [und] Eglath-Schelischija gelangt. Denn die Steige von Luhith — unter Weinen geht [jeder]man[n] sie hinauf; denn auf dem Weg nach Horonajim erregen sie das Geschrei über die Katastrophe. 6 Denn sogar die Wasser von Nimrim werden zu völligen Öden. Denn das grüne Gras ist verdorrt, das Gras ist zu Ende gegangen; nichts ist grün geworden. 7 Darum tragen sie das Erübrigte und ihre aufbewahrte Habe, die sie zurückgelegt haben, geradewegs über das Wildbachtal der Pappeln davon. 8 Denn das Geschrei hat im Gebiet Moabs die Runde gemacht. Sein Heulen dringt bis Eglajim; sein Heulen reicht bis nach Beer-Elim, 9 weil sogar die Wasser von Dimon voll Blut geworden sind. Denn über Dimon werde ich Zusätzliches bringen, nämlich einen Löwen für die Entronnenen Moabs, die entrinnen, und für die Übriggebliebenen des Erdbodens.

Jesaja

16 Sendet einen Widder dem Herrscher des Landes, von Sela aus gegen die Wildnis hin, zum Berg der Tochter Zion.

2 Und es soll geschehen, wie ein fliehendes geflügeltes Geschöpf, verjagt aus [seinem] Nest, [so] werden die Töchter Moabs an den Furten des Arnon sein.

3 „Holt Rat ein, vollstreckt die Entscheidung.

Mache mitten in der Mittagszeit deinen Schatten der Nacht gleich. Verbirg die Versprengten; verrate keinen Fliehenden. 4 Mögen sogar in dir, o Moab, meine Versprengten als Fremdlinge weilen. Werde ihnen ein Versteck vor dem Verheerer. Denn der Bedrücker hat sein Ende erreicht; die Verheerung hat aufgehört; diejenigen, die [andere] zertreten, sind von der Erde weggefegt worden.

5 Und in liebender Güte wird gewiß ein Thron fest errichtet sein; und darauf wird in Wahrhaftigkeit im Zelt Davids einer sitzen, der richtet und das Recht sucht und unverzüglich Gerechtigkeit handhabt.“

6 Wir haben vom Stolz Moabs gehört, daß er sehr stolz ist; sein Hochmut und sein Stolz und sein Zornausbruch — sein leeres Geschwätz wird nicht so sein. 7 Darum wird Moab um Moab heulen; ja alle davon werden heulen. Um die Rosinenkuchen von Kir-Hareseth werden die Geschlagenen tatsächlich jammern, 8 weil selbst die Terrassen von Heschbon welk geworden sind. Der Weinstock von Sibma — die Besitzer der Nationen selbst haben seine hellroten [Zweige] niedergeschlagen. Bis nach Jaser hin hatten sie gereicht; sie waren in der Wildnis umhergeirrt. Seine eigenen Ranken waren zum Wuchern sich selbst überlassen worden; sie waren zum Meer hinübergegangen.

9 Darum werde ich weinen mit Jasers Weinen über den Weinstock von Sibma. Mit meinen Tränen werde ich dich überströmen, o Heschbon und Eleale, weil sogar über deinen Sommer und über deine Ernte Jauchzen gefallen ist. 10 Und Freude und Frohlocken sind weggenommen worden vom Obstgarten; und in den Weingärten wird nicht gejubelt, es wird nicht gejauchzt. Keinen Wein tritt der Keltertreter in den Keltern aus. Das Jauchzen habe ich aufhören lassen.

11 Darum sind sogar meine Eingeweide ja um Moab ungestüm gleich einer Harfe und mein Inneres um Kir-Hareseth.

12 Und es geschah, daß man sah, daß Moab auf der Höhe müde gemacht wurde; und er kam zu seinem Heiligtum, um zu beten, und er konnte nichts ausrichten.

13 Dies ist das Wort, das Jehova früher hinsichtlich Moabs redete. 14 Und nun hat Jehova geredet und gesagt: „Innerhalb dreier Jahre, gemäß den Jahren eines Lohnarbeiters, soll die Herrlichkeit Moabs ebenfalls verächtlich gemacht werden mit vielerlei Getümmel, und die Übriggebliebenen werden sehr wenige sein, nicht mächtig.“

Jesaja

17 Der prophetische Spruch gegen Damaskus: „Siehe! Damaskus, davon weggetan, eine Stadt zu sein, und es ist zu einem Haufen, zu zerfallenden Trümmern geworden. 2 Die Städte von Aroer, die zurückgelassen worden sind, werden lediglich zu Orten für Herden, wo sie tatsächlich lagern ohne jemand, der [sie] aufschreckt. 3 Und die befestigte Stadt ist aus Ephraim getilgt worden und das Königtum aus Damaskus; und die von Syrien Übriggebliebenen werden gleich der Herrlichkeit der Söhne Israels werden“ ist der Ausspruch Jehovas der Heerscharen.

4 „Und es soll geschehen an jenem Tag, daß die Herrlichkeit Jakobs gering werden wird, und sogar die Fettigkeit seines Fleisches wird mager werden. 5 Und es soll geschehen, wenn der Erntearbeiter das stehende Getreide sammelt und sein eigener Arm die Ähren erntet, daß er sogar einem gleich werden soll, der in der Tiefebene Rephaïm Ähren aufliest. 6 Und es soll darin eine Nachlese zurückbleiben so wie beim Abklopfen des Olivenbaums: zwei [oder] drei reife Oliven an der Spitze des Zweiges; vier [oder] fünf an dessen fruchttragenden Ästen“ ist der Ausspruch Jehovas, des Gottes Israels.

7 An jenem Tag wird der Erdenmensch zu dem, der ihn gemacht hat, aufschauen, und seine Augen, sie werden den Blick auf den Heiligen Israels selbst richten. 8 Und er wird nicht zu den Altären, dem Werk seiner Hände, hinschauen; und auf das, was seine Finger gemacht haben, wird er den Blick nicht richten, weder auf die heiligen Pfähle noch auf die Räucherwerkständer. 9 An jenem Tag werden seine Festungsstädte gleich einem gänzlich im Waldland verlassenen Ort werden, auch der Zweig, den sie wegen der Söhne Israels gänzlich verlassen haben; und es soll eine wüste Einöde werden. 10 Denn du hast den Gott deiner Rettung vergessen; und des FELSENS deiner Festung hast du nicht gedacht. Darum pflanzt du liebliche Pflanzungen, und mit dem Schößling eines Fremden besetzt du sie. 11 Am Tag magst du deine Pflanzung sorgfältig umzäunen, und am Morgen magst du deine Saat sprossen lassen, [aber] die Ernte wird gewiß fliehen am Tag der Krankheit und [des] unheilbaren Schmerzes.

12 Ha! Das Getümmel vieler Völker, die ungestüm sind wie mit dem Ungestüm der Meere! Und das Lärmen von Völkerschaften, die ein Getöse machen gleich dem Tosen mächtiger Wasser! 13 Die Völkerschaften selbst werden ein Getöse machen gleich dem Rauschen vieler Wasser. Und ER wird es gewiß schelten, und es soll weit weg fliehen und verjagt werden wie die Spreu der Berge vor einem Wind und wie ein Distelwirbel vor einem Sturmwind. 14 Zur Abendzeit, nun, siehe, da ist plötzlicher Schrecken. Vor dem Morgen — es ist nicht mehr. Das ist der Anteil derer, die uns plündern, und das Los, das denen gehört, die uns ausplündern.

Jesaja

19 Der prophetische Spruch gegen Ägypten: Siehe! Jehova fährt auf einer schnellen Wolke daher und kommt nach Ägypten. Und die wertlosen Götter Ägyptens werden bestimmt seinetwegen beben, und das Herz Ägyptens, es wird schmelzen in dessen Mitte.

2 „Und ich will Ägypter gegen Ägypter aufstacheln, und sie werden sicherlich Krieg führen, jeder gegen seinen Bruder und jeder gegen seinen Gefährten, Stadt gegen Stadt, Königreich gegen Königreich. 3 Und der Geist Ägyptens soll verstört werden in seiner Mitte, und seinen Rat werde ich verwirren. Und sie werden sich gewiß an die wertlosen Götter und an die Beschwörer und an die Geistermedien und an die berufsmäßigen Vorhersager von Ereignissen wenden. 4 Und ich will Ägypten in die Hand eines harten Herrn überliefern, und stark wird der König sein, der über sie herrschen wird“ ist der Ausspruch des [wahren] Herrn, Jehovas der Heerscharen.

5 Und das Wasser wird bestimmt ausgetrocknet werden aus dem Meer, und selbst der Strom wird vertrocknen und tatsächlich versiegen. 6 Und die Ströme sollen stinken; die Nilkanäle Ägyptens sollen seicht werden und vertrocknen. Rohr und Schilf sollen vermodern. 7 Die kahlen Stellen am Nil, an der Mündung des Nil, und jedes Saatland des Nil werden verdorren. Es wird gewiß verweht werden, und es wird nicht mehr sein. 8 Und die Fischer werden trauern müssen, und all diejenigen, die Angelhaken in den Nil werfen, sollen Leid tragen, und auch diejenigen, die Fischnetze über der Oberfläche des Wassers ausbreiten, werden tatsächlich hinschwinden. 9 Und die Bearbeiter von gekämmtem Flachs sollen beschämt werden; auch die am Webstuhl an weißem Gewebe Arbeitenden. 10 Und ihre Weber sollen zerschlagen werden, alle Lohnarbeiter von bekümmerter Seele.

11 Die Fürsten von Zoan sind wirklich töricht. Was die Weisen von Pharaos Ratgebern betrifft, [ihr] Rat ist etwas Unvernünftiges. Wie werdet ihr zu Pharao sprechen: „Ich bin der Sohn von Weisen, der Sohn von Königen der alten Zeit.“? 12 Wo sind sie denn — deine Weisen —, daß sie dir nun Bescheid geben und daß sie erkennen mögen, was Jehova der Heerscharen hinsichtlich Ägyptens beschlossen hat? 13 Die Fürsten von Zoan haben töricht gehandelt, die Fürsten von Noph sind getäuscht worden, die Hauptleute seiner Stämme haben Ägypten irregeführt. 14 Jehova selbst hat in seine Mitte den Geist der Zerrüttung gemengt; und sie haben Ägypten irregeführt in all seinem Werk, so wie ein Betrunkener veranlaßt wird, in seinem Gespei umherzuirren. 15 Und Ägypten wird kein Werk aufweisen, das das Haupt oder der Schwanz, der Schößling oder die Binse tun kann.

16 An jenem Tag wird Ägypten Frauen gleich werden, und es wird gewiß zittern und in Schrecken sein vor dem Schwingen der Hand Jehovas der Heerscharen, die er gegen dasselbe schwingt. 17 Und der Boden Judas soll für Ägypten eine Ursache des Taumels werden. Jeder, vor dem man ihn erwähnt, ist in Schrecken wegen des Beschlusses Jehovas der Heerscharen, den er gegen ihn faßt.

18 An jenem Tag werden sich fünf Städte im Land Ägypten befinden, die die Sprache Kanaans reden und bei Jehova der Heerscharen schwören. „Stadt des Niederreißens“ wird die eine genannt werden.

19 An jenem Tag wird sich ein Altar für Jehova mitten im Land Ägypten befinden und eine Säule für Jehova neben seiner Grenze. 20 Und es soll sich als ein Zeichen und als ein Zeugnis für Jehova der Heerscharen im Land Ägypten erweisen; denn sie werden wegen der Bedrücker zu Jehova schreien, und er wird ihnen einen Retter senden, ja einen großen, der sie wirklich befreien wird. 21 Und Jehova wird den Ägyptern gewiß bekannt werden; und die Ägypter sollen an jenem Tag Jehova erkennen, und sie sollen Schlachtopfer und Gabe darbieten und sollen Jehova ein Gelübde ablegen und es bezahlen. 22 Und Jehova wird Ägypten bestimmt einen Schlag versetzen. Es wird ein Schlagen und ein Heilen sein; und sie sollen zu Jehova zurückkehren, und er wird sich von ihnen erbitten lassen und wird sie heilen.

23 An jenem Tag wird es schließlich eine Landstraße von Ägypten nach Assyrien geben, und Assyrien wird tatsächlich nach Ägypten kommen und Ägypten nach Assyrien; und sie werden gewiß Dienst leisten, Ägypten mit Assyrien. 24 An jenem Tag wird Israel der dritte werden mit Ägypten und Assyrien, nämlich ein Segen inmitten der Erde, 25 denn Jehova der Heerscharen wird es gesegnet haben, indem [er] sagen wird: „Gesegnet sei mein Volk, Ägypten, und das Werk meiner Hände, Assyrien, und mein Erbteil, Israel.“

Jesaja

21 Der prophetische Spruch gegen die Meereswildnis: Wie Sturmwinde im Süden beim Weiterziehen kommt es von der Wildnis her, aus furchteinflößendem Land. 2 Da ist eine harte Vision, die mir mitgeteilt worden ist: Der treulos Handelnde handelt treulos, und der Verheerer verheert. Steig hinauf, o Elam! Belagere, o Medien! Alles Seufzen ihretwegen habe ich aufhören lassen. 3 Darum sind meine Hüften voll heftiger Schmerzen geworden. Krämpfe haben mich befallen gleich den Krämpfen einer Gebärenden. Ich bin aus der Fassung gebracht, so daß ich nicht höre; ich bin in Bestürzung geraten, so daß ich nicht sehe. 4 Mein Herz ist umhergeirrt; Schauder hat mich erschreckt. Die Dämmerung, zu der es mich hingezogen hatte, ist mir zum Beben gemacht worden.

5 Man richte den Tisch her, man stelle die Sitze zurecht, Essen, Trinken! Steht auf, ihr Fürsten, salbt den Schild. 6 Denn dies hat Jehova zu mir gesprochen:

„Geh, stell jemand auf, der Ausschau hält, damit er genau das mitteilt, was er sieht.“

7 Und er sah einen Kriegswagen [mit] einem Pferdegespann, einen Kriegswagen [mit] Eseln, einen Kriegswagen [mit] Kamelen. Und er gab genau acht, mit viel Aufmerksamkeit. 8 Und er ging daran, wie ein Löwe auszurufen: „Auf dem Wachtturm, o Jehova, stehe ich beständig bei Tag, und auf meinem Wachtposten bin ich aufgestellt alle Nächte. 9 Und siehe nun, da kommt ein Kriegswagen [mit] Männern, [mit] einem Pferdegespann!“

Und er hob an und sprach: „Sie ist gefallen! Babylon ist gefallen, und all die gehauenen Bilder ihrer Götter hat er zur Erde geschmettert!“

10 O meine Gedroschenen und du, Sohn meiner Dreschtenne, was ich von Jehova der Heerscharen, dem Gott Israels, gehört habe, habe ich euch berichtet.

11 Der prophetische Spruch gegen Duma: Da ist einer, der mir aus Seir zuruft: „Wächter, wie steht es mit der Nacht? Wächter, wie steht es mit der Nacht?“ 12 Der Wächter sagte: „Der Morgen muß kommen und auch die Nacht. Wenn ihr euch erkundigen wollt, erkundigt euch. Kommt wieder!“

13 Der prophetische Spruch gegen die Wüstenebene: Im Wald in der Wüstenebene werdet ihr übernachten, o Karawanen der Dedaniter. 14 Bringt dem Durstigen Wasser entgegen. O ihr Bewohner des Landes Tema, tretet dem Fliehenden entgegen mit Brot für ihn. 15 Denn vor den Schwertern sind sie geflohen, vor dem gezückten Schwert und vor dem gespannten Bogen und vor der Schwere des Krieges.

16 Denn dies hat Jehova zu mir gesprochen: „Noch innerhalb eines Jahres, gemäß den Jahren eines Lohnarbeiters, soll die ganze Herrlichkeit Kedars selbst zu ihrem Ende kommen. 17 Und der Übriggebliebenen von der Zahl der Bogen[schützen], der starken Männer der Söhne Kedars, werden es wenige werden, denn Jehova selbst, der Gott Israels, hat [es] geredet.“

Jesaja

22 Der prophetische Spruch über das Tal der Vision: Was ist denn mit dir, daß du insgesamt auf die Dächer gestiegen bist? 2 Du warst voller Getümmel, eine ungestüme Stadt, eine frohlockende Stadt. Deine Erschlagenen sind nicht die mit dem Schwert Erschlagenen noch die in [der] Schlacht Gestorbenen. 3 Ja, alle deine Diktatoren sind gleichzeitig geflohen. Ohne eines Bogens [zu bedürfen,] sind sie gefangengenommen worden. All die Deinen, die gefunden worden sind, sind zusammen gefangengenommen worden. Weit weg waren sie enteilt.

4 Darum habe ich gesprochen: „Wendet den Blick von mir weg. Ich will bitterlich weinen. Dringt nicht darauf, mich wegen der Verheerung der Tochter meines Volkes zu trösten. 5 Denn es ist der Tag der Verwirrung und der Zertretung und der Bestürzung, den der Souveräne Herr, Jehova der Heerscharen, im Tal der Vision hat. Da ist der Zertrümmerer der Mauer und der Schrei zum Berg hin. 6 Und Elam, es hat den Köcher erhoben, im Kriegswagen des Erdenmenschen, [mit] Reitpferden; und Kir selbst hat den Schild entblößt. 7 Und es wird geschehen, daß die auserlesensten deiner Tiefebenen voll Kriegswagen werden sollen, und die Reitpferde, sie sollen auch wirklich am Tor Stellung beziehen, 8 und einer wird die Abschirmung Judas entfernen. Und du wirst an jenem Tag hinschauen zum Waffenlager des Waldhauses, 9 und ihr werdet die Mauerrisse der Stadt Davids gewiß sehen, denn es werden bestimmt ihrer viele sein. Und ihr werdet die Wasser des unteren Teiches sammeln. 10 Und die Häuser Jerusalems werdet ihr tatsächlich zählen. Auch werdet ihr die Häuser niederreißen, um die Mauer unerreichbar zu machen. 11 Und es wird ein Sammelbecken geben, das ihr zwischen den beiden Mauern für die Wasser des alten Teiches machen sollt. Und ihr werdet bestimmt nicht auf dessen großen Erschaffer schauen, und den, der es vor langem bildete, werdet ihr gewiß nicht sehen.

12 Und der Souveräne Herr, Jehova der Heerscharen, wird an jenem Tag zum Weinen und zur Trauer und zur Kahlheit und zum Umgürten mit Sacktuch aufrufen. 13 Doch siehe, Frohlocken und Freude, Rindertöten und Schafeschlachten, Fleischessen und Weintrinken. ‚Man esse und trinke, denn morgen werden wir sterben.‘ “

14 Und vor meinen Ohren hat sich Jehova der Heerscharen geoffenbart: „ ,Dieses Vergehen wird nicht gesühnt werden zu euren Gunsten, bis ihr sterbt‘, hat der Souveräne Herr, Jehova der Heerscharen, gesagt.“

15 Dies hat der Souveräne Herr, Jehova der Heerscharen, gesprochen: „Geh, tritt ein zu diesem Verwalter, zu Schebna, der über das Haus [gesetzt] ist: 16 ‚Was gibt es hier, was für dich von Interesse ist, und wer ist hier, der für dich von Interesse ist, daß du dir hier eine Grabstätte ausgehauen hast?‘ Auf einer Höhe haut er sich seine Grabstätte aus; in einem zerklüfteten Felsen meißelt er einen Wohnsitz für sich aus. 17 ‚Siehe! Jehova wirft dich mit heftigem Wurf hinab, o kräftiger Mann, und packt dich mit Gewalt. 18 Er wird dich ganz bestimmt fest zusammenwickeln wie einen Ball für ein weites Land. Dort wirst du sterben, und dort werden die Wagen deiner Herrlichkeit die Unehre des Hauses deines Herrn sein. 19 Und ich will dich von deinem Posten stoßen; und aus deiner Amtsstellung wird man dich herunterreißen.

20 Und es soll geschehen an jenem Tag, daß ich meinen Knecht rufen will, nämlich Eljakim, den Sohn Hilkijas. 21 Und ich will ihn mit deinem langen Gewand bekleiden, und deine Schärpe werde ich ihm fest umbinden, und deine Herrschaft werde ich in seine Hand geben; und er soll dem Bewohner Jerusalems und dem Hause Juda ein Vater werden. 22 Und ich will den Schlüssel des Hauses Davids auf seine Schulter legen, und er soll öffnen, ohne daß jemand schließt, und er soll schließen, ohne daß jemand öffnet. 23 Und ich will ihn als Pflock an einem dauernden Ort einschlagen, und er soll dem Hause seines Vaters zu einem Thron der Herrlichkeit werden. 24 Und sie sollen all die Herrlichkeit des Hauses seines Vaters an ihn hängen, die Nachkommen und die Sprößlinge, all die Gefäße von kleiner Art, die Gefäße in der Art von Schalen wie auch alle großen Kruggefäße.‘

25 ‚An jenem Tag‘, ist der Ausspruch Jehovas der Heerscharen, ‚wird der Pflock, der an einem dauernden Ort eingeschlagen ist, entfernt werden, und er soll umgehauen werden und fallen, und die Last, die daran ist, soll weggetilgt werden, denn Jehova selbst hat [es] geredet.‘ “

Jesaja

23 Der prophetische Spruch über Tyrus: Heult, ihr Schiffe von Tarschisch! Denn es ist verheert worden, damit [es] kein Hafen [sei], damit [es] kein [Ort] zum Eingang [sei]. Aus dem Land Kittim ist es ihnen geoffenbart worden. 2 Seid still, ihr Bewohner des Küstenlandes. Die Kaufleute aus Sidon, die über das Meer Ziehenden — sie haben dich gefüllt. 3 Und auf vielen Wassern ist die Saat des Schihor, die Ernte des Nil, ihr Ertrag gewesen; und sie wurde der Gewinn der Nationen.

4 Sei beschämt, o Sidon; denn das Meer, o du Feste des Meeres, hat gesprochen: „Ich habe nicht Geburtsschmerzen gehabt, und ich habe nicht geboren, noch habe ich junge Männer großgezogen, noch Jungfrauen emporgebracht.“ 5 So wie bei dem Bericht Ägypten betreffend werden sich die Menschen gleicherweise beim Bericht über Tyrus winden vor Schmerzen. 6 Zieht hinüber nach Tarschisch; heult, ihr Bewohner des Küstenlandes. 7 Ist das eure [Stadt], die frohlockend war von den Tagen der Vorzeit, [von] ihren frühen Zeiten [an]? Ihre Füße pflegten sie weit fortzutragen, um [dort] als Fremdling zu weilen.

8 Wer ist es, der diesen Rat gegeben hat gegen Tyrus, die Kronenspenderin, deren Kaufleute Fürsten waren, deren Händler die Geehrten der Erde waren?

9 Jehova der Heerscharen selbst hat diesen Rat gegeben, um den Stolz aller Schönheit zu entweihen, um all die Geehrten der Erde mit Verachtung zu behandeln.

10 Zieh über dein Land wie der Nil, o Tochter Tarschisch. Es gibt keine Werft mehr. 11 Seine Hand hat er über das Meer ausgestreckt; er hat Königreiche erbeben lassen. Jehova selbst hat Befehl gegeben gegen Phönizien, seine Festen zu vertilgen. 12 Und er spricht: „Du sollst nie wieder frohlocken, o Bedrückte, du Jungfrau, Tochter Sidon. Steh auf, nach Kittim zieh hinüber. Auch dort wirst du keine Ruhe finden.“

13 Siehe, das Land der Chaldäer! Das ist das Volk — Assyrien erwies sich nicht als [dasselbe] —, sie gründeten es für die, die ständig die Wüste aufsuchen. Sie haben ihre Belagerungstürme aufgerichtet; sie haben seine Wohntürme bloßgelegt; man hat es in zerfallende Trümmer gelegt.

14 Heult, ihr Schiffe von Tarschisch, denn eure Feste ist verheert worden.

15 Und es soll geschehen an jenem Tag, daß Tyrus siebzig Jahre vergessen sein soll, gleich den Tagen e i n e s Königs. Am Ende von siebzig Jahren wird es Tyrus ergehen wie in dem Lied einer Prostituierten: 16 „Nimm eine Harfe, mach die Runde in der Stadt, o vergessene Prostituierte. Tu dein Bestes beim Saitenspiel; laß deiner Lieder viele werden, damit deiner gedacht werde.“

17 Und es soll geschehen am Ende von siebzig Jahren, daß Jehova seine Aufmerksamkeit Tyrus zuwenden wird, und sie soll zurückkehren zu ihrem Lohn und Prostitution begehen mit allen Königreichen der Erde auf der Oberfläche des Erdbodens. 18 Und ihr Gewinn und ihr Lohn sollen Jehova etwas Heiliges werden. Er wird nicht aufgehäuft noch aufgespeichert werden, denn ihr Lohn wird für die sein, die vor Jehova wohnen, zum Essen bis zur Sättigung und zur prächtigen Bedeckung.

Jesaja

24 Siehe! Jehova macht das Land leer und verheert es, und er hat seine Oberfläche umgekehrt und seine Bewohner zerstreut. 2 Und es soll für das Volk ebenso werden wie für den Priester; für den Knecht ebenso wie für seinen Herrn; für die Magd ebenso wie für ihre Herrin; für den Käufer ebenso wie für den Verkäufer; für den Verleiher ebenso wie für den Borger; für den Zinsnehmer ebenso wie für den Zinszahlenden. 3 Das Land wird ganz bestimmt leer gemacht werden, und unfehlbar wird es geplündert werden, denn Jehova selbst hat dieses Wort geredet. 4 Das Land hat zu trauern begonnen, ist dahingeschwunden. Das ertragfähige Land ist welk geworden, ist dahingeschwunden. Die Hohen des Volkes des Landes sind dahingewelkt. 5 Und das Land selbst ist entweiht worden unter seinen Bewohnern, denn sie haben die Gesetze umgangen, die Bestimmung geändert, den Bund von unabsehbarer Dauer gebrochen. 6 Darum hat der Fluch selbst das Land verzehrt, und die es bewohnen, werden für schuldig gehalten. Darum haben sich die Bewohner des Landes an Zahl vermindert, und sehr wenige sterbliche Menschen sind übriggeblieben.

7 Der neue Wein hat zu trauern begonnen, der Weinstock ist welk geworden, all die von Herzen Fröhlichen haben zu seufzen begonnen. 8 Das Frohlocken der Tamburine hat aufgehört, das Lärmen der Ausgelassenen ist zu Ende gegangen, das Frohlocken der Harfe hat aufgehört. 9 Nicht mit Gesang trinken sie Wein; das berauschende Getränk wird bitter für die, die es trinken. 10 Die verödete Stadt ist niedergebrochen worden; jedes Haus ist dem Eintritt verschlossen. 11 Da ist ein Geschrei auf den Straßen wegen [des Mangels an] Wein. Alle Freude ist vergangen; das Frohlocken des Landes ist gewichen. 12 In der Stadt ist ein erstaunlicher Zustand zurückgeblieben; das Tor ist zum bloßen Schutthaufen zerschlagen worden.

13 Denn so wird es werden inmitten des Landes, mitten unter den Völkern, gleich dem Abklopfen des Olivenbaumes, gleich der Nachlese, wenn die Weinlese zu Ende gegangen ist. 14 Sie selbst werden ihre Stimme erheben, sie werden jubeln. In der Hoheit Jehovas werden sie gewiß vom Meer her jauchzen. 15 Darum sollen sie in der Gegend des Lichts Jehova verherrlichen, auf den Inseln des Meeres den Namen Jehovas, des Gottes Israels. 16 Vom äußersten Ende des Landes her gibt es Melodien, die wir gehört haben: „Zierde dem GERECHTEN!“

Aber ich spreche: „Für mich gibt es Magerkeit, für mich gibt es Magerkeit! Wehe mir! Die treulos Handelnden haben treulos gehandelt. Ja mit Treulosigkeit haben die treulos Handelnden treulos gehandelt.“

17 Schrecken und Höhlung und Fallstrick sind über dir, du Bewohner des Landes. 18 Und es soll geschehen, daß der, der vor dem Laut des Schrecknisses flieht, in die Höhlung fallen wird, und wer aus dem Innern der Höhlung heraufkommt, im Fallstrick gefangen wird. Denn selbst die Schleusen in der Höhe werden sich tatsächlich öffnen, und die Grundfesten des Landes werden beben. 19 Das Land ist völlig zerborsten, das Land ist ganz durcheinandergeschüttelt worden, das Land ist völlig ins Wanken gebracht worden. 20 Das Land bewegt sich ganz haltlos wie ein Betrunkener, und es ist hin und her geschwankt wie eine Ausguckhütte. Und seine Übertretung ist auf ihm schwer geworden, und es soll fallen, so daß es nicht wieder aufstehen wird.

21 Und es soll geschehen an jenem Tag, daß Jehova seine Aufmerksamkeit dem Heer der Höhe in der Höhe zuwenden wird und den Königen des Erdbodens auf dem Erdboden. 22 Und sie werden bestimmt gesammelt werden, wie man Gefangene in die Grube sammelt, und werden in den Kerker eingeschlossen; und nach einer Fülle von Tagen wird die Aufmerksamkeit auf sie gerichtet werden. 23 Und der Vollmond ist mit Scham bedeckt worden, und die glühende [Sonne] ist beschämt worden, denn Jehova der Heerscharen ist König geworden auf dem Berg Zion und in Jerusalem und vor seinen älteren Männern mit Herrlichkeit.

Jesaja

25 O Jehova, du bist mein Gott. Ich erhebe dich, ich lobpreise deinen Namen, denn du hast wunderbare Dinge getan, Beschlüsse seit frühen Zeiten [gefaßt] in Treue, in Zuverlässigkeit. 2 Denn du hast eine Stadt zu einem Steinhaufen gemacht, eine befestigte Stadt zu zerfallenden Trümmern, einen Wohnturm von Fremden, daß er keine Stadt mehr sei, der nicht wieder erbaut werden wird, selbst auf unabsehbare Zeit. 3 Darum werden diejenigen, die ein starkes Volk sind, dich verherrlichen; die Stadt der tyrannischen Nationen, sie werden dich fürchten. 4 Denn du bist eine Feste geworden dem Geringen, eine Feste dem Armen in der Bedrängnis, in der er sich befindet, eine Zuflucht vor dem Regensturm, ein Schatten vor der Hitze, wenn das Schnauben der Tyrannischen gleich einem Regensturm gegen eine Mauer ist. 5 Wie die Hitze in einem wasserlosen Land unterwirfst du das Lärmen der Fremden, [wie] die Hitze mit dem Schatten einer Wolke. Selbst die Melodie der Tyrannischen wird unterdrückt.

6 Und Jehova der Heerscharen wird bestimmt für alle Völker auf diesem Berg ein Festmahl von Gerichten, reich an Öl, machen, ein Festmahl von [Wein, der auf den] Hefen [stehengelassen wurde], von Gerichten, reich an Öl, mit Mark gefüllt, von gefiltertem [Wein, der auf den] Hefen [stehengelassen wurde]. 7 Und auf diesem Berg wird er sicherlich die Oberfläche der Umhüllung verschlingen, die alle Völker umhüllt, und das Gewebe, das über alle Nationen gewoben ist. 8 Er wird tatsächlich den Tod für immer verschlingen, und der Souveräne Herr Jehova wird gewiß die Tränen von allen Gesichtern abwischen. Und die Schmach seines Volkes wird er von der ganzen Erde hinwegnehmen, denn Jehova selbst hat [es] geredet.

9 Und an jenem Tag wird man bestimmt sprechen: „Siehe! Das ist unser Gott. Wir haben auf ihn gehofft, und er wird uns retten. Das ist Jehova. Wir haben auf ihn gehofft. Laßt uns frohlocken und uns freuen in der von ihm [bewirkten] Rettung.“

10 Denn die Hand Jehovas wird sich auf diesem Berg niederlassen, und Moab soll niedergetreten werden an seiner Stätte, wie wenn ein Strohhaufen niedergetreten wird an einer Düngerstätte. 11 Und er soll seine Hände in seiner Mitte nach außen schlagen, wie wenn ein Schwimmer [sie] nach außen schlägt, um zu schwimmen, und er soll seinen Hochmut samt seinen trügerischen Handbewegungen erniedrigen. 12 Und die befestigte Stadt mit deinen hohen Mauern der Sicherheit soll er niederwerfen; er soll [sie] erniedrigen, [sie] mit der Erde in Berührung bringen, bis in den Staub.

Jesaja

26 An jenem Tag wird dieses Lied im Land Juda gesungen werden: „Wir haben eine starke Stadt. Rettung setzt er zu Mauern und zum Wall. 2 Öffnet die Tore, damit die gerechte Nation einziehen kann, die ein treues Benehmen bewahrt. 3 Die gut gestützte Neigung wirst du in dauerndem Frieden bewahren, weil man veranlaßt wird, auf dich zu vertrauen. 4 Vertraut auf Jehova für alle Zeiten, denn in Jah, Jehova, ist der FELS unabsehbarer Zeiten.

5 Denn er hat die niedergeworfen, die die Höhe bewohnen, die erhöhte Stadt. Er erniedrigt sie, er erniedrigt sie bis zur Erde; er bringt sie mit dem Staub in Berührung. 6 Der Fuß wird sie zertreten, die Füße des Niedergedrückten, die Schritte der Geringen.“

7 Der Pfad des Gerechten ist Geradheit. Da du gerade bist, wirst du ja die Bahn eines Gerechten ebnen. 8 Ja, für den Pfad deiner Gerichte, o Jehova, haben wir auf dich gehofft. Nach deinem Namen und nach deinem Gedenk[namen] ist das Begehren der Seele gewesen. 9 Mit meiner Seele habe ich dich in der Nacht begehrt; ja mit meinem Geist in mir suche ich dich unablässig; denn wenn es für die Erde Gerichte von dir gibt, werden die Bewohner des ertragfähigen Landes bestimmt Gerechtigkeit lernen. 10 Auch wenn dem Bösen Gunst erwiesen werden sollte, wird er einfach nicht Gerechtigkeit lernen. Im Land der Geradheit wird er ungerecht handeln und wird nicht die Hoheit Jehovas sehen.

11 O Jehova, deine Hand ist hoch [erhoben] worden, [aber] sie erblicken [sie] nicht. Sie werden [sie] erblicken und sich schämen beim Eifer für [dein] Volk. Ja, das Feuer selbst für deine eigenen Widersacher wird sie verzehren. 12 O Jehova, du wirst uns Frieden zuerkennen, denn selbst all unsere Werke hast du für uns vollbracht. 13 O Jehova, unser Gott, andere Herren außer dir haben als Besitzer von uns gehandelt. Durch dich allein werden wir deinen Namen erwähnen. 14 Sie sind tot; sie werden nicht leben. Kraftlos im Tode, werden sie nicht aufstehen. Daher hast du deine Aufmerksamkeit dahin gewandt, sie zu vertilgen und jede Erwähnung von ihnen zu vernichten.

15 Du hast zu der Nation hinzugefügt; o Jehova, du hast zu der Nation hinzugefügt; du hast dich verherrlicht. Du hast alle Grenzen des Landes weit hinausgerückt. 16 O Jehova, während der Bedrängnis haben sie ihre Aufmerksamkeit dir zugewandt; sie haben ein Flüster[gebet] ausgeschüttet, als deine Züchtigung sie traf. 17 So, wie eine Schwangere sich dem Gebären nähert, Geburtsschmerzen hat, in ihren Wehen schreit, so sind wir deinetwegen geworden, o Jehova. 18 Wir sind schwanger geworden, wir haben Wehen gehabt; wir haben sozusagen Wind geboren. Keine wirkliche Rettung vollbringen wir, was das Land betrifft, und keine Bewohner für das ertragfähige Land werden [beim Geborenwerden] ausgeworfen.

19 Deine Toten werden leben. Eine Leiche von mir — sie werden aufstehen. Erwachet und jubelt, ihr Staubbewohner! Denn dein Tau ist wie der Tau von Malven, und die Erde selbst wird auch die im Tode Kraftlosen [beim Geborenwerden] auswerfen.

20 „Geh, mein Volk, tritt ein in deine inneren Gemächer, und schließ deine Türen hinter dir zu. Verbirg dich für nur einen Augenblick, bis die Strafankündigung vorübergeht. 21 Denn siehe, Jehova kommt hervor aus seiner Stätte, um das Vergehen des Bewohners der Erde gegen ihn zur Rechenschaft zu ziehen, und die Erde wird gewiß ihr Blutvergießen enthüllen und wird nicht mehr ihre Getöteten zudecken.“

Jesaja

27 An jenem Tag wird Jehova mit seinem harten und großen und starken Schwert seine Aufmerksamkeit Leviathan zuwenden, der gleitenden Schlange, ja Leviathan, der gewundenen Schlange, und er wird bestimmt das Seeungetüm töten, das im Meer ist.

2 An jenem Tag besingt ihn: „Ein Weingarten schäumenden Weines! 3 Ich, Jehova, behüte ihn. Jeden Augenblick werde ich ihn tränken. Damit niemand seine Aufmerksamkeit gegen ihn wendet, werde ich ihn sogar Nacht und Tag behüten. 4 Grimm habe ich nicht. Wer wird mir Dorngestrüpp [und] Unkraut in der Schlacht geben? Ich werde auf solches treten. Ich will solches gleichzeitig in Brand setzen. 5 Sonst ergreife er meine Feste, er mache Frieden mit mir; Frieden mache er mit mir.“

6 In den kommenden [Tagen] wird Jakob Wurzel schlagen, Israel wird Blüten tragen und tatsächlich sprossen; und sie werden die Oberfläche des ertragfähigen Landes einfach mit Ertrag füllen.

7 Muß man ihn wie mit dem Schlag eines ihn Schlagenden schlagen? Oder muß er getötet werden wie mit der Schlachtung seiner Getöteten? 8 Mit einem Schreckruf wirst du mit ihr streiten, wenn du sie wegsendest. Er soll [sie] ausstoßen mit seinem Schnauben, einem harten, am Tag des Ostwindes. 9 Darum wird das Vergehen Jakobs dadurch gesühnt werden, und dies ist die ganze Frucht, [wenn] er seine Sünde wegnimmt, wenn er alle Steine des Altars wie Kalksteine macht, die zu Staub zermalmt worden sind, so daß die heiligen Pfähle und die Räucherwerkständer sich nicht erheben werden. 10 Denn die befestigte Stadt wird einsam sein, der Weidegrund wird sich selbst überlassen und wie eine Wildnis verlassen sein. Dort wird das Kalb weiden, und dort wird es lagern; und es wird tatsächlich ihre Zweige verzehren. 11 Wenn ihre Schosse verdorrt sind, werden hereinkommende Frauen [sie] abbrechen, sie anzünden. Denn es ist kein Volk von scharfem Verständnis. Darum wird ihm sein Erschaffer keine Barmherzigkeit erweisen, und sein eigener Bildner wird ihm keine Gunst erweisen.

12 Und es soll geschehen an jenem Tag, daß Jehova [die Frucht] ausklopfen wird, von dem [Wasser]schwall des STROMES bis zum Wildbachtal Ägyptens, und so werdet ihr selbst aufgelesen werden, einer nach dem anderen, o Söhne Israels. 13 Und es soll geschehen an jenem Tag, daß man in ein großes Horn stoßen wird, und die im Land Assyrien Umkommenden und die im Land Ägypten Versprengten werden bestimmt kommen und sich vor Jehova niederbeugen auf dem heiligen Berg in Jerusalem.

Jesaja

28 Wehe der hoheitsvollen Krone der Trunkenbolde Ephraims und der welkenden Blüte seiner Zierde der Schönheit, die auf dem Haupt des fruchtbaren Tals der vom Wein Überwältigten ist! 2 Siehe! Jehova hat einen Starken und Kraftvollen. Wie ein Hagelwetter, ein zerstörender Sturm, wie ein Gewitter mit gewaltigen, daherflutenden Wassern wird er sicherlich ein Niederwerfen zur Erde bewirken mit Macht. 3 Mit Füßen werden die hoheitsvollen Kronen der Trunkenbolde Ephraims zertreten werden. 4 Und die welkende Blume seiner Zierde der Schönheit, die auf dem Haupt des fruchtbaren Tals ist, soll der Frühfeige vor dem Sommer gleich werden, damit, wenn der Sehende sie sieht, während sie noch in seiner hohlen Hand ist, er sie verschlingt.

5 An jenem Tag wird Jehova der Heerscharen wie eine Krone der Zierde und wie ein Kranz der Schönheit für die von seinem Volk Übriggebliebenen werden 6 und wie ein Geist des Rechts dem zu Gericht Sitzenden und wie Macht denen, die die Schlacht vom Tor wegwenden.

7 Und auch diese — wegen des Weines sind sie abgeirrt, und wegen des berauschenden Getränks sind sie umhergeirrt. Priester und Prophet — sie sind abgeirrt wegen des berauschenden Getränks, sie sind verwirrt worden zufolge des Weines, sie sind umhergeirrt zufolge des berauschenden Getränks; sie sind abgeirrt bei ihrem Sehen, sie sind getaumelt im Entscheiden. 8 Denn die Tische selbst sind alle voll von unflätigem Gespei geworden — es gibt keine Stelle [ohne solches].

9 Wen wird einer in der Erkenntnis unterweisen, und wen wird einer Gehörtes verstehen lassen? Die von der Milch Entwöhnten, die von den Brüsten Entfernten? 10 Denn da ist „Befehl auf Befehl, Befehl auf Befehl, Meßschnur auf Meßschnur, Meßschnur auf Meßschnur, hier ein wenig, dort ein wenig“. 11 Denn durch die mit stammelnden Lippen und durch eine andersartige Zunge wird er zu diesem Volk reden, 12 zu denen er gesagt hat: „Das ist der Ruheort. Gebt Ruhe dem Ermatteten. Und dies ist der Rastort“, die aber nicht hören wollten. 13 Und für sie wird das Wort Jehovas gewiß „Befehl auf Befehl, Befehl auf Befehl, Meßschnur auf Meßschnur, Meßschnur auf Meßschnur, hier ein wenig, dort ein wenig“ werden, damit sie hingehen und sicherlich rücklings straucheln und tatsächlich zerbrochen und verstrickt und gefangen werden.

14 Darum hört das Wort Jehovas, ihr Prahler, ihr Herrscher dieses Volkes, das in Jerusalem ist: 15 Weil ihr gesagt habt: „Wir haben mit dem Tod einen Bund geschlossen; und mit dem Scheol haben wir eine Vision zustande gebracht; die überströmende Sturzflut wird, falls sie hindurchziehen sollte, nicht an uns kommen, denn wir haben eine Lüge zu unserer Zuflucht gemacht, und in der Falschheit haben wir uns verborgen“, 16 darum hat der Souveräne Herr Jehova dieses gesprochen: „Siehe, ich lege als Grundlage in Zion einen Stein, einen erprobten Stein, die kostbare Ecke einer sicheren Grundlage. Keiner, der Glauben übt, wird in Panik geraten. 17 Und ich will das Recht zur Meßschnur und die Gerechtigkeit zur Setzwaage machen; und der Hagel soll die Zuflucht der Lüge wegfegen, und die Wasser, sie werden sogar das Versteck hinwegschwemmen. 18 Und euer Bund mit dem Tod wird gewiß aufgelöst werden, und eure Vision mit dem Scheol, sie wird nicht bestehen. Die überströmende Sturzflut, wenn sie hindurchzieht — ihr sollt für sie auch eine Stätte der Zertretung werden. 19 Sooft sie hindurchzieht, wird sie euch hinwegnehmen, denn Morgen um Morgen wird sie hindurchziehen, bei Tag und bei Nacht; und es soll nur ein Grund zum Erbeben werden, um [andere] verstehen zu machen, was gehört worden ist.“

20 Denn das Lager hat sich als zu kurz erwiesen, um sich darauf auszustrecken, und das gewebte Laken ist [zu] schmal, wenn man sich einwickelt. 21 Denn Jehova wird aufstehen wie am Berg Perazim, er wird erregt sein wie in der Tiefebene bei Gibeon, damit er seine Tat tue — seine Tat ist befremdend — und damit er sein Werk wirke — sein Werk ist ungewöhnlich. 22 Und nun, zeigt euch nicht als Spötter, damit eure Bande nicht stark werden, denn es gibt eine Ausrottung, ja etwas Beschlossenes, was ich von dem Souveränen Herrn, Jehova der Heerscharen, für das ganze Land gehört habe.

23 Nehmt zu Ohren, und hört auf meine Stimme; merkt auf, und hört auf meine Rede. 24 Pflügt wohl der Pflüger den ganzen Tag lang, um Samen zu säen, daß er seinen Erdboden auflockert und eggt? 25 Wenn er seine Oberfläche geebnet hat, wirft er dann nicht Schwarzkümmel aus und streut Kümmel, und muß er nicht Weizen, Hirse und Gerste an den bestimmten Ort legen und Spelt als seine Grenze? 26 Und man bringt ihn zurecht gemäß dem, was recht ist. Sein eigener Gott unterweist ihn. 27 Denn nicht mit einem Dreschwerkzeug wird Schwarzkümmel getreten; und über Kümmel wird kein Wagenrad gedreht. Denn mit einem Stock wird Schwarzkümmel gewöhnlich ausgeschlagen und Kümmel mit einem Stab. 28 Wird Brotkorn selbst im allgemeinen zermalmt? Denn niemals bleibt einer dabei, es anhaltend zu dreschen. Und er muß die Walze seines Wagens in Bewegung setzen und seine eigenen Reitpferde, [doch] wird er es nicht zermalmen. 29 Auch dies ist von Jehova der Heerscharen selbst ausgegangen, der wunderbar gewesen ist an Rat, der an erfolgreichem Wirken Großes getan hat.

Jesaja

29 „Wehe Ariel, Ariel, der Stadt, wo David lagerte! Fügt Jahr zu Jahr; laßt die Feste die Runde machen. 2 Und ich muß Ariel zusetzen, und es soll Trauer und Wehklage geben, und sie soll mir werden wie der Altarherd Gottes. 3 Und ich muß mich auf allen Seiten gegen dich lagern, und ich muß dich mit einer Palisade belagern und Belagerungswerke gegen dich aufrichten. 4 Und du sollst erniedrigt werden, so daß du von der Erde selbst her reden wirst, und wie aus dem Staub wird deine Rede gedämpft tönen. Und wie ein Geistermedium soll deine Stimme werden, ja von der Erde her, und aus dem Staub wird deine eigene Rede flüstern. 5 Und die Menge derer, die dir fremd sind, soll wie feiner Staub werden und die Menge der Tyrannen so wie die Spreu, die vergeht. Und es soll in einem Augenblick, plötzlich, geschehen. 6 Von Jehova der Heerscharen wird dir Aufmerksamkeit zuteil mit Donner und mit Beben und mit großem Schall, Sturmwind und Orkan und der Flamme eines verzehrenden Feuers.“

7 Und es soll geschehen so wie in einem Traum, in einer Vision der Nacht, in bezug auf die Menge aller Nationen, die Krieg führen gegen Ariel, ja alle, die gegen sie Krieg führen, und die Belagerungstürme wider sie und die, die ihr zusetzen. 8 Ja, es soll geschehen, so, wie wenn ein Hungriger träumt, und siehe, er ißt, und er erwacht tatsächlich, und seine Seele ist leer, und so, wie wenn ein Durstiger träumt, und siehe, er trinkt, und er erwacht tatsächlich, und siehe, er ist müde, und seine Seele ist ausgetrocknet, so wird es der Menge aller Nationen ergehen, die gegen den Berg Zion Krieg führen.

9 Stutzt und staunt; blendet euch und erblindet. Sie sind berauscht worden, doch nicht mit Wein; sie haben geschwankt, doch nicht von berauschendem Getränk.

10 Denn über euch hat Jehova einen Geist tiefen Schlafes ausgegossen, und er verschließt eure Augen, die Propheten, und er hat sogar eure Häupter, die Visionenseher, verhüllt. 11 Und für euch wird die Vision von allem gleich den Worten des Buches werden, das versiegelt worden ist [und] das sie jemandem geben, der der Schrift kundig ist, indem [sie] sprechen: „Lies dies bitte laut vor“, und er muß sagen: „Ich kann es nicht, denn es ist versiegelt“; 12 und das Buch soll jemandem gegeben werden, der der Schrift unkundig ist, indem [jemand] sagt: „Lies dies bitte laut vor“, und er muß sagen: „Ich bin der Schrift völlig unkundig.“

13 Und Jehova spricht: „Darum, daß dieses Volk sich mit dem Mund genaht hat und sie mich bloß mit ihren Lippen verherrlicht haben und sie ihr Herz von mir weit entfernt haben und ihre Furcht mir gegenüber Menschengebot wird, das man sie lehrt, 14 deshalb siehe, ich bin es, der mit diesem Volk wieder wunderbar handeln wird, auf wunderbare Weise und mit etwas Wunderbarem; und die Weisheit seiner Weisen soll zugrunde gehen, und sogar der Verstand seiner Verständigen wird sich verbergen.“

15 Wehe denen, die im Verbergen [ihres] Rates vor Jehova selbst sehr tief gehen und deren Taten an finsterer Stelle geschehen sind, während sie sagen: „Wer sieht uns, und wer weiß von uns?“ 16 O eure Verkehrtheit! Sollte der Töpfer selbst dem Ton gleichgeachtet werden? Denn sollte das Gemachte von dem, der es gemacht hat, sprechen: „Er hat mich nicht gemacht.“? Und sagt auch das Gebilde tatsächlich hinsichtlich seines Bildners: „Er zeigte keinen Verstand.“?

17 Ist es nicht nur noch eine sehr kleine Zeit, und der Libanon soll in einen Obstgarten verwandelt werden, und der Obstgarten selbst wird wie ein Wald gerechnet werden? 18 Und an jenem Tag werden die Tauben bestimmt die Worte des Buches hören, und aus dem Dunkel und aus der Finsternis werden sogar die Augen der Blinden sehen. 19 Und die Sanftmütigen werden sicherlich ihre Freude in Jehova selbst mehren, und auch die Armen der Menschen werden in dem Heiligen Israels selbst frohlocken, 20 denn der Tyrann soll sein Ende finden, und der Prahler soll schließlich enden, und alle, die beständig auf der Wacht sind, Schaden zu tun, sollen weggetilgt werden, 21 die, die einen Menschen durch [sein] Wort zur Sünde hinführen, und die, die sogar den im Tor Zurechtweisenden ködern, und die, die den Gerechten mit leeren Argumenten beiseite stoßen.

22 Darum hat Jehova zum Hause Jakob gesprochen, er, der Abraham erlöste: „Jakob wird nun nicht beschämt werden, noch wird nun sein eigenes Gesicht erblassen; 23 denn wenn er seine Kinder sieht, das Werk meiner Hände, in seiner Mitte, werden sie meinen Namen heiligen, und sie werden den Heiligen Jakobs gewiß heiligen, und vor dem Gott Israels werden sie Ehrfurcht haben. 24 Und die, die in [ihrem] Geist irren, werden tatsächlich Verständnis kennenlernen, und sogar die Murrenden werden Unterweisung lernen.“

Jesaja

30 „Wehe den störrischen Söhnen“, ist der Ausspruch

Jehovas, „[denen, die geneigt sind,] Rat auszuführen, doch nicht den von mir [kommenden], und ein Trankopfer auszugießen, doch nicht mit meinem Geist, um Sünde an Sünde zu fügen; 2 denen, die sich aufmachen, um nach Ägypten hinabzugehen, und die meinen Mund nicht befragt haben, um in der Feste Pharaos Schutz zu finden und im Schatten Ägyptens Zuflucht zu nehmen! 3 Und die Feste Pharaos soll selbst für euch ein Grund zur Schande werden und die Zuflucht im Schatten Ägyptens eine Ursache zur Demütigung. 4 Denn nach Zoan sind seine Fürsten gelangt, und seine Gesandten, sie erreichen sogar Hanes. 5 Jeder wird sich bestimmt eines Volkes schämen, das einem keinen Nutzen bringt, das keine Hilfe ist und keinen Nutzen bringt, sondern ein Grund zur Schande und auch eine Ursache zur Schmach ist.“

6 Der prophetische Spruch gegen die Tiere des Südens: Durch das Land der Bedrängnis und der harten Umstände, des Löwen und des knurrenden Leoparden, der Otter und der fliegenden feurigen Schlange tragen sie ihr Vermögen auf den Schultern ausgewachsener Esel und ihre Vorräte auf den Höckern von Kamelen. Für das Volk werden sie sich als von keinem Nutzen erweisen. 7 Und die Ägypter sind bloß Nichtigkeit, und sie werden einfach vergeblich helfen. Darum habe ich diesen genannt: „Rahab — sie sind für das Stillsitzen.“

8 „Nun komm, schreibe es bei ihnen auf eine Tafel, und zeichne es sogar in ein Buch ein, damit es für einen künftigen Tag dient, zu einem Zeugnis bis auf unabsehbare Zeit. 9 Denn es ist ein rebellisches Volk, lügnerische Söhne, Söhne, die nicht gewillt gewesen sind, das Gesetz Jehovas zu hören; 10 die zu den Sehern gesagt haben: ‚Ihr sollt nicht sehen‘ und zu denen, die Visionen haben: ‚Ihr sollt nicht irgendwelche geraden Dinge in Visionen für uns schauen. Redet glatte Dinge zu uns, schaut in Visionen trügerische Dinge. 11 Weicht ab vom Weg; biegt ab vom Pfad. Veranlaßt, daß der Heilige Israels unsertwegen aufhört.‘ “

12 Darum hat der Heilige Israels dies gesprochen: „Im Hinblick darauf, daß ihr dieses Wort verwerft, und [da] ihr auf Übervorteilung vertraut und auf das, was abwegig ist, und ihr euch darauf stützt, 13 darum wird euch dieses Vergehen gleich einem gebrochenen Stück werden, das nahe daran ist niederzustürzen, einer Ausbuchtung an einer hochragenden Mauer, deren Zusammenbruch plötzlich, in einem Augenblick, kommen kann. 14 Und man wird sie gewiß zerbrechen, wie man einen großen Töpferkrug zerbricht, [der] schonungslos in Stücke zerschlagen [wird], so daß unter seinen zerschlagenen Stücken keine Tonscherbe gefunden werden kann, um damit das Feuer von der Feuerstelle zu scharren oder um Wasser aus einem Tümpel oben abzuschöpfen.“

15 Denn dies hat der Souveräne Herr Jehova, der Heilige Israels, gesprochen: „Durch Umkehr und Ruhe werdet ihr gerettet werden. Eure Macht wird sich einfach im Ruhigbleiben und im Vertrauen zeigen.“ Aber ihr wolltet nicht. 16 Und ihr habt dann gesagt: „Nein, sondern auf Pferden werden wir fliehen!“ Darum werdet ihr fliehen. „Und auf schnellen [Pferden] werden wir reiten!“ Darum werden die euch Nachjagenden sich als schnell erweisen. 17 Tausend werden zittern wegen der Schelte von e i n e m ; wegen der Schelte von fünf werdet ihr fliehen, bis ihr übriggeblieben seid wie ein Mast auf dem Gipfel eines Berges und wie ein Signal auf einem Hügel.

18 Und deshalb wird Jehova darauf harren, euch Gunst zu erweisen, und deshalb wird er sich erheben, um euch Barmherzigkeit zu erweisen. Denn Jehova ist ein Gott des Gerichts. Glücklich sind alle, die seiner harren. 19 Wenn selbst das Volk in Zion, in Jerusalem, wohnen wird, wirst du keinesfalls weinen. Er wird dir ganz bestimmt Gunst erweisen bei der Stimme deines Schreiens; sobald er es hört, wird er dir wirklich antworten. 20 Und Jehova wird euch gewiß Brot in Form von Bedrängnis und Wasser in Form von Bedrückung geben; doch dein Großer Unterweiser wird sich nicht mehr verbergen, und deine Augen sollen [Augen] werden, die deinen Großen Unterweiser sehen. 21 Und deine Ohren, sie werden ein Wort hinter dir sagen hören: „Dies ist der Weg. Wandelt darauf“, falls ihr zur Rechten gehen solltet oder falls ihr zur Linken gehen solltet.

22 Und ihr sollt den Überzug deiner gehauenen Bilder aus Silber und die enganliegende Bekleidung deines gegossenen Standbildes aus Gold verunreinigen. Du wirst sie zerstreuen. Wie eine Menstruierende wirst du dazu sprechen: „Nichts als Schmutz!“ 23 Und er wird gewiß den Regen für deine Saat geben, mit der du den Erdboden besäst, und als den Ertrag des Erdbodens Brot, das fett und ölig werden soll. Dein Vieh wird an jenem Tag auf einer geräumigen Weide grasen. 24 Und die Rinder und die ausgewachsenen Esel, die den Erdboden bearbeiten, werden ein mit Sauerampfer gewürztes Futter fressen, das mit der Schaufel und mit der Gabel geworfelt wurde. 25 Und es soll auf jedem hohen Berg und auf jedem erhabenen Hügel Bäche geben, Wassergräben, am Tag der großen Schlachtung, wenn die Türme fallen. 26 Und das Licht des Vollmonds soll wie das Licht der glühenden [Sonne] werden; und selbst das Licht der glühenden [Sonne] wird siebenfältig werden, gleich dem Licht von sieben Tagen, an dem Tag, an dem Jehova den Bruch seines Volkes verbindet und auch die schwere Wunde heilt, die von seinem Schlag herrührt.

27 Siehe! Der Name Jehovas kommt von fern her, brennend mit seinem Zorn und mit schweren Wolken. Was seine Lippen betrifft, sie sind voller Strafankündigung geworden, und seine Zunge ist wie ein verzehrendes Feuer. 28 Und sein Geist ist wie ein flutender Wildbach, der bis hinauf zum Hals reicht, um die Nationen mit einem Sieb der Nichtswürdigkeit hin und her zu schwingen; und ein Zaum, der einen veranlaßt umherzuirren, wird in den Kinnbacken der Völker sein. 29 Ihr werdet schließlich ein Lied haben gleich dem in der Nacht, da man sich für ein Fest heiligt, und Freude des Herzens gleich demjenigen, der mit einer Flöte einhergeht, um zum Berg Jehovas, zum FELS Israels, zu gelangen.

30 Und Jehova wird gewiß die Würde seiner Stimme hören und das Herabfahren seines Armes sehen lassen im Grimm des Zorns und in der Flamme eines verzehrenden Feuers [und unter] Wolkenbruch und Regensturm und Hagelsteinen. 31 Denn wegen der Stimme Jehovas wird Assyrien mit Schrecken geschlagen werden; er wird [es] sogar mit einem Stab schlagen. 32 Und jedes Schwingen seines Züchtigungsstabes, den auf [Assyrien] niederzugehen Jehova veranlassen wird, wird bestimmt mit Tamburinen und Harfen erfolgen; und mit Kämpfen des Schwingens [der Waffen] wird er gewiß gegen sie kämpfen. 33 Denn sein Tophet ist seit jüngsten Zeiten zugerichtet; es ist auch für den König selbst bereitet. Er hat seinen [Holz]stoß tief angelegt. Feuer und Holz gibt es in Fülle. Der Odem Jehovas, einem Schwefelwildbach gleich, brennt gegen dasselbe.

Jesaja

31 Wehe denen, die nach Ägypten hinabziehen um Beistand, denen, die sich bloß auf Rosse verlassen und die ihr Vertrauen auf Kriegswagen setzen, weil sie zahlreich sind, und auf Reitpferde, weil sie sehr mächtig sind, die aber nicht auf den Heiligen Israels geschaut und Jehova selbst nicht gesucht haben. 2 Und auch er ist weise und wird Unglück herbeiführen, und seine Worte hat er nicht zurückgenommen; und er wird sich gewiß gegen das Haus der Übeltäter erheben und gegen den Beistand derer, die Schädliches treiben.

3 Die Ägypter jedoch sind Erdenmenschen und nicht Gott; und ihre Pferde sind Fleisch und nicht Geist. Und Jehova selbst wird seine Hand ausstrecken, und der Hilfedarbietende wird straucheln müssen, und der, dem geholfen wird, wird fallen müssen, und zur selben Zeit werden sie alle ein Ende nehmen.

4 Denn dies ist, was Jehova zu mir gesprochen hat: „So, wie der Löwe, selbst der mähnige junge Löwe, über seinem Raub knurrt, wenn der Hirten Vollzahl gegen ihn aufgeboten wird, [und] er trotz ihrer Stimme nicht erschrecken wird und er sich trotz ihres Getümmels nicht ducken wird, gleicherweise wird Jehova der Heerscharen herabkommen, um Krieg zu führen um den Berg Zion und um dessen Hügel. 5 Wie fliegende Vögel, so wird Jehova der Heerscharen Jerusalem verteidigen. Indem er [es] verteidigt, wird er [es] auch bestimmt befreien. Indem er [es] verschont, will er [es] auch entrinnen lassen.“

6 „Kehrt um zu dem, von dem die Söhne Israels in ihrer Auflehnung tief abgefallen sind. 7 Denn an jenem Tag werden sie ein jeder seine nichtswürdigen Götter aus Silber und seine wertlosen Götter aus Gold verwerfen, die eure Hände gemacht haben, euch zur Sünde. 8 Und der Assyrer soll durch das Schwert fallen, nicht [das] eines Mannes; und ein Schwert, nicht [das eines] Erdenmenschen, wird ihn verzehren. Und er soll fliehen vor dem Schwert, und seine jungen Männer, sie werden selbst zwangsarbeitspflichtig werden. 9 Und sein eigener zerklüfteter Fels wird vor lauter Grauen vergehen, und vor dem Signal sollen seine Fürsten erschrecken“ ist der Ausspruch Jehovas, dessen Licht in Zion ist und dessen Ofen in Jerusalem ist.

Jesaja

32 Siehe! Für Gerechtigkeit wird ein König regieren; und was Fürsten betrifft, sie werden für das Recht als Fürsten herrschen. 2 Und jeder soll sich wie ein Bergungsort vor dem Wind und ein Versteck vor dem Regensturm erweisen, wie Wasserbäche in einem wasserlosen Land, wie der Schatten eines wuchtigen zerklüfteten Felsens in einem erschöpften Land.

3 Und die Augen der Sehenden werden nicht verklebt sein, und die Ohren der Hörenden, sie werden aufmerken. 4 Und das Herz selbst der Übereiligen wird auf Erkenntnis achten, und auch die Zunge der Stammelnden wird schnell sein, Klares zu reden. 5 Der Unverständige wird nicht mehr freigebig genannt werden; und was den Grundsatzlosen betrifft, er wird nicht edel geheißen werden; 6 denn der Unverständige, er wird bloß Unverständiges reden, und sein eigenes Herz wird an Schädlichem arbeiten, um Abfall zu bewirken und gegen Jehova Irriges zu reden, um die Seele des Hungrigen leer ausgehen zu lassen, und er läßt sogar den Durstigen ohne Getränk ausgehen. 7 Was den Grundsatzlosen betrifft, seine Werkzeuge sind schlecht; er selbst hat Rat erteilt für Taten der Zügellosigkeit, um die Niedergedrückten mit falschen Reden zugrunde zu richten, auch wenn ein Armer redet, was recht ist.

8 Was den Freigebigen betrifft, für freigebige Dinge hat er Rat erteilt; und zugunsten freigebiger Dinge wird er selbst sich erheben.

9 „Ihr bequemen Frauen, erhebt euch, hört auf meine Stimme! Ihr sorglosen Töchter, schenkt meiner Rede Gehör! 10 Innerhalb eines Jahres und einiger Tage werdet ihr Sorglosen erbeben, weil die Weinlese zu Ende gegangen sein wird, [aber] keine [Obst]ernte kommen wird. 11 Zittert, ihr bequemen Frauen! Erbebt, ihr Sorglosen! Zieht euch aus, und entblößt euch, und gürtet [Sacktuch] um die Lenden. 12 Schlagt euch an die Brüste in Wehklage um die begehrenswerten Felder, um den fruchttragenden Weinstock. 13 Auf dem Erdboden meines Volkes schießen nur Dornen, stachelige Büsche auf, denn auf allen frohlockenden Häusern, ja [auf] der ausgelassenen Stadt sind sie. 14 Denn der Wohnturm, er ist verlassen worden, selbst das Getümmel der Stadt ist aufgegeben worden; ja Ophel und der Wachtturm sind kahle Felder geworden, bis auf unabsehbare Zeit das Frohlocken von Zebras, die Weide von Herden; 15 bis auf uns der Geist aus der Höhe ausgegossen wird und die Wildnis zum Obstgarten geworden ist und der Obstgarten selbst als wirklicher Wald gerechnet wird.

16 Und in der Wildnis wird gewiß das Recht weilen, und Gerechtigkeit wird im Obstgarten wohnen. 17 Und das Werk der [wahren] Gerechtigkeit soll Frieden werden und der Dienst der [wahren] Gerechtigkeit Ruhe und Sicherheit bis auf unabsehbare Zeit. 18 Und mein Volk soll an einem friedlichen Aufenthaltsort wohnen und an Wohnsitzen völliger Zuversicht und an ungestörten Ruheorten. 19 Und es wird gewiß hageln, wenn der Wald niederstürzt und in Niedrigkeit erniedrigt wird die Stadt.

20 Glücklich seid ihr, die ihr Samen sät an allen Wassern, indem ihr die Füße des Stieres und des Esels aussendet.“

Jesaja

33 Wehe dir, der du verheerst, ohne daß du selbst verheert wirst, und dir, der du treulos handelst, ohne daß [andere] treulos an dir gehandelt haben! Sobald du mit Verheeren fertig bist, wirst du verheert werden. Sobald du mit treulosem Handeln zu Ende bist, wird man treulos an dir handeln.

2 O Jehova, erweise uns Gunst. Auf dich haben wir gehofft. Werde unser Arm jeden Morgen, ja unsere Rettung in der Zeit der Bedrängnis. 3 Beim Schall des Getöses sind Völker geflohen. Bei deiner Erhebung haben sich Nationen zerstreut. 4 Und die Beute von euch wird tatsächlich gesammelt werden [wie] beim Einsammeln der Kakerlaken, wie der Ansturm von Heuschreckenschwärmen, der auf einen losstürmt. 5 Jehova wird gewiß hoch erhoben werden, denn er weilt in der Höhe. Er wird Zion bestimmt mit Recht und Gerechtigkeit füllen. 6 Und die Zuverlässigkeit deiner Zeiten soll sich als Reichtum von Rettungen erweisen — Weisheit und Erkenntnis, die Furcht Jehovas, die sein Schatz ist.

7 Siehe! Sogar ihre Helden haben auf der Straße geschrien; die Friedensboten, sie werden bitterlich weinen. 8 Die Landstraßen sind verödet worden; der über den Pfad Ziehende ist verschwunden. Er hat den Bund gebrochen; er hat die Städte verachtet; er hat dem sterblichen Menschen keine Beachtung geschenkt. 9 Das Land hat zu trauern begonnen, ist dahingewelkt. Der Libanon ist beschämt worden; er ist vermodert. Scharon ist der Wüstenebene gleich geworden; und Baschan und Karmel schütteln [ihre Blätter] ab.

10 „Jetzt will ich aufstehen“, spricht Jehova, „jetzt will ich mich erheben; jetzt will ich mich aufrichten. 11 Ihr empfangt dürres Gras; ihr werdet Stoppeln gebären. Euer eigener Geist wird euch so wie ein Feuer verzehren. 12 Und Völker sollen wie die Kalkbrände werden. Wie abgehauene Dornen werden sie nämlich mit Feuer in Brand gesetzt werden. 13 Hört, die ihr weit entfernt seid, was ich bestimmt tun werde! Und erkennt, die ihr nahe seid, meine Macht. 14 In Zion sind die Sünder erschrocken; ein Schauer hat die Abtrünnigen gepackt: ‚Wer von uns kann für irgendwelche Zeit bei verzehrendem Feuer weilen? Wer von uns kann für irgendwelche Zeit bei lange dauernden Bränden weilen?‘

15 Da ist einer, der in beständiger Gerechtigkeit wandelt und redet, was gerade ist, der den durch Betrügereien [erlangten] ungerechten Gewinn verwirft, der seine Hände davon losschüttelt, nach Bestechung zu greifen, der sein Ohr davor verstopft, auf Blutvergießen zu hören, und der seine Augen verschließt, um Schlechtes nicht zu sehen. 16 Er ist es, der auf den Höhen selbst weilen wird; seine sichere Höhe werden schwer zugängliche Orte zerklüfteter Felsen sein. Sein eigenes Brot wird [ihm] sicherlich gegeben werden; sein Wasservorrat wird nicht versiegen.“

17 Einen König in seiner Schönheit werden deine Augen erblicken; sehen werden sie ein fernes Land. 18 Dein eigenes Herz wird in gedämpftem Ton ein Schrecknis erörtern: „Wo ist der Sekretär? Wo ist der Auszahlende? Wo ist der die Türme Zählende?“ 19 Kein freches Volk wirst du sehen, ein Volk von zu tiefer Sprache, um darauf zu hören, von stammelnder Zunge, unverständlich [für dich]. 20 Siehe Zion, die Stadt unserer Festanlässe! Deine eigenen Augen werden Jerusalem [als] einen ungestörten Aufenthaltsort sehen, ein Zelt, das niemand zusammenpacken wird. Nie werden seine Zeltpflöcke herausgezogen werden, und keines seiner Seile wird entzweigerissen werden. 21 Dort aber wird der Majestätische, Jehova, für uns ein Ort von Strömen, von breiten Kanälen, sein. Darauf wird keine Ruderflotte ziehen, und kein majestätisches Schiff wird darüberfahren. 22 Denn Jehova ist unser Richter, Jehova ist unser Satzungsgeber, Jehova ist unser König; er selbst wird uns retten.

23 Deine Taue sollen lose hängen; ihren Mast werden sie nicht fest aufrecht halten; sie haben kein Segel ausgebreitet.

Zu jener Zeit wird auch Beute in Fülle verteilt werden müssen; selbst die Lahmen werden tatsächlich eine große Plünderung vornehmen. 24 Und kein Bewohner wird sagen: „Ich bin krank.“ Dem Volk, das in [dem Land] wohnt, wird sein Vergehen verziehen sein.

Jesaja

34 Kommt herbei, ihr Nationen, um zu hören; und ihr Völkerschaften, merkt auf! Möge die Erde und das, was sie füllt, zuhören, das ertragfähige Land und all sein Ertrag. 2 Denn Jehova hat heftigen Zorn gegen alle Nationen und Grimm gegen all ihr Heer. Er wird sie bestimmt der Vernichtung weihen; er muß sie der Schlachtung hingeben. 3 Und ihre Erschlagenen werden hingeworfen werden; und was ihre Leichname betrifft, ihr Gestank wird aufsteigen; und die Berge sollen zerfließen wegen ihres Blutes. 4 Und alle vom Heer der Himmel sollen verwesen. Und wie eine Buchrolle sollen die Himmel zusammengerollt werden; und ihr Heer wird ganz wegschrumpfen, ebenso wie das Laub vom Weinstock abschrumpft und wie eine geschrumpfte [Feige] vom Feigenbaum.

5 „Denn in den Himmeln wird mein Schwert gewiß getränkt werden. Siehe! Auf Edom wird es herniederfahren und zum Gericht auf das von mir der Vernichtung geweihte Volk. 6 Jehova hat ein Schwert; es soll voll Blut werden; es soll fettig gemacht werden mit dem Fett, mit dem Blut junger Widder und Ziegenböcke, mit dem Nierenfett von Widdern. Denn Jehova hat ein Schlachtopfer in Bozra und ein großes Schlachten im Land Edom. 7 Und die Wildstiere sollen umsinken mit ihnen und junge Stiere mit den Starken; und ihr Land soll mit Blut getränkt werden, und sogar ihr Staub wird fettig gemacht werden mit dem Fett.“

8 Denn Jehova hat einen Tag der Rache, ein Jahr der Vergeltungen für den Rechtsfall um Zion.

9 Und seine Wildbäche sollen in Pech verwandelt werden und sein Staub in Schwefel; und sein Land soll wie brennendes Pech werden. 10 Bei Nacht und auch bei Tag wird es nicht ausgelöscht werden; auf unabsehbare Zeit wird sein Rauch fortwährend aufsteigen. Von Generation zu Generation wird sie ausgetrocknet sein; für immer und ewig wird niemand darübergehen. 11 Und der Pelikan und das Stachelschwein sollen davon Besitz ergreifen, und Waldohreulen und Raben, sie werden darin weilen; und er soll darüber die Meßschnur der Leere und die Steine der Öde ausspannen. 12 Ihre Edlen — es sind keine da, die man zum Königtum selbst berufen wird, und alle ihre Fürsten, sie werden zu nichts werden. 13 Auf ihren Wohntürmen sollen Dornen aufschießen, Nesseln und dorniges Unkraut an ihren befestigten Plätzen; und sie soll ein Aufenthaltsort von Schakalen werden, der Hof für die Strauße. 14 Und solche, die ständig wasserlose Gegenden aufsuchen, sollen heulenden Tieren begegnen, und sogar der bockgestaltige Dämon wird seinem Gefährten zurufen. Ja, dort wird die Nachtschwalbe es sich gewiß bequem machen und für sich eine Ruhestätte finden. 15 Dort hat die Pfeilschlange ihr Nest gemacht und legt [Eier], und sie soll [sie] ausbrüten und [sie] unter ihrem Schatten zusammensammeln. Ja, dort sollen sich die Weihen zusammentun, jede mit ihrem Partner.

16 Forscht selbst im Buch Jehovas, und lest laut: Nicht eines von ihnen hat gefehlt; tatsächlich vermißt keines seinen Partner, denn der Mund Jehovas ist es, der den Befehl gegeben hat, und sein Geist ist es, der sie zusammengebracht hat. 17 Und ER ist es, der für sie das Los geworfen hat, und seine eigene Hand hat ihnen den Ort mit der Meßschnur zugeteilt. Bis auf unabsehbare Zeit werden sie Besitz davon ergreifen; Generation um Generation werden sie darin verweilen.

Jesaja

35 Die Wildnis und die wasserlose Gegend werden frohlocken, und die Wüstenebene wird voller Freude sein und blühen wie der Safran. 2 Sie wird ganz bestimmt blühen, und sie wird tatsächlich mit Fröhlichkeit und mit Jubelrufen frohlocken. Die Herrlichkeit des Libanon selbst soll ihr gegeben werden, die Pracht des Karmels und Scharons. Dort werden die sein, die die Herrlichkeit Jehovas, die Pracht unseres Gottes, sehen werden.

3 Stärkt die schwachen Hände, und festigt die Knie, die wanken. 4 Sagt zu denen, die ängstlichen Herzens sind: „Seid stark. Fürchtet euch nicht. Seht, euer eigener Gott, mit Rache wird er kommen, ja Gott mit Vergeltung. Er selbst wird kommen und euch retten.“

5 Zu jener Zeit werden die Augen der Blinden geöffnet, und die Ohren der Tauben, sie werden aufgetan. 6 Zu jener Zeit wird der Lahme klettern wie ein Hirsch, und die Zunge des Stummen wird jubeln. Denn in der Wildnis werden Wasser hervorgebrochen sein und Wildbäche in der Wüstenebene. 7 Und der von der Hitze ausgetrocknete Boden wird wie ein Schilfteich geworden sein und der durstige Boden wie Wasserquellen. An dem Aufenthaltsort von Schakalen, einem Ruheort für [sie], wird es grünes Gras mit Schilfrohr und Papyruspflanzen geben.

8 Und dort wird es bestimmt eine Landstraße geben, ja einen Weg; und er wird der „Weg der Heiligkeit“ genannt werden. Der Unreine wird nicht darüberziehen. Und er wird für den auf dem Weg Wandelnden sein, und keine Törichten werden [darauf] umherirren. 9 Dort wird sich kein Löwe befinden, und raubtierartige wilde Tiere werden nicht darauf hinaufsteigen. Keines wird dort zu finden sein; und die Zurückgekauften sollen [dort] wandeln. 10 Und die von Jehova Erlösten, sie werden zurückkehren und gewiß mit Jubelruf nach Zion kommen; und auf unabsehbare Zeit wird Freude über ihrem Haupt sein. Frohlocken und Freude werden sie erlangen, und Kummer und Seufzen sollen entfliehen.

Jesaja

36 Nun geschah es im vierzehnten Jahr des Königs Hiskia, daß Sanherib, der König von Assyrien, gegen all die befestigten Städte von Juda heraufkam und sie dann einnahm. 2 Und der König von Assyrien sandte schließlich Rabschake von Lachisch nach Jerusalem, zu König Hiskia, mit einer schweren Streitmacht, und er blieb dann bei der Wasserleitung des oberen Teiches an der Landstraße des Wäscherfeldes stehen. 3 Dann kamen Eljakim, der Sohn Hilkijas, der über den Haushalt [gesetzt] war, und Schebna, der Sekretär, und Joach, der Sohn Asaphs, der Geschichtsschreiber, zu ihm heraus.

4 Daher sagte Rabschake zu ihnen: „Sprecht bitte zu Hiskia: ‚Dies ist, was der große König, der König von Assyrien, gesagt hat: „Was ist das für eine Zuversicht, auf die du vertraut hast? 5 Du hast gesagt (doch ist es [bloß] Lippenwort): ‚Da ist Rat und Macht zum Krieg.‘ Auf wen nun hast du dein Vertrauen gesetzt, daß du gegen mich rebelliert hast? 6 Siehe! Du hast auf die Stütze dieses geknickten Rohrstabs vertraut, auf Ägypten, der, wenn ein Mann sich darauf stützen sollte, bestimmt in seine Handfläche dringen und sie durchbohren würde. So ist Pharao, der König von Ägypten, für alle, die ihr Vertrauen auf ihn setzen. 7 Und falls du zu mir sprechen solltest: ‚Jehova, unser Gott, ist es, auf den wir vertraut haben‘, ist er es nicht, dessen Höhen und dessen Altäre Hiskia entfernt hat, wohingegen er zu Juda und Jerusalem spricht: ‚Vor diesem Altar solltet ihr euch niederbeugen.‘?“ ‘ 8 Nun denn, geh bitte eine Wette ein mit meinem Herrn, dem König von Assyrien, und ich will dir zweitausend Pferde geben, [um zu sehen,] ob du deinerseits Reiter darauf zu setzen vermagst. 9 Wie könntest du also das Angesicht eines einzigen Statthalters von den kleinsten Knechten meines Herrn zur Umkehr veranlassen, während du deinerseits dein Vertrauen auf Ägypten setzt, was Wagen und was Reiter betrifft? 10 Und nun, ist es ohne Ermächtigung von Jehova, daß ich gegen dieses Land heraufgekommen bin, um es zu verderben? Jehova selbst hat zu mir gesagt: ‚Zieh hinauf gegen dieses Land, und du sollst es verderben.‘ “

11 Darauf sprachen Eljakim und Schebna und Joach zu Rabschake: „Rede bitte zu deinen Knechten in der syrischen Sprache, denn wir hören zu; und rede zu uns nicht in der Sprache der Juden vor den Ohren des Volkes, das auf der Mauer ist.“ 12 Aber Rabschake sagte: „Hat mich mein Herr zu deinem Herrn und zu dir gesandt, um diese Worte zu reden? Gilt es etwa nicht den Männern, die auf der Mauer sitzen, daß sie mit euch ihren eigenen Kot essen und ihren eigenen Urin trinken?“

13 Und Rabschake blieb stehen und rief weiter mit lauter Stimme in der Sprache der Juden, und er sprach dann: „Hört die Worte des großen Königs, des Königs von Assyrien! 14 Dies ist, was der König gesagt hat: ‚Laßt euch von Hiskia nicht täuschen, denn er kann euch nicht befreien. 15 Und laßt euch von Hiskia nicht dazu bewegen, auf Jehova zu vertrauen, wenn [er] spricht: „Jehova wird uns ganz bestimmt befreien. Diese Stadt wird nicht in die Hand des Königs von Assyrien gegeben werden.“ 16 Hört nicht auf Hiskia; denn dies ist, was der König von Assyrien gesagt hat: „Ergebt euch mir, und kommt zu mir heraus, und jeder esse von seinem eigenen Weinstock und jeder von seinem eigenen Feigenbaum, und jeder trinke das Wasser aus seiner eigenen Zisterne, 17 bis ich komme und euch tatsächlich in ein Land mitnehme gleich eurem eigenen Land, ein Land von Korn und neuem Wein, ein Land von Brot und Weingärten; 18 damit Hiskia euch nicht verlocke, indem [er] spricht: ‚Jehova selbst wird uns befreien.‘ Haben die Götter der Nationen jeder sein eigenes Land aus der Hand des Königs von Assyrien befreit? 19 Wo sind die Götter von Hamath und Arpad? Wo sind die Götter von Sepharwajim? Und haben sie Samaria aus meiner Hand befreit? 20 Welche unter allen Göttern dieser Länder sind es, die ihr Land aus meiner Hand befreit haben, so daß Jehova Jerusalem aus meiner Hand befreien sollte?“ ‘ “

21 Und sie bewahrten Stillschweigen und antworteten ihm kein Wort, denn das war das Gebot des Königs, das besagte: „Ihr sollt ihm nicht antworten.“ 22 Aber Eljakim, der Sohn Hilkijas, der über den Haushalt [gesetzt] war, und Schebna, der Sekretär, und Joach, der Sohn Asaphs, der Geschichtsschreiber, kamen mit zerrissenen Kleidern zu Hiskia und teilten ihm die Worte Rabschakes mit.

Jesaja

37 Und es geschah, sobald König Hiskia [es] hörte, daß er sogleich seine Kleider zerriß und sich mit Sacktuch bedeckte und in das Haus Jehovas kam. 2 Ferner sandte er Eljakim, der über den Haushalt [gesetzt] war, und Schebna, den Sekretär, und die älteren Männer der Priester, mit Sacktuch bedeckt, zu Jesaja, dem Sohn des Amoz, dem Propheten. 3 Und sie sprachen dann zu ihm: „Dies ist, was Hiskia gesagt hat: ‚Dieser Tag ist ein Tag der Bedrängnis und des Scheltens und höhnischer Unverschämtheit; denn die Söhne sind bis zum Muttermund gekommen, und da ist keine Kraft zum Gebären. 4 Vielleicht wird Jehova, dein Gott, die Worte Rabschakes hören, den der König von Assyrien, sein Herr, gesandt hat, um den lebendigen Gott zu verhöhnen, und er wird ihn tatsächlich zur Rechenschaft ziehen für die Worte, die Jehova, dein Gott, gehört hat. Und du sollst für den Überrest, der sich vorfindet, ein Gebet erheben.‘ “

5 So kamen die Diener des Königs Hiskia zu Jesaja herein. 6 Dann sprach Jesaja zu ihnen: „Dies solltet ihr zu eurem Herrn sagen: ‚Dies ist, was Jehova gesagt hat: „Fürchte dich nicht wegen der Worte, die du gehört hast, mit denen die Bediensteten des Königs von Assyrien schimpflich von mir geredet haben. 7 Siehe, ich lege einen Geist in ihn, und er soll einen Bericht hören und in sein eigenes Land zurückkehren; und ich werde ihn bestimmt in seinem eigenen Land durch das Schwert fällen.“ ‘ “

8 Danach kehrte Rabschake zurück und fand den König von Assyrien im Kampf gegen Libna, denn er hatte gehört, daß er von Lachisch weggezogen war. 9 Nun hörte er über Tirhaka, den König von Äthiopien, sprechen: „Er ist ausgezogen, um gegen dich zu kämpfen.“ Als er [es] hörte, sandte er sogleich Boten zu Hiskia und ließ sagen: 10 „Dies solltet ihr zu Hiskia, dem König von Juda, sprechen: ‚Laß dich von deinem Gott, auf den du vertraust, nicht täuschen, indem [du] sagst: „Jerusalem wird nicht in die Hand des Königs von Assyrien gegeben werden.“ 11 Siehe! Du selbst hast gehört, was die Könige von Assyrien allen Ländern taten, indem sie sie der Vernichtung weihten; und wirst du deinerseits befreit werden? 12 Haben die Götter der Nationen, denen meine Vorväter Verderben brachten, sie befreit, ja Gosan und Haran und Rezeph und die Söhne Edens, die in Tel-Assar waren? 13 Wo ist der König von Hamath und der König von Arpad und der König der Stadt Sepharwajim — von Hena und von Iwa?‘ “

14 Dann nahm Hiskia die Briefe aus der Hand der Boten und las sie, worauf Hiskia zum Haus Jehovas hinaufging und es vor Jehova ausbreitete. 15 Und Hiskia begann zu Jehova zu beten, indem [er] sprach: 16 „O Jehova der Heerscharen, du Gott Israels, der seinen Sitz auf den Cheruben hat, du allein bist der [wahre] Gott von allen Königreichen der Erde. Du selbst hast die Himmel und die Erde gemacht. 17 Neige dein Ohr, o Jehova, und höre. Öffne deine Augen, o Jehova, und sieh, und hör all die Worte Sanheribs, die er gesandt hat, um den lebendigen Gott zu verhöhnen. 18 Es ist eine Tatsache, o Jehova, daß die Könige von Assyrien alle Länder verwüstet haben und ihr eigenes Land. 19 Und ihre Götter wurden dem Feuer übergeben, denn sie waren keine Götter, sondern das Werk von Menschenhänden, Holz und Stein, so daß sie sie vernichteten. 20 Und nun, o Jehova, unser Gott, rette uns aus seiner Hand, damit alle Königreiche der Erde erkennen, daß du, o Jehova, allein [Gott] bist.“

21 Und Jesaja, der Sohn des Amoz, sandte dann zu Hiskia und ließ sagen: „Dies ist, was Jehova, der Gott Israels, gesprochen hat: ‚Weil du zu mir hinsichtlich Sanheribs, des Königs von Assyrien, gebetet hast, 22 ist dies das Wort, das Jehova gegen ihn geredet hat:

„Die jungfräuliche Tochter Zion hat dich verachtet, sie hat dich verspottet.

Hinter dir her hat die Tochter Jerusalem [ihren] Kopf geschüttelt.

23 Wen hast du verhöhnt und über wen lästerlich geredet?

Und gegen wen hast du [deine] Stimme erhoben

Und erhebst du deine Augen zur Höhe?

Es ist gegen den Heiligen Israels!

24 Durch deine Knechte hast du Jehova verhöhnt, und du sagst:

,Mit der Menge meiner Kriegswagen [werde] ich selbst —

Bestimmt werde ich die Höhe der Berggegenden besteigen,

Die entlegensten Teile des Libanon;

Und ich werde seine hochragenden Zedern, seine erlesenen Wacholderbäume umhauen.

Und ich werde seine letzte Höhe betreten, den Wald seines Obstgartens.

25 Ich selbst werde bestimmt graben und Wasser trinken,

Und ich werde mit den Sohlen meiner Füße alle Nilkanäle Ägyptens austrocknen.‘

26 Hast du nicht gehört? Von fernen Zeiten her ist es, was ich tun will.

Von vergangenen Tagen her habe ich es ja gebildet. Jetzt will ich es herbeiführen.

Und du wirst dazu dienen, befestigte Städte öde wie Trümmerhaufen zu machen.

27 Und ihrer Bewohner Hände werden kraftlos sein;

Sie werden einfach erschreckt und beschämt sein.

Sie sollen wie Pflanzen des Feldes werden und wie zartes grünes Gras,

Gras der Dächer und der Terrasse vor dem Ostwind.

28 Und dein Stillsitzen und dein Hinausgehen und dein Hineingehen ist mir ja bekannt

Und deine Erregung gegen mich,

29 Denn deine Erregung gegen mich und dein Brüllen ist zu meinen Ohren emporgestiegen.

Und ich werde bestimmt meinen Haken in deine Nase legen und meinen Zaum zwischen deine Lippen,

Und ich werde dich tatsächlich auf dem Weg zurückführen, auf dem du gekommen bist.“

30 Und dies wird das Zeichen für dich sein: Dieses Jahr wird man von dem essen, was aus den ausgefallenen Körnern nachwächst, und im zweiten Jahr Getreide, das von selbst nachwächst; aber im dritten Jahr sät Samen und erntet, und pflanzt Weingärten, und eßt ihren Fruchtertrag. 31 Und die, die vom Hause Juda entrinnen, die Übriggelassenen, werden bestimmt Wurzeln schlagen nach unten und Fruchtertrag hervorbringen nach oben. 32 Denn von Jerusalem wird ein Überrest ausgehen und die, die vom Berg Zion entrinnen. Der Eifer Jehovas der Heerscharen selbst wird dies tun.

33 Daher hat Jehova über den König von Assyrien dieses gesagt: „Er wird nicht in diese Stadt kommen, noch wird er einen Pfeil dahin schießen, noch ihr mit einem Schild entgegentreten, noch einen Belagerungswall gegen sie aufwerfen.“ ‘

34 ‚Auf dem Weg, auf dem er kam, wird er zurückkehren, und in diese Stadt wird er nicht kommen‘ ist der Ausspruch Jehovas. 35 ‚Und ich werde diese Stadt bestimmt verteidigen, um sie um meinetwillen und um Davids, meines Knechtes, willen zu retten.‘ “

36 Und der Engel Jehovas zog dann aus und schlug im Lager der Assyrer hundertfünfundachtzigtausend nieder. Als man früh am Morgen aufstand, nun, da waren sie alle tot, Leichname. 37 Daher zog Sanherib, der König von Assyrien, weg und ging und kehrte zurück und nahm Wohnsitz in Ninive. 38 Und es geschah, als er sich im Haus Nisrochs, seines Gottes, niederbeugte, daß ihn Adrammelech und Sarezer, seine eigenen Söhne, mit dem Schwert niederschlugen, und sie selbst entrannen in das Land Ararat. Und Esar-Haddon, sein Sohn, begann an seiner Statt zu regieren.

Jesaja

38 In jenen Tagen wurde Hiskia sterbenskrank. Daher kam Jesaja, der Sohn des Amoz, der Prophet, zu ihm herein und sprach zu ihm: „Dies ist, was Jehova gesagt hat: ‚Erteile deiner Hausgemeinschaft Befehle, denn du selbst wirst bestimmt sterben und wirst nicht leben.‘ “ 2 Darauf kehrte Hiskia sein Gesicht zur Wand und begann zu Jehova zu beten 3 und zu sagen: „Ich bitte dich, o Jehova, denk doch daran, wie ich vor dir in Wahrhaftigkeit und mit ungeteiltem Herzen gewandelt bin; und was gut war in deinen Augen, habe ich getan.“ Und Hiskia brach in heftiges Weinen aus.

4 Und das Wort Jehovas erging nun an Jesaja und lautete: 5 „Geh, und du sollst zu Hiskia sprechen: ‚Dies ist, was Jehova, der Gott Davids, deines Vorvaters, gesagt hat: „Ich habe dein Gebet gehört. Ich habe deine Tränen gesehen. Siehe, ich füge deinen Tagen fünfzehn Jahre hinzu; 6 und aus der Faust des Königs von Assyrien werde ich dich und diese Stadt befreien, und ich will diese Stadt verteidigen. 7 Und dies ist für dich das Zeichen von Jehova, daß Jehova dieses Wort ausführen wird, das er geredet hat: 8 Siehe, ich lasse den Schatten der Stufen, der an den Stufen [der Treppe] des Ahas durch die Sonne abwärts gegangen war, wieder zehn Stufen rückwärts gehen.“ ‘ “ Und die Sonne ging allmählich zehn Stufen an den Stufen [der Treppe] zurück, die sie abwärts gegangen war.

9 Schrift Hiskias, des Königs von Juda, als er krank wurde und von seiner Krankheit wieder auflebte.

10 Ich selbst sprach: „In der Mitte meiner Tage werde ich bestimmt in die Tore des Scheols hineingehen.

Ich soll des Restes meiner Jahre beraubt werden.“

11 Ich habe gesagt: „Ich werde Jah, selbst Jah, nicht sehen im Land der Lebenden.

Nicht werde ich mehr Menschen anschauen — bei den Bewohnern des [Landes des] Aufhörens.

12 Meine eigene Wohnung ist abgebrochen und von mir entfernt worden wie ein Hirtenzelt.

Ich habe mein Leben aufgerollt so wie ein Weber;

Man geht daran, mich sogar von den Kettfäden abzuschneiden.

Vom lichten Tag bis zur Nacht lieferst du mich ständig aus.

13 Ich habe mich beschwichtigt bis zum Morgen.

Wie ein Löwe, so zerbricht er ständig alle meine Gebeine;

Vom lichten Tag bis zur Nacht lieferst du mich ständig aus.

14 Wie der Mauersegler, die Drossel, so zwitschere ich unablässig;

Ich gurre fortwährend wie die Taube.

Meine Augen haben schmachtend zur Höhe geschaut:

,O Jehova, ich bin unter Bedrückung. Steh für mich ein.‘

15 Was soll ich reden, und [was] wird er tatsächlich zu mir sagen?

Er selbst hat auch gehandelt.

Ich wandle fortgesetzt feierlich dahin alle meine Jahre in der Bitterkeit meiner Seele.

16 ‚O Jehova, deswegen bleibt man am Leben; und wie bei jedermann [besteht] dadurch das Leben meines Geistes.

Und du wirst mich zur Gesundheit wiederherstellen und mich bestimmt am Leben erhalten.

17 Siehe! Zum Frieden hatte ich das, was bitter, ja bitter war;

Und du selbst hast meine Seele [liebevoll] umfangen [und sie] vor der Grube der Auflösung [bewahrt].

Denn du hast alle meine Sünden hinter deinen Rücken geworfen.

18 Denn nicht der Scheol ist es, der dich lobpreisen kann; der Tod selbst kann dich nicht preisen.

Die in die Grube Hinabfahrenden können nicht hoffnungsvoll auf deine Wahrhaftigkeit schauen.

19 Der Lebende, der Lebende, er ist es, der dich lobpreisen kann

So wie ich an diesem Tag.

Der Vater selbst kann seinen eigenen Söhnen Erkenntnis geben von deiner Wahrhaftigkeit.

20 O Jehova, [unternimm es,] mich zu retten, und wir werden meine ausgewählten Stücke auf Saiten spielen

Alle Tage unseres Lebens im Haus Jehovas.‘ “

21 Und Jesaja sprach dann: „Man möge einen Kuchen aus gepreßten, getrockneten Feigen nehmen und [diesen] auf die entzündete Beule streichen, damit er wieder auflebt.“ 22 Unterdessen sagte Hiskia: „Welches ist das Zeichen, daß ich zum Haus Jehovas hinaufgehen werde?“

Jesaja

40 „Tröstet, tröstet mein Volk“, spricht euer Gott.

2 „Redet zum Herzen Jerusalems, und ruft ihr zu, daß ihr Heeresdienst erfüllt ist, daß ihr Vergehen abgezahlt ist. Denn aus der Hand Jehovas hat sie ein volles Maß für alle ihre Sünden empfangen.“

3 Horch! Es ruft jemand in der Wildnis: „Bahnt den Weg Jehovas! Macht für unseren Gott die Landstraße durch die Wüstenebene gerade. 4 Jedes Tal werde erhöht, und jeder Berg und Hügel werde erniedrigt. Und der höckerige Boden soll ebenes Land werden und der holprige Boden eine Talebene. 5 Und die Herrlichkeit Jehovas wird bestimmt geoffenbart werden, und alles Fleisch miteinander soll [sie] sehen, denn der Mund Jehovas selbst hat [es] geredet.“

6 Horch! Es spricht jemand: „Rufe!“ Und es sagte einer: „Was soll ich rufen?“

„Alles Fleisch ist grünes Gras, und all seine liebende Güte ist wie die Blüte des Feldes. 7 Das grüne Gras ist verdorrt, die Blüte ist verwelkt, weil der Geist Jehovas selbst darauf geblasen hat. Sicherlich ist das Volk grünes Gras. 8 Das grüne Gras ist verdorrt, die Blüte ist verwelkt; was aber das Wort unseres Gottes betrifft, es wird auf unabsehbare Zeit bestehen.“

9 Auf einen hohen Berg steige hinauf, du Überbringerin guter Botschaft für Zion. Erhebe deine Stimme auch mit Macht, du Überbringerin guter Botschaft für Jerusalem. Erhebe [sie]. Fürchte dich nicht. Sprich zu den Städten Judas: „Hier ist euer Gott.“ 10 Siehe! Der Souveräne Herr Jehova selbst wird ja als ein Starker kommen, und sein Arm wird für ihn herrschen. Siehe! Seine Belohnung ist bei ihm, und der Lohn, den er zahlt, ist vor ihm. 11 Wie ein Hirt wird er seine eigene Herde hüten. Mit seinem Arm wird er die Lämmer zusammenbringen; und in seinem Busen wird er [sie] tragen. Die Säugenden wird er [fürsorglich] geleiten.

12 Wer hat die Wasser in seiner bloßen hohlen Hand gemessen und sogar die Himmel mit einer bloßen Spanne ausgemessen und den Staub der Erde in ein Maß gefaßt oder mit dem Zeiger einer Waage die Berge gewogen und die Hügel in den Waagschalen? 13 Wer hat den Geist Jehovas bemessen, und wer kann ihn als sein Mann des Rates irgend etwas erkennen lassen? 14 Mit wem hat er sich beraten, daß einer ihm Verständnis gäbe, oder wer belehrt ihn über den Pfad des Rechts oder lehrt ihn Erkenntnis oder läßt ihn gar den Weg wirklichen Verstandes erkennen?

15 Siehe! Die Nationen sind wie ein Tropfen von einem Eimer; und wie der Staubbelag auf den Waagschalen sind sie geachtet worden. Siehe! Inseln hebt er auf wie bloßen feinen [Staub]. 16 Sogar der Libanon reicht nicht aus, um ein Feuer in Brand zu halten, und seine wildlebenden Tiere reichen nicht aus für ein Brandopfer. 17 Alle Nationen sind wie etwas Nichtseiendes vor ihm; als nichts und als Unwirkliches sind sie vor ihm geachtet worden.

18 Und mit wem könnt ihr Gott vergleichen, und welches Gleichnis könnt ihr ihm an die Seite stellen? 19 Der Kunsthandwerker hat nur ein gegossenes Bild gegossen, und mit Gold überzieht es der Metallbearbeiter, und Silberketten schmiedet er. 20 Einen gewissen Baum als Beitrag, einen Baum, der nicht morsch ist, wählt er aus. Einen geschickten Kunsthandwerker sucht er sich, um ein geschnitztes Bild zu bereiten, das nicht zum Wanken gebracht wird.

21 Erkennt ihr nicht? Hört ihr nicht? Ist es euch nicht von Anbeginn an mitgeteilt worden? Habt ihr keinen Verstand gebraucht von den Gründungen der Erde an? 22 Da ist EINER, der über dem Kreis der Erde wohnt, deren Bewohner wie Grashüpfer sind, ER, der die Himmel ausspannt wie einen feinen Flor, der sie ausbreitet wie ein Zelt, um darin zu wohnen, 23 ER, der hohe Amtspersonen zunichte macht, der sogar die Richter der Erde zu bloßer Unwirklichkeit gemacht hat.

24 Noch sind sie nicht gepflanzt worden; noch sind sie nicht gesät worden; noch hat ihr Stumpf in der Erde nicht Wurzel gefaßt. Und man braucht sie nur anzublasen, und sie verdorren; und wie Stoppeln wird der Windsturm selbst sie forttragen.

25 „Mit wem aber könnt ihr mich vergleichen, so daß ich zu seinesgleichen gemacht würde?“ sagt der Heilige. 26 „Hebt eure Augen in die Höhe und seht. Wer hat diese Dinge erschaffen? Er ist es, der ihr Heer selbst der Zahl nach herausführt, der sie alle sogar mit Namen ruft. Wegen der Fülle dynamischer Kraft, da er an Macht auch kraftvoll ist, fehlt nicht eines [davon].

27 Aus welchem Grund sprichst du, o Jakob, und redest du laut, o Israel: ‚Mein Weg ist vor Jehova verborgen, und vor meinem Gott geht mein Recht vorüber.‘? 28 Hast du nicht erkannt, oder hast du nicht gehört? Jehova, der Schöpfer der äußersten Enden der Erde, ist ein Gott auf unabsehbare Zeit. Er wird nicht müde noch matt. Sein Verstand ist unerforschlich. 29 Er gibt dem Müden Kraft; und dem, der ohne dynamische Kraft ist, verleiht er Stärke in Fülle. 30 Knaben werden sowohl müde als auch matt, und selbst junge Männer werden ganz bestimmt straucheln, 31 doch die auf Jehova hoffen, werden neue Kraft gewinnen. Sie werden sich emporschwingen mit Flügeln wie Adler. Sie werden laufen und nicht ermatten; sie werden wandeln und nicht ermüden.“

Jesaja

41 „Hört mir schweigend zu, ihr Inseln; und Völkerschaften mögen neue Kraft gewinnen. Mögen sie herankommen. Dann laßt sie reden. Laßt uns miteinander zum Gericht nahen.

2 Wer hat [jemand] vom Sonnenaufgang her erweckt? [Wer] ging in Gerechtigkeit daran, ihn zu rufen, SEINEN Füßen [zu folgen], um die Nationen vor ihm dahinzugeben und [ihn] dann sogar Könige unterwerfen zu lassen? [Wer] gab [sie] ständig wie Staub seinem Schwert hin, so daß sie gleich bloßen Stoppeln mit seinem Bogen umhergetrieben worden sind? 3 [Wer] jagte ihnen fortgesetzt nach, zog ständig friedlich auf seinen Füßen über den Pfad dahin, [auf dem] er dann nicht herkam? 4 Wer ist tätig gewesen und hat [dies] getan, indem er die Generationen von Anfang an rief?

Ich, Jehova, der Erste; und bei den Letzten bin ich derselbe.“

5 Die Inseln sahen [es] und begannen sich zu fürchten. Sogar die äußersten Enden der Erde erzitterten. Sie näherten sich und kamen heran. 6 Sie halfen dann ein jeder seinem Gefährten, und einer pflegte zu seinem Bruder zu sagen: „Sei stark.“ 7 So stärkte dann der Kunsthandwerker den Metallbearbeiter; derjenige, der das Glätten mit dem Schmiedehammer besorgt, den, der auf dem Amboß herumhämmert, indem er von der Lötung sagte: „Sie ist gut.“ Schließlich befestigte man es mit Nägeln, damit es nicht zum Wanken gebracht werden könnte.

8 „Du aber, o Israel, bist mein Knecht, du, o Jakob, den ich erwählt habe, du Same Abrahams, meines Freundes; 9 du, den ich ergriffen habe von den äußersten Enden der Erde, und du, den ich sogar von ihren entlegenen Teilen hergerufen habe. Und so sprach ich zu dir: ‚Du bist mein Knecht; ich habe dich erwählt, und ich habe dich nicht verworfen. 10 Fürchte dich nicht, denn ich bin mit dir. Blicke nicht gespannt umher, denn ich bin dein Gott. Ich will dich stärken. Ich will dir wirklich helfen. Ja, ich will dich festhalten mit meiner Rechten der Gerechtigkeit.‘

11 Siehe! Alle, die gegen dich entbrannt sind, werden beschämt und gedemütigt werden. Die Männer, [die] mit dir streiten, werden wie nichts werden und werden umkommen. 12 Du wirst sie suchen, aber du wirst sie nicht finden, die Männer, [die] mit dir in Streit liegen. Sie werden wie etwas Nichtseiendes und wie nichts werden, die Männer, die dich bekriegen. 13 Denn ich, Jehova, dein Gott, ergreife deine Rechte, der zu dir spricht: ‚Fürchte dich nicht. Ich selbst will dir helfen.‘

14 Fürchte dich nicht, du Wurm Jakob, ihr Männer von Israel. Ich selbst will dir helfen“ ist der Ausspruch Jehovas, ja deines Rückkäufers, des Heiligen Israels. 15 „Siehe! Ich habe dich zu einem Dreschschlitten gemacht, zu einem neuen Dreschwerkzeug, das zweischneidige [Zähne] hat. Du wirst die Berge niedertreten und [sie] zermalmen; und die Hügel wirst du so wie die Spreu machen. 16 Du wirst sie worfeln, und ein Wind selbst wird sie forttragen, und ein Windsturm, er wird sie in verschiedene Richtungen treiben. Und du deinerseits wirst in Jehova frohlocken. In dem Heiligen Israels wirst du dich rühmen.“

17 „Die Niedergedrückten und die Armen suchen nach Wasser, aber es gibt keines. Vor Durst ist sogar ihre Zunge vertrocknet. Ich selbst, Jehova, werde ihnen antworten. Ich, der Gott Israels, werde sie nicht verlassen. 18 Auf kahlen Hügeln werde ich Ströme öffnen und Quellen inmitten der Talebenen. Ich werde die Wildnis zu einem schilfbestandenen Wasserteich machen und das wasserlose Land zu Wasserquellen. 19 In die Wildnis werde ich die Zeder setzen, die Akazie und die Myrte und den Ölbaum. In die Wüstenebene werde ich den Wacholderbaum stellen, die Esche und die Zypresse zur selben Zeit; 20 damit man sieht und erkennt und beachtet und Einsicht hat zur selben Zeit, daß Jehovas Hand selbst dies getan und der Heilige Israels selbst es geschaffen hat.“

21 „Bringt euren Streitfall vor“, spricht Jehova. „Bringt eure Argumente vor“, spricht der König Jakobs. 22 „Bringt vor und teilt uns die Dinge mit, die geschehen werden. Die ersten Dinge — was sie waren —, teilt [es] doch mit, damit wir unser Herz darauf richten und ihre Zukunft erkennen können. Oder laßt uns auch die kommenden Dinge hören. 23 Teilt die Dinge mit, die danach kommen sollen, damit wir erkennen, daß ihr Götter seid. Ja, ihr solltet Gutes tun oder Böses tun, damit wir gespannt um uns blicken und [es] zur selben Zeit sehen können. 24 Seht! Ihr seid etwas Nichtseiendes, und euer Werk ist nichts. Etwas Verabscheuungswürdiges ist jeder, der euch erwählt.

25 Ich habe [jemand] vom Norden her erweckt, und er wird kommen. Vom Aufgang der Sonne her wird er meinen Namen anrufen. Und er wird über bevollmächtigte Vorsteher kommen, als [wären sie] Lehm, und so wie ein Töpfer, der das feuchte Material stampft.

26 Wer hat irgend etwas von Anfang an mitgeteilt, damit wir erkennen, oder von vergangenen Zeiten her, damit wir sagen können: ‚Er hat recht.‘? Ja, es gibt keinen, der [es] mitteilt. Es gibt wirklich keinen, der es [einen] hören läßt. Ja, es gibt keinen, der irgendwelche Reden von euch hört.“

27 Da ist ein Erster, [der] zu Zion [spricht]: „Siehe, da sind sie!“, und Jerusalem werde ich einen Überbringer guter Botschaft geben.

28 Und ich sah hin, und da war niemand; und unter diesen gab es auch keinen Ratgeber. Und ich fragte sie ständig, damit sie Antwort gäben. 29 Seht! Sie sind alle etwas Nichtseiendes. Ihre Werke sind nichts. Ihre gegossenen Bilder sind Wind und Unwirklichkeit.

Jesaja

42 Siehe, mein Knecht, an dem ich ständig festhalte! Mein Auserwählter, [an dem] meine Seele Wohlgefallen hat! Ich habe meinen Geist in ihn gelegt. Das Recht wird er für die Nationen hervorbringen. 2 Er wird nicht schreien noch [seine Stimme] erheben, und auf der Straße wird er seine Stimme nicht hören lassen. 3 Ein geknicktes Rohr wird er nicht zerbrechen; und was einen glimmenden Flachsdocht betrifft, er wird ihn nicht auslöschen. In Wahrhaftigkeit wird er das Recht hervorbringen. 4 Er wird nicht verglimmen noch einknicken, bis er auf der Erde das Recht einsetzt; und die Inseln werden auf sein Gesetz harren.

5 Dies ist, was der [wahre] Gott, Jehova, gesprochen hat, der Schöpfer der Himmel und der Große, der sie ausspannt; der die Erde und ihren Ertrag ausbreitet, der dem Volk auf ihr Odem gibt und Geist denen, die auf ihr wandeln: 6 „Ich selbst, Jehova, habe dich in Gerechtigkeit gerufen, und ich ging daran, deine Hand zu ergreifen. Und ich werde dich behüten und dich zu einem Bund des Volkes geben, zu einem Licht der Nationen, 7 [damit du] die blinden Augen öffnest, aus dem Kerker den Gefangenen herausführst, aus dem Haus der Haft die in Finsternis Sitzenden.

8 Ich bin Jehova. Das ist mein Name; und keinem sonst werde ich meine eigene Herrlichkeit geben noch meinen Lobpreis gehauenen Bildern.

9 Die ersten Dinge — siehe, sie sind gekommen, doch neue Dinge verkündige ich. Bevor sie zu sprießen beginnen, lasse ich [sie] euch hören.“

10 Singt Jehova ein neues Lied, seinen Lobpreis vom äußersten Ende der Erde her, ihr, die ihr hinabgeht zum Meer und zu dem, was es füllt, ihr Inseln und die ihr sie bewohnt. 11 Mögen die Wildnis und ihre Städte [ihre Stimme] erheben, die Siedlungen, die Kedar bewohnt. Mögen die Bewohner des zerklüfteten Felsens jubeln. Vom Gipfel der Berge mögen sie jauchzen. 12 Mögen sie Jehova Herrlichkeit zuschreiben, und auf den Inseln mögen sie auch seinen Lobpreis verkünden.

13 Wie ein starker Mann wird Jehova selbst ausziehen. Wie ein Kriegsmann wird er den Eifer wecken. Er wird laut rufen, ja er wird einen Kriegsruf anstimmen; gegenüber seinen Feinden wird er sich mächtiger erzeigen.

14 „Ich habe mich lange Zeit still verhalten. Ich bewahrte Schweigen. Ich übte fortwährend Selbstbeherrschung. Wie eine Gebärende werde ich stöhnen, lechzen und tief Atem holen zur selben Zeit. 15 Ich werde Berge und Hügel verwüsten, und all ihren Pflanzenwuchs werde ich verdorren lassen. Und ich will Ströme in Inseln umwandeln, und Schilfteiche werde ich austrocknen. 16 Und ich will die Blinden auf einem Weg wandeln lassen, den sie nicht gekannt haben; auf einen Pfad, den sie nicht gekannt haben, werde ich sie treten lassen. Ich werde eine finstere Stelle vor ihnen in Licht umwandeln und holpriges Gelände in ebenes Land. Das sind die Dinge, die ich für sie tun will, und ich will sie nicht verlassen.“

17 Sie sollen zur Umkehr veranlaßt werden, sie werden tief beschämt sein, diejenigen, die ihr Vertrauen auf das geschnitzte Bild setzen, diejenigen, die zu einem gegossenen Bild sagen: „Ihr seid unsere Götter.“

18 Hört, ihr Tauben; und schaut auf, ihr Blinden, um zu sehen. 19 Wer ist blind, wenn nicht mein Knecht, und wer ist taub wie mein Bote, den ich sende? Wer ist blind wie der Belohnte oder blind wie der Knecht Jehovas? 20 Es gab viele Dinge zu sehen, aber ständig gabst du nicht acht. Da war Anlaß, die Ohren zu öffnen, aber fortwährend hörtest du nicht zu. 21 Jehova selbst hat um seiner Gerechtigkeit willen Gefallen daran gehabt, das Gesetz groß und majestätisch zu machen. 22 Aber es ist ein geplündertes und beraubtes Volk, sie sind alle in Löchern eingefangen, und in den Häusern der Haft sind sie versteckt gehalten worden. Sie sind zum Plündergut geworden ohne einen Befreier, zum Raub ohne irgendeinen, der spricht: „Bring zurück!“

23 Wer unter euch wird diesem Gehör schenken? Wer wird aufmerken und für spätere Zeiten hören? 24 Wer hat Jakob dem bloßen Raub hingegeben und Israel den Plünderern? Ist es nicht Jehova, ER, gegen den wir gesündigt haben und auf dessen Wegen sie nicht wandeln wollten und auf dessen Gesetz sie nicht hörten? 25 So goß ER ständig Grimm über ihn aus, seinen Zorn und die Stärke des Krieges. Und es verzehrte ihn ständig ringsum, aber er nahm es nicht zur Kenntnis; und es flammte ständig gegen ihn auf, aber er nahm es sich jeweils nicht zu Herzen.

Jesaja

43 Und nun, dies ist, was Jehova, dein Schöpfer, gesprochen hat, o Jakob, und dein Bildner, o Israel: „Fürchte dich nicht, denn ich habe dich zurückgekauft. Ich habe [dich] bei deinem Namen gerufen. Du bist mein. 2 Falls du durch Gewässer ziehen solltest, will ich mit dir sein, und durch die Ströme, sie werden dich nicht überfluten. Falls du durchs Feuer schreiten solltest, wirst du nicht versengt werden, noch wird dich die Flamme ansengen. 3 Denn ich bin Jehova, dein Gott, der Heilige Israels, dein RETTER. Ich habe Ägypten als Lösegeld für dich gegeben, Äthiopien und Seba an deiner Statt. 4 Der Tatsache zufolge, daß du kostbar gewesen bist in meinen Augen, bist du als ehrenwert betrachtet worden, und ich selbst habe dich geliebt. Und ich werde Menschen statt deiner geben und Völkerschaften statt deiner Seele.

5 Fürchte dich nicht, denn ich bin mit dir. Vom Sonnenaufgang her werde ich deinen Samen bringen, und vom Sonnenuntergang her werde ich dich sammeln. 6 Ich werde zum Norden sprechen: ‚Gib her!‘ und zum Süden: ‚Halte nicht zurück. Bringe meine Söhne von fern her und meine Töchter vom äußersten Ende der Erde, 7 jeden, der nach meinem Namen genannt ist und den ich zu meiner eigenen Herrlichkeit erschaffen habe, den ich gebildet, ja den ich gemacht habe.‘

8 Führe heraus ein Volk, [das] blind [ist], obwohl doch Augen da sind, und die, die taub sind, obwohl sie Ohren haben. 9 Mögen die Nationen alle an e i n e n Ort zusammengebracht werden, und mögen Völkerschaften versammelt werden. Wer ist unter ihnen, der dies mitteilen kann? Oder können sie uns gar die ersten Dinge hören lassen? Laßt sie ihre Zeugen stellen, damit sie gerechtgesprochen werden mögen, oder laßt sie hören und sagen: ‚Es ist die Wahrheit!‘ “

10 „Ihr seid meine Zeugen“, ist der Ausspruch Jehovas, „ja mein Knecht, den ich erwählt habe, damit ihr erkennt und an mich glaubt und damit ihr versteht, daß ich derselbe bin. Vor mir wurde kein Gott gebildet, und nach mir war weiterhin keiner. 11 Ich — ich bin Jehova, und außer mir gibt es keinen Retter.“

12 „Ich selbst habe [es] verkündet und habe gerettet und habe [es] hören lassen, als kein fremder [Gott] unter euch war. Und ihr seid meine Zeugen“, ist der Ausspruch Jehovas, „und ich bin Gott. 13 Auch bin ich die ganze Zeit derselbe; und es gibt keinen, der Befreiung aus meiner eigenen Hand bewirkt. Ich werde handeln, und wer kann sie abwenden?“

14 Dies ist, was Jehova, euer Rückkäufer, der Heilige Israels, gesprochen hat: „Um euretwillen will ich nach Babylon senden und die Riegel der Gefängnisse herunterkommen lassen und die Chaldäer in den Schiffen mit wimmernden Rufen von ihrer Seite. 15 Ich bin Jehova, euer Heiliger, der Schöpfer Israels, euer König.“

16 Dies ist, was Jehova gesprochen hat, der selbst durch das Meer einen Weg macht und einen Pfad sogar durch starke Wasser, 17 der den Kriegswagen und das Roß herausführt, die Streitmacht und die Starken zur selben Zeit: „Sie werden daliegen, sie werden nicht aufstehen. Sie werden bestimmt ausgelöscht werden. Wie ein Flachsdocht[licht] sollen sie ausgemacht werden.“

18 „Gedenkt nicht der ersten Dinge, und den früheren Dingen schenkt nicht eure Beachtung. 19 Siehe! Ich tue etwas Neues. Jetzt wird es aufsprießen. Werdet ihr es nicht erkennen? In der Tat, durch die Wildnis werde ich einen Weg legen, durch die Wüste Ströme. 20 Das wildlebende Tier des Feldes wird mich verherrlichen, die Schakale und die Strauße; denn ich werde auch in der Wildnis Wasser gegeben haben, Ströme in der Wüste, um mein Volk, mein auserwähltes, trinken zu lassen, 21 das Volk, das ich mir gebildet habe, damit es meinen Lobpreis erzählt.

22 Aber du hast selbst mich nicht angerufen, o Jakob, weil du meiner müde geworden bist, o Israel. 23 Du hast mir nicht die Schafe deiner Ganzbrandopfer gebracht, und mit deinen Schlachtopfern hast du mich nicht verherrlicht. Ich habe dich nicht genötigt, mir mit einer Gabe zu dienen, noch habe ich dich mit duftendem Harz ermüdet. 24 Für mich hast du kein [Würz]rohr mit Geld gekauft; und mit dem Fett deiner Schlachtopfer hast du mich nicht gesättigt. Ja, du hast mich wegen deiner Sünden zu dienen genötigt; du hast mich ermüdet mit deinen Vergehungen.

25 Ich — ich bin es, der deine Übertretungen austilgt um meinetwillen, und deiner Sünden werde ich nicht gedenken. 26 Erinnere mich; laßt uns miteinander ins Gericht gehen; erzähl deinen eigenen Bericht, damit du recht bekommst. 27 Dein eigener Vater, der erste, hat gesündigt, und deine Wortführer, sie haben sich gegen mich vergangen. 28 So werde ich die Fürsten der heiligen Stätte entweihen, und preisgeben will ich Jakob als einen der Vernichtung Geweihten und Israel den Schimpfworten.

Jesaja

44 Und nun höre, o Jakob, mein Knecht, und du, o Israel, den ich erwählt habe. 2 Dies ist, was Jehova gesprochen hat, der dich gemacht und dich gebildet, der dir sogar vom Mutterleib an ständig geholfen hat: ‚Fürchte dich nicht, o mein Knecht Jakob, und du, Jeschurun, den ich erwählt habe. 3 Denn ich werde Wasser ausgießen auf den Durstigen und rieselnde Bäche auf das Trockene. Ich werde meinen Geist ausgießen auf deinen Samen und meinen Segen auf deine Nachkommen. 4 Und sie werden gewiß aufsprießen wie zwischen dem grünen Gras, wie Pappeln an den Wassergräben. 5 Dieser wird sagen: „Ich gehöre Jehova.“ Und jener wird [sich] nach dem Namen Jakobs nennen, und ein anderer wird auf seine Hand schreiben: „Jehova gehörend.“ Und nach dem Namen Israels wird man [sich] benennen.‘

6 Dies ist, was Jehova gesprochen hat, der König von Israel und sein Rückkäufer, Jehova der Heerscharen: ‚Ich bin der Erste, und ich bin der Letzte, und außer mir gibt es keinen Gott. 7 Und wer ist da wie ich? Er rufe aus, damit er es mitteile und es mir darlege. Seitdem ich das Volk vor alters eingesetzt habe, mögen sie sowohl die kommenden Dinge als auch die Dinge, die eintreten werden, ihrerseits ansagen. 8 Erschreckt nicht, und werdet nicht bestürzt. Habe ich [es] dich nicht seit jener Zeit persönlich hören lassen und [es] mitgeteilt? Und ihr seid meine Zeugen. Existiert ein Gott außer mir? Nein, da ist kein FELS. Ich habe keinen anerkannt.‘ “

9 Die Bildner des geschnitzten Bildes, sie alle sind eine Unwirklichkeit, und ihre Lieblinge selbst werden von keinem Nutzen sein; und als ihre Zeugen sehen sie nichts und wissen nichts, so daß sie beschämt werden. 10 Wer hat einen Gott gebildet oder ein nur gegossenes Bild gemacht? Von überhaupt keinem Nutzen ist es gewesen. 11 Siehe! All seine Mitgenossen selbst werden beschämt werden, und die Kunsthandwerker sind von den Erdenmenschen her. Sie alle werden sich zusammentun. Sie werden dastehen. Sie werden in Schrecken sein. Sie werden gleichzeitig beschämt werden.

12 Was den Eisen-Kunsthandwerker mit dem Schneidewerkzeug betrifft, er ist [daran] beschäftigt gewesen bei Kohlenglut; und mit den Hämmern bildet er es dann, und er bleibt daran beschäftigt mit seinem kräftigen Arm. Auch ist er hungrig geworden und daher kraftlos. Er hat kein Wasser getrunken, so wird er müde.

13 Was den Holz-Kunsthandwerker betrifft, er hat die Meßschnur ausgespannt; er zeichnet es mit roter Kreide vor; er bearbeitet es mit einem Holzschaber; und er fährt fort, es mit einem Zirkel vorzuzeichnen, und allmählich macht er es gleich der Darstellung eines Mannes, gleich der Schönheit eines Menschen, damit es in einem Haus sitze.

14 Da ist einer, dessen Geschäft es ist, Zedern umzuhauen; und er nimmt eine gewisse Baumart, ja einen stattlichen Baum, und er läßt ihn für sich unter den Bäumen des Waldes stark werden. Er pflanzte den Lorbeerbaum, und der strömende Regen selbst läßt ihn groß werden. 15 Und er ist [etwas] geworden, was dem Menschen [dazu dient,] ein Feuer in Brand zu halten. So nimmt er davon, um sich zu wärmen. In der Tat, er legt ein Feuer an und bäckt tatsächlich Brot. Er arbeitet auch an einem Gott, vor dem er sich niederbeugen kann. Er hat es zu einem geschnitzten Bild gemacht, und er wirft sich davor nieder. 16 Die Hälfte davon verbrennt er tatsächlich im Feuer. Auf der Hälfte davon brät er das Fleisch gar, das er ißt, und er wird satt. Er wärmt sich auch und sagt: „Ha! Ich habe mich gewärmt. Ich habe den Feuerschein gesehen.“ 17 Aber den Rest davon macht er tatsächlich zu einem Gott selbst, zu seinem geschnitzten Bild. Er wirft sich davor nieder und verbeugt sich und betet zu ihm und spricht: „Befreie mich, denn du bist mein Gott.“

18 Sie haben nicht erkannt, noch verstehen sie, weil ihre Augen verklebt worden sind, damit sie nicht sehen, ihr Herz, damit sie keine Einsicht haben. 19 Und keiner ruft sich ins Herz zurück oder hat Erkenntnis oder Verständnis, indem [er] sagt: „Die Hälfte davon habe ich im Feuer verbrannt, und auf seinen Kohlen habe ich auch Brot gebacken; ich brate Fleisch und esse. Werde ich aber den Rest davon zu etwas bloß Verabscheuungswürdigem machen? Werde ich mich vor dem ausgedörrten Holz eines Baumes niederwerfen?“ 20 Er ernährt sich von Asche. Sein eigenes Herz, mit dem Spiel getrieben worden ist, hat ihn irregeführt. Und er befreit seine Seele nicht, noch spricht er: „Ist da nicht Falschheit in meiner Rechten?“

21 „Gedenke dieser Dinge, o Jakob, und du, o Israel, denn du bist mein Knecht. Ich habe dich gebildet. Du bist ein Knecht, der mir gehört. O Israel, du wirst von mir nicht vergessen werden. 22 Ich will wie mit einer Wolke deine Übertretungen auslöschen und wie mit Gewölk deine Sünden. Kehr doch um zu mir, denn ich will dich zurückkaufen.

23 Jubelt, ihr Himmel, denn Jehova ist in Tätigkeit getreten. Jauchzt im Triumph, ihr untersten Teile der Erde! Werdet fröhlich, ihr Berge, mit Jubelruf, du Wald und all ihr Bäume darin! Denn Jehova hat Jakob zurückgekauft, und an Israel zeigt er seine Schönheit.“

24 Dies ist, was Jehova gesagt hat, dein Rückkäufer und dein Bildner vom Mutterleib an: „Ich, Jehova, tue alles, indem ich allein die Himmel ausspanne, die Erde ausbreite. Wer war bei mir? 25 [Ich] vereitle die Zeichen der eitlen Schwätzer, und [ich bin es,] der selbst Wahrsager unsinnig handeln läßt; der Weise zurückweist und der sogar ihre Erkenntnis Torheit werden läßt; 26 der das Wort seines Knechtes wahr macht und der den Rat seiner eigenen Boten ausführt; der von Jerusalem spricht: ‚Sie wird bewohnt werden‘ und von den Städten Judas: ‚Sie werden wieder erbaut werden, und ihre verödeten Stätten werde ich aufrichten‘; 27 der zur Wassertiefe sagt: ‚Verdunste; und all deine Ströme werde ich austrocknen‘; 28 der von Cyrus spricht: ‚Er ist mein Hirt, und alles, woran ich Gefallen habe, wird er ausführen‘; auch indem [ich] von Jerusalem sage: ‚Es wird wieder erbaut werden‘ und vom Tempel: ‚Deine Grundlage wird dir gelegt werden.‘ “

Jesaja

45 Dies ist, was Jehova zu seinem Gesalbten gesprochen hat, zu Cyrus, dessen Rechte ich ergriffen habe, um vor ihm Nationen zu unterwerfen, so daß ich sogar die Hüften von Königen entgürte, um vor ihm die zweiflügeligen Türen zu öffnen, so daß sogar die Tore nicht verschlossen sein werden: 2 „Ich selbst werde vor dir hergehen, und die Unebenheiten des Landes werde ich gerademachen. Die kupfernen Türen werde ich zerschmettern, und die eisernen Riegel werde ich abhauen. 3 Und ich will dir die Schätze in der Finsternis und die verborgenen Schätze in den Verstecken geben, damit du erkennst, daß ich Jehova bin, der [dich] bei deinem Namen ruft, der Gott Israels. 4 Um meines Knechtes Jakob und um Israels, meines Auserwählten, willen ging ich sogar daran, dich bei deinem Namen zu rufen; ich gab dir dann einen Ehrennamen, obwohl du mich nicht kanntest. 5 Ich bin Jehova, und sonst gibt es keinen. Außer mir gibt es keinen Gott. Ich werde dich fest gürten, obwohl du mich nicht gekannt hast, 6 damit man vom Aufgang der Sonne und von ihrem Untergang her erkennt, daß es außer mir keinen gibt. Ich bin Jehova, und sonst gibt es keinen. 7 [Der] das Licht bildet und die Finsternis schafft, den Frieden macht und das Unglück schafft, ich, Jehova, tue all diese Dinge.

8 O ihr Himmel, laßt es von oben träufeln; und die Wolkenhimmel mögen mit Gerechtigkeit rieseln. Möge sich die Erde auftun, und möge sie fruchtbar sein mit Rettung, und möge sie Gerechtigkeit aufsprossen lassen zur selben Zeit. Ich selbst, Jehova, habe es geschaffen.“

9 Wehe dem, der mit seinem Bildner gestritten hat wie eine Tonscherbe mit den anderen Tonscherben des Erdbodens! Sollte der Ton zu seinem Bildner sagen: „Was machst du?“ und dein Werk [sprechen]: „Er hat keine Hände.“? 10 Wehe dem, der zum Vater sagt: „Wovon wirst du Vater?“ und zur Frau: „Womit bist du in Geburtsschmerzen?“

11 Dies ist, was Jehova gesprochen hat, der Heilige Israels und sein Bildner: „Befragt mich doch über die kommenden Dinge hinsichtlich meiner Söhne; und das Tun meiner Hände solltet ihr mir anbefehlen. 12 Ich selbst habe die Erde gemacht und habe auch den Menschen darauf erschaffen. Ich — meine eigenen Hände haben die Himmel ausgespannt, und ihrem ganzen Heer habe ich geboten.“

13 „Ich selbst habe jemand erweckt in Gerechtigkeit, und alle seine Wege werde ich gerademachen. Er ist es, der meine Stadt bauen wird, und die von den Meinigen, die im Exil sind, wird er ziehen lassen, nicht um einen Kaufpreis noch um Bestechung“, hat Jehova der Heerscharen gesagt.

14 Dies ist, was Jehova gesprochen hat: „Die Fronarbeiter Ägyptens und die Kaufleute Äthiopiens und die Sabäer, hochgewachsene Männer, sie werden sogar zu dir übergehen, und dein werden sie werden. Hinter dir her werden sie wandern; in Fesseln werden sie herüberkommen, und vor dir werden sie sich niederbeugen. Zu dir werden sie beten [und sagen]: ‚In der Tat, Gott steht mit dir in Gemeinschaft, und sonst gibt es keinen; es gibt keinen [anderen] Gott.‘ “

15 Wahrlich, du bist ein Gott, der du dich verborgen hältst, der Gott Israels, ein RETTER. 16 Sie werden gewiß beschämt und auch gedemütigt werden, sie alle. Zusammen werden die Hersteller von [Götzen]gestalten in Demütigung dahinschreiten müssen. 17 Was Israel betrifft, es wird in Gemeinschaft mit Jehova bestimmt gerettet werden mit einer Rettung auf unabsehbare Zeiten. Ihr werdet nicht beschämt noch werdet ihr gedemütigt werden bis auf die unabsehbaren Zeiten der Ewigkeit.

18 Denn dies ist, was Jehova gesprochen hat, der Schöpfer der Himmel, ER, der [wahre] Gott, der Bildner der Erde und der sie gemacht hat, ER, der ihr festen Bestand gab, der sie nicht einfach umsonst erschuf, der sie bildete, damit sie auch bewohnt werde: „Ich bin Jehova, und sonst gibt es keinen. 19 Nicht im Verborgenen redete ich, an einem dunklen Ort der Erde; noch sagte ich zum Samen Jakobs: ‚Sucht mich einfach umsonst.‘ Ich bin Jehova, [ich] rede, was gerecht ist, teile mit, was gerade ist.

20 Tut euch zusammen, und kommt. Macht euch heran allesamt, ihr von den Nationen Entronnenen. Diejenigen, die das Holz ihres geschnitzten Bildes tragen, sind zu gar keiner Erkenntnis gekommen, auch diejenigen nicht, die zu einem Gott beten, der nicht retten kann. 21 Erstattet euren Bericht und eure Darlegung. Ja, laßt sie in Einheit zusammen beraten. Wer hat dies hören lassen von alters her? [Wer] hat es schon seit jener Zeit berichtet? Bin nicht ich es, Jehova, außer dem es keinen anderen Gott gibt, ein gerechter Gott und ein RETTER, außer dem es keinen gibt?

22 Wendet euch zu mir, und werdet gerettet, ihr alle [an den] Enden der Erde; denn ich bin Gott, und es gibt keinen sonst. 23 Bei mir selbst habe ich geschworen — aus meinem eigenen Mund ist in Gerechtigkeit das Wort ausgegangen, so daß es nicht zurückkehren wird —, daß sich vor mir jedes Knie beugen wird, jede Zunge schwören wird, 24 indem sie spricht: ‚Sicherlich gibt es in Jehova volle Gerechtigkeit und Stärke. Alle, die gegen ihn entbrennen, werden direkt zu ihm kommen und beschämt sein. 25 In Jehova werden sich alle Nachkommen Israels als recht zu sein erweisen und werden sich rühmen.‘ “

Jesaja

46 Bel hat sich niedergebeugt, Nebo krümmt sich; ihre Götzen sind den wildlebenden Tieren und den Haustieren [zuteil] geworden, ihre Lasten, Gepäckstücke, eine Bürde für die müden [Tiere]. 2 Sie sollen sich krümmen; sie sollen sich ein jeder gleicherweise niederbeugen; sie sind einfach nicht imstande, die Bürde entrinnen zu lassen, doch ihre eigene Seele soll in die Gefangenschaft gehen.

3 „Hört auf mich, o Haus Jakob und all ihr Übriggebliebenen vom Hause Israel, ihr, die [mir] vom Mutterleib an Aufgeladenen, die vom Mutterschoß her Getragenen. 4 Auch bis zu [jemandes] Alter bin ich derselbe; und bis zu [jemandes] Grauköpfigkeit werde ich selbst fortfahren, [euch] zu ertragen. Ich selbst werde gewiß handeln, damit ich selbst tragen und damit ich selbst ertragen und entrinnen lasse.

5 Wem wollt ihr mich gleichstellen oder [mich] gleichmachen oder mich vergleichen, damit wir einander ähnlich seien? 6 Es gibt solche, die das Gold aus dem Geldbeutel verschwenden, und mit dem Waagebalken wiegen sie das Silber dar. Sie dingen einen Metallbearbeiter, und er macht daraus einen Gott. Sie werfen sich nieder, ja sie beugen sich nieder. 7 Sie tragen ihn auf der Schulter, sie schleppen ihn und stellen ihn an seinen Ort, damit er stehenbleibt. Von seinem Standort weicht er nicht. Man schreit sogar zu ihm, aber er antwortet nicht; er rettet einen nicht aus der Bedrängnis.

8 Gedenkt dessen, damit ihr Mut fassen mögt. Nehmt es zu Herzen, ihr Übertreter. 9 Gedenkt der ersten Dinge von langer Zeit her, daß ich der Göttliche bin, und da ist kein anderer Gott noch irgendeiner wie ich; 10 der von Anfang an den Ausgang kundtut und von alters her die Dinge, die nicht getan worden sind; der spricht: ‚Mein eigener Beschluß wird bestehen, und alles, was mir gefällt, werde ich tun‘; 11 der vom Sonnenaufgang her einen Raubvogel ruft, aus fernem Land den Mann, der meinen Beschluß vollziehen soll. Ich habe [es] ja geredet; ich werde es auch herbeiführen. Ich habe [es] gebildet, ich werde es auch tun.

12 Hört auf mich, ihr Starkherzigen, ihr, die von Gerechtigkeit weit Entfernten. 13 Ich habe meine Gerechtigkeit nahe gebracht. Sie ist nicht fern, und meine Rettung, sie wird sich nicht verspäten. Und ich will in Zion Rettung geben, Israel meine Schönheit.“

Jesaja

47 Steig herab, und setz dich in den Staub, o Jungfrau, Tochter Babylon. Setz dich auf die Erde, wo es keinen Thron gibt, o Tochter der Chaldäer. Denn du wirst nicht wieder erleben, daß man dich Zarte und Verweichlichte nennt. 2 Nimm eine Handmühle, und mahle Mehl aus. Decke deinen Schleier auf. Streife die Schleppe ab. Enthülle den Schenkel. Durchwate die Ströme. 3 Du solltest deine Blöße aufdecken. Auch sollte deine Schmach gesehen werden. Rache werde ich nehmen, und ich werde keinem Menschen [freundlich] begegnen.

4 „Da ist EINER, der uns zurückkauft. Jehova der Heerscharen ist sein Name, der Heilige Israels.“

5 Setz dich schweigend hin, und komm in die Finsternis, o Tochter der Chaldäer; denn du wirst nicht wieder erleben, daß man dich Herrin der Königreiche nennt. 6 Ich wurde zornig auf mein Volk. Ich entweihte mein Erbteil, und ich gab sie dann in deine Hand. Du erwiesest ihnen keine Erbarmungen. Auf dem alten Mann ließest du dein Joch sehr schwer werden. 7 Und du sprachst fortwährend: „Auf unabsehbare Zeit werde ich mich als Herrin erweisen, immerdar.“ Du nahmst dir diese Dinge nicht zu Herzen; du gedachtest nicht des Ausgangs der Sache.

8 Und nun höre dies, du dem Vergnügen Ergebene, die in Sicherheit sitzt, die in ihrem Herzen spricht: „Ich bin’s, und da ist niemand sonst. Ich werde nicht als Witwe sitzen, und den Verlust von Kindern werde ich nicht kennen.“ 9 Aber über dich werden diese beiden Dinge plötzlich kommen, an e i n e m Tag: der Verlust von Kindern und Witwenschaft. In ihrem vollständigen Maß sollen sie über dich kommen wegen der Menge deiner Zaubereien, wegen der Fülle der Macht deiner Bannsprüche — im Übermaß. 10 Und du vertrautest ständig auf deine Schlechtigkeit. Du hast gesagt: „Da ist keiner, der mich sieht.“ Deine Weisheit und deine Erkenntnis — dies hat dich irregeleitet; und du sprichst ständig in deinem Herzen: „Ich bin’s, und da ist niemand sonst.“ 11 Und Unglück soll über dich kommen; du wirst keine Beschwörung dagegen kennen. Und Widerwärtigkeit wird dich überfallen; du wirst sie nicht abwenden können. Und Verderben wird plötzlich über dich kommen, das zu kennen du nicht gewohnt bist.

12 Stell dich nun hin mit deinen Bannsprüchen und mit der Menge deiner Zaubereien, mit denen du dich seit deiner Jugend abgemüht hast; damit du vielleicht Nutzen hättest, damit du vielleicht Menschen mit Ehrfurcht erfüllen könntest. 13 Du bist müde geworden durch die Menge deiner Ratgeber. Laß sie nun aufstehen und dich retten, die Anbeter der Himmel, die Sternebeschauer, diejenigen, die an den Neumonden Kenntnis vermitteln von den Dingen, die über dich kommen werden. 14 Siehe! Sie sind wie Stoppeln geworden. Ein Feuer selbst wird sie bestimmt verbrennen. Sie werden ihre Seele nicht von der Macht der Flamme befreien. Es wird keine Holzkohlenglut geben, an der man sich wärmt, keinen Feuerschein, um sich davor zu setzen. 15 So werden dir gewiß diejenigen werden, mit denen als deinen Beschwörern du dich von deiner Jugend an abgemüht hast. Sie werden wirklich umherirren, jeder zu seiner eigenen Gegend. Es wird keinen geben, der dich rettet.

Jesaja

48 Hört dies, o Haus Jakob, die ihr euch nach dem Namen Israels nennt und die ihr aus den Wassern Judas hervorgegangen seid, die ihr beim Namen Jehovas schwört und die ihr sogar den Gott Israels erwähnt, nicht in Wahrheit und nicht in Gerechtigkeit. 2 Denn sie haben sich als solche benannt, die aus der heiligen Stadt sind, und auf den Gott Israels haben sie sich gestützt, Jehova der Heerscharen ist sein Name.

3 „Die ersten Dinge habe ich sogar seit jener Zeit kundgetan, und aus meinem eigenen Mund gingen sie hervor, und ich ließ sie fortwährend hören. Plötzlich handelte ich, und die Dinge traten dann ein. 4 Da ich wußte, daß du hart bist und daß dein Nacken eine eiserne Sehne und deine Stirn Kupfer ist, 5 teilte ich [es] dir seit jener Zeit auch ständig mit. Ehe es eintreten konnte, ließ ich [es] dich hören, damit du nicht sagen würdest: ‚Mein eigener Götze hat sie getan, und mein eigenes geschnitztes Bild und mein eigenes gegossenes Bild haben sie geboten.‘ 6 Du hast gehört. Sieh es alles an. Was euch betrifft, werdet ihr [es] nicht berichten? Ich habe dich neue Dinge hören lassen von der gegenwärtigen Zeit an, ja aufgesparte Dinge, die du nicht gekannt hast. 7 Zur gegenwärtigen Zeit sollen sie geschaffen werden und nicht von jener Zeit an, ja Dinge, die du vor dem heutigen Tag nicht gehört hast, damit du nicht sprichst: ‚Siehe! Ich habe das schon gewußt.‘

8 Überdies hast du nicht gehört, noch hast du gewußt, noch ist von jener Zeit an dein Ohr geöffnet gewesen. Denn ich weiß ja, daß du ganz bestimmt fortgesetzt treulos gehandelt hast, und ein ‚Übertreter vom Mutterleib an‘ bist du genannt worden. 9 Um meines Namens willen werde ich meinen Zorn verhalten, und zu meinem Lobpreis werde ich mich dir gegenüber zurückhalten, damit man dich nicht wegtilgt. 10 Siehe! Ich habe dich geläutert, doch nicht in [Form von] Silber. Ich habe dich erwählt im Schmelzofen der Trübsal. 11 Um meiner selbst willen, um meiner selbst willen werde ich handeln, denn wie könnte man sich selbst entweihen lassen? Und meine eigene Herrlichkeit werde ich sonst keinem geben.

12 Hör auf mich, o Jakob, und du, Israel, mein Berufener. Ich bin derselbe. Ich bin der Erste. Auch bin ich der Letzte. 13 Außerdem hat meine eigene Hand die Grundlage der Erde gelegt und meine eigene Rechte die Himmel ausgedehnt. Ich rufe ihnen zu, daß sie zusammen bestehen mögen.

14 Tut euch zusammen, ihr alle, und hört. Wer unter ihnen hat diese Dinge berichtet? Jehova selbst hat ihn geliebt. Er wird an Babylon tun, was ihm gefällt, und sein Arm, er wird auf den Chaldäern sein. 15 Ich — ich selbst habe geredet. Auch habe ich ihn berufen. Ich habe ihn herbeigeführt, und es wird veranlaßt werden, daß sein Weg gelingt.

16 Naht euch mir. Hört dies. Von Anfang an habe ich überhaupt nicht in einem Versteck geredet. Von der Zeit an, da es geschah, bin ich dagewesen.“

Und nun hat der Souveräne Herr Jehova mich gesandt, auch seinen Geist. 17 Dies ist, was Jehova, dein Rückkäufer, der Heilige Israels, gesprochen hat: „Ich, Jehova, bin dein Gott, der [dir] zum Nutzen dich lehrt, der dich auf den Weg treten läßt, auf dem du wandeln solltest. 18 O wenn du doch nur meinen Geboten Aufmerksamkeit schenktest! Dann würde dein Frieden so werden wie ein Strom und deine Gerechtigkeit wie die Meereswellen. 19 Und deine Nachkommenschaft würde so werden wie der Sand und die Nachkommen aus deinem Innern wie dessen Körner. Jemandes Name würde nicht abgeschnitten oder vertilgt werden vor mir.“

20 Geht aus Babylon hinaus! Eilt von den Chaldäern weg! Verkündet es sogar mit Jubelschall, laßt dieses hören. Laßt es ausgehen bis ans äußerste Ende der Erde. Sprecht: „Jehova hat seinen Knecht Jakob zurückgekauft. 21 Und sie wurden nicht durstig, als er sie selbst durch verwüstete Stätten wandern ließ. Wasser aus dem Felsen ließ er für sie hervorfließen, und er spaltete dann einen Felsen, daß das Wasser hervorströmte.“

22 „Es gibt keinen Frieden“, hat Jehova gesprochen, „für die Bösen.“

Jesaja

49 Hört auf mich, o ihr Inseln, und merkt auf, ihr Völkerschaften in der Ferne. Jehova selbst hat mich sogar vom Mutterleib an berufen. Vom Innern meiner Mutter an hat er meinen Namen erwähnt. 2 Und er hat meinen Mund dann wie ein scharfes Schwert gemacht. Im Schatten seiner Hand hat er mich versteckt. Und er machte mich allmählich zu einem geglätteten Pfeil. In seinem Köcher verbarg er mich. 3 Und er sagte weiter zu mir: „Du bist mein Knecht, o Israel, du, an dem ich meine Schönheit zeigen werde.“

4 Was aber mich betrifft, ich sprach: „Es ist umsonst, daß ich mich abgemüht habe. Für Unwirklichkeit und Nichtigkeit habe ich meine eigene Kraft verbraucht. Wahrlich, mein Gericht ist bei Jehova und mein Lohn bei meinem Gott.“ 5 Und nun hat Jehova, der mich vom Mutterleib an als einen ihm gehörenden Knecht gebildet hat, gesagt, [daß ich] Jakob zu ihm zurückführen sollte, damit Israel selbst zu ihm gesammelt werde. Und ich werde in den Augen Jehovas verherrlicht werden, und mein eigener Gott wird meine Stärke geworden sein. 6 Und er sagte dann: „Es ist für dich mehr als eine geringfügige Sache gewesen, mein Knecht zu werden, um die Stämme Jakobs aufzurichten und sogar die Bewahrten Israels zurückzubringen; ich habe dich auch zu einem Licht der Nationen gegeben, damit meine Rettung bis zum äußersten Ende der Erde gelange.“

7 Dies ist, was Jehova, der Rückkäufer Israels, sein Heiliger, zu dem in [der] Seele Verachteten geredet hat, zu dem von der Nation Verabscheuten, zu dem Knecht von Herrschern: „Könige selbst werden [es] sehen und gewiß aufstehen [und] Fürsten, und sie werden sich niederbeugen, Jehovas wegen, der treu ist, des Heiligen Israels, der dich erwählt.“

8 Dies ist, was Jehova gesprochen hat: „In einer Zeit des Wohlwollens habe ich dir geantwortet, und an einem Tag der Rettung habe ich dir geholfen; und ich behütete dich fortwährend, um dich als Bund für das Volk zu geben, um das Land wiederherzustellen, um die Wiederinbesitznahme der verödeten Erbbesitztümer herbeizuführen, 9 um zu den Gefangenen zu sagen: ‚Kommt heraus!‘, zu denen, die in der Finsternis sind: ‚Offenbart euch!‘ An den Wegen werden sie weiden, und auf allen gebahnten Pfaden wird ihre Weide sein. 10 Sie werden nicht hungern, noch werden sie dürsten, noch wird austrocknende Hitze oder Sonne sie treffen. Denn der Erbarmen mit ihnen hat, wird sie führen, und an Wasserquellen wird er sie geleiten. 11 Und ich will alle meine Berge zum Weg machen, und meine Landstraßen, sie werden auf einer Erhebung sein. 12 Siehe, diese werden sogar von fern her kommen und, siehe, diese von Norden und von Westen und diese vom Land Sinim.“

13 Jauchzt, ihr Himmel, und frohlocke, du Erde. Mögen die Berge fröhlich werden mit Jubelruf. Denn Jehova hat sein Volk getröstet, und seinen Niedergedrückten erweist er Erbarmen.

14 Zion aber sprach fortwährend: „Jehova hat mich verlassen, und Jehova selbst hat mich vergessen.“ 15 Kann eine Frau ihren Säugling vergessen, so daß sie sich nicht des Sohnes ihres Leibes erbarmte? Selbst diese Frauen können vergessen, doch ich, ich werde dich nicht vergessen. 16 Siehe! In [meine] Handflächen habe ich dich eingeritzt. Deine Mauern sind beständig vor mir. 17 Deine Söhne haben sich beeilt. Ja die, welche dich niederreißen und dich verwüsten, werden auch von dir ausziehen. 18 Erhebe ringsum deine Augen und sieh. Sie alle sind zusammengebracht worden. Sie sind zu dir gekommen. „So wahr ich lebe“, ist der Ausspruch Jehovas, „mit ihnen allen wirst du dich kleiden so wie mit Schmuck, und du wirst sie dir umbinden wie eine Braut. 19 Obwohl deine verwüsteten Stätten und deine verödeten Stätten und das Land deiner Trümmer da sind, obwohl es dir zum Wohnen nun zu eng ist und die, die dich verschlungen haben, in der Ferne gewesen sind, 20 werden doch vor deinen eigenen Ohren die Söhne deines beraubten Zustandes sagen: ‚Der Ort ist mir zu eng geworden. Mache mir doch Platz, daß ich wohnen kann.‘ 21 Und du wirst bestimmt in deinem Herzen sprechen: ‚Wer ist der Vater von diesen für mich geworden, da ich eine der Kinder beraubte Frau und unfruchtbar bin, verbannt und gefangengenommen? Was diese betrifft, wer hat [sie] großgezogen? Siehe! Ich selbst war allein zurückgelassen worden. Diese — wo sind sie gewesen?‘ “

22 Dies ist, was der Souveräne Herr Jehova gesagt hat: „Siehe! Ich werde meine Hand auch zu den Nationen erheben, und für die Völker werde ich mein Signal hochhalten. Und sie werden deine Söhne im Busen bringen, und auf der Schulter werden sie deine eigenen Töchter tragen. 23 Und Könige sollen Pfleger für dich werden und ihre Fürstinnen Ammen für dich. Mit dem Gesicht zur Erde werden sie sich vor dir niederbeugen, und den Staub deiner Füße werden sie lecken; und du wirst erkennen müssen, daß ich Jehova bin, [dessentwegen] diejenigen, die auf mich hoffen, nicht beschämt werden.“

24 Können die, die bereits genommen sind, einem starken Mann selbst abgenommen werden, oder kann die Gefangenenschar des Tyrannen entrinnen? 25 Dies aber ist, was Jehova gesprochen hat: „Sogar die Gefangenenschar des starken Mannes wird weggenommen werden, und die, die bereits vom Tyrannen selbst weggenommen sind, werden entrinnen. Und gegen irgendeinen wider dich Streitenden werde ich selbst streiten, und deine eigenen Söhne werde ich selbst retten. 26 Und ich will die, die dich schlecht behandeln, ihr eigenes Fleisch essen lassen; und wie mit süßem Wein werden sie trunken werden von ihrem eigenen Blut. Und alles Fleisch wird erkennen müssen, daß ich, Jehova, dein RETTER und dein Rückkäufer bin, der Starke Jakobs.“

Jesaja

50 Dies ist, was Jehova gesprochen hat: „Wo ist denn das Scheidungszeugnis eurer Mutter, die ich wegsandte? Oder wer von meinen Gläubigern ist es, dem ich euch verkauft habe? Siehe! Wegen eurer eigenen Vergehungen seid ihr verkauft worden, und wegen eurer eigenen Übertretungen ist eure Mutter weggesandt worden. 2 Wie kommt es, daß keiner da war, als ich kam, als ich rief, niemand antwortete? Ist meine Hand wirklich so kurz geworden, daß sie nicht erlösen kann, oder ist keine Kraft in mir zum Befreien? Siehe! Mit meinem Schelten trockne ich das Meer aus; ich mache Ströme zu einer Wildnis. Ihre Fische stinken, weil kein Wasser da ist, und sie sterben vor Durst. 3 Ich bekleide die Himmel mit Dunkelheit, und Sacktuch mache ich zu ihrer Bedeckung.“

4 Der Souveräne Herr Jehova selbst hat mir die Zunge der Belehrten gegeben, damit ich dem Müden mit einem Wort zu antworten weiß. Er weckt Morgen für Morgen, er weckt mir das Ohr, damit ich höre wie die Belehrten. 5 Der Souveräne Herr Jehova selbst hat mein Ohr geöffnet, und ich meinerseits war nicht rebellisch. Ich wandte mich nicht in die entgegengesetzte Richtung. 6 Meinen Rücken bot ich den Schlagenden und meine Wangen denen, die [das Haar] ausraufen. Mein Gesicht verbarg ich nicht vor Demütigungen und Speichel.

7 Der Souveräne Herr Jehova aber wird mir helfen. Darum werde ich mich nicht gedemütigt zu fühlen brauchen. Darum habe ich mein Gesicht wie einen Kiesel gemacht, und ich weiß, daß ich nicht beschämt werde. 8 Er, der mich gerechtspricht, ist nahe. Wer kann mit mir streiten? Laßt uns zusammen aufstehen. Wer ist mein Rechtsgegner? Möge er sich mir nahen. 9 Siehe! Der Souveräne Herr Jehova selbst wird mir helfen. Wer ist es, der mich für böse erklären kann? Siehe! Sie alle werden sich abnutzen wie ein Kleid. Schon eine Motte wird sie fressen.

10 Wer unter euch fürchtet Jehova, indem er auf die Stimme seines Knechtes hört, der in anhaltender Finsternis gewandelt ist und für den es keinen Lichtglanz gegeben hat? Er vertraue auf den Namen Jehovas und stütze sich auf seinen Gott.

11 „Siehe! Ihr alle, die ihr Feuer anzündet, Funken aufleuchten laßt, wandelt im Licht eures Feuers und inmitten der Funken, die ihr entzündet habt. Aus meiner Hand wird euch gewiß dies geschehen: In völligem Schmerz werdet ihr euch niederlegen.

Jesaja

51 Hört auf mich, die ihr der Gerechtigkeit nachjagt, die ihr Jehova sucht. Schaut auf den Felsen, aus dem ihr gehauen wurdet, und auf die Höhlung der Grube, aus der ihr gegraben wurdet. 2 Schaut auf Abraham, euren Vater, und auf Sara, die euch schließlich mit Geburtsschmerzen hervorbrachte. Denn er war e i n e r , als ich ihn rief, und ich ging daran, ihn zu segnen und ihn zahlreich zu machen. 3 Denn Jehova wird Zion gewiß trösten. Er wird bestimmt all ihre verwüsteten Stätten trösten, und er wird ihre Wildnis wie Eden machen und ihre Wüstenebene wie den Garten Jehovas. Frohlocken und Freude selbst werden darin gefunden werden, Danksagung und die Stimme der Melodie.

4 Schenk mir Aufmerksamkeit, o mein Volk; und du meine Völkerschaft, schenk mir Gehör. Denn von mir wird ein Gesetz ausgehen, und meine richterliche Entscheidung werde ich auch als Licht für die Völker verweilen lassen. 5 Meine Gerechtigkeit ist nahe. Meine Rettung wird gewiß ausziehen, und meine Arme, sie werden sogar die Völker richten. Auf mich werden selbst die Inseln hoffen, und auf meinen Arm werden sie warten.

6 Erhebt zu den Himmeln eure Augen, und schaut auf die Erde unten. Denn sogar die Himmel sollen zerstieben so wie Rauch, und wie ein Kleid wird die Erde sich abnutzen, und ihre Bewohner, sie werden sterben wie eine bloße Stechmücke. Was aber meine Rettung betrifft, sie wird sogar auf unabsehbare Zeit währen, und meine eigene Gerechtigkeit wird nicht zerschmettert werden.

7 Hört auf mich, ihr, die ihr die Gerechtigkeit kennt, du Volk, in dessen Herz mein Gesetz ist. Fürchtet euch nicht vor dem Schmähen sterblicher Menschen, und erschreckt nicht einfach wegen ihrer Schimpfworte. 8 Denn die Motte wird sie fressen so wie ein Kleid, und die Kleidermotte wird sie fressen so wie Wolle. Was aber meine Gerechtigkeit betrifft, sie wird sogar auf unabsehbare Zeit währen und meine Rettung auf ungezählte Generationen hin.“

9 Erwache, erwache, kleide dich mit Stärke, o Arm Jehovas! Erwache wie in den längst vergangenen Tagen, wie während der Generationen lang vergangener Zeiten. Bist nicht du es, der Rahab zerhieb, der das Seeungetüm durchbohrte? 10 Bist nicht du es, der das Meer austrocknete, die Wasser der großen Tiefe? Derjenige, der die Tiefen des Meeres zu einem Weg machte, damit die Zurückgekauften hinüberzogen? 11 Die Erlösten Jehovas werden dann zurückkehren und sollen nach Zion kommen mit Jubelruf, und Freude auf unabsehbare Zeit wird über ihrem Haupt sein. Frohlocken und Freude werden sie erlangen. Kummer und Seufzen werden gewiß entfliehen.

12 „Ich — ich selbst bin es, der euch tröstet.

Wer bist du, daß du dich vor einem sterblichen Menschen fürchten solltest, der sterben wird, und vor einem Menschensohn, der wie bloßes grünes Gras dahingegeben wird? 13 Und daß du Jehova, der dich gemacht hat, vergessen solltest, den, der die Himmel ausgespannt und die Grundlage der Erde gelegt hat, so daß du den ganzen Tag beständig in Schrecken warst vor dem Grimm dessen, der [dich] einengte, als wäre er ganz entschlossen, [dich] ins Verderben zu bringen? Und wo ist der Grimm dessen, der [dich] einengte?

14 Der sich in Ketten Krümmende wird gewiß eilends gelöst werden, damit er nicht im Tod zur Grube geht und damit es ihm nicht an Brot mangelt.

15 Ich aber, Jehova, bin dein Gott, der das Meer erregt, daß seine Wellen ungestüm seien. Jehova der Heerscharen ist sein Name. 16 Und ich werde meine Worte in deinen Mund legen, und mit dem Schatten meiner Hand werde ich dich bestimmt bedecken, um die Himmel zu pflanzen und die Grundlage der Erde zu legen und zu Zion zu sagen: ‚Du bist mein Volk.‘

17 Raff dich auf, raff dich auf, steh auf, o Jerusalem, die du aus der Hand Jehovas seinen Becher des Grimmes getrunken hast. Den Kelch, den Becher, der taumeln macht, hast du getrunken, hast du ausgeschlürft. 18 Keiner war da, der sie geleitete, von all den Söhnen, die sie gebar, und keiner war da, der ihre Hand ergriff, von all den Söhnen, die sie großzog. 19 Diese beiden Dinge widerfuhren dir. Wer wird dir Mitgefühl bekunden? Verheerung und Zusammenbruch und Hunger und Schwert! Wer wird dich trösten? 20 Deine eigenen Söhne sind ohnmächtig geworden. Sie haben dagelegen am Eingang aller Straßen wie das Wildschaf im Netz, wie die, die voll sind des Grimmes Jehovas, des Scheltens deines Gottes.“

21 Daher hör bitte auf dies, o Niedergedrückte und Trunkene, doch nicht von Wein. 22 Dies ist, was dein Herr, Jehova, ja dein Gott, der für sein Volk streitet, gesprochen hat: „Siehe! Ich will den Becher, der taumeln macht, aus deiner Hand nehmen. Den Kelch, meinen Becher des Grimmes — du wirst fortan nicht wieder daraus trinken. 23 Und ich will ihn in die Hand derer legen, die dich reizen, die zu deiner Seele gesagt haben: ‚Beug dich nieder, damit wir darüber hingehen‘, so daß du deinen Rücken der Erde gleichzumachen pflegtest und wie die Straße für die darüber Hingehenden.“

Jesaja

52 Wach auf, wach auf, leg deine Stärke an, o Zion! Leg deine schönen Kleider an, o Jerusalem, du heilige Stadt! Denn nicht mehr wird in dich hineinkommen der Unbeschnittene und Unreine. 2 Schüttle dir den Staub ab, steh auf, setz dich, o Jerusalem. Lös dir die Fesseln an deinem Hals, o gefangene Tochter Zion.

3 Denn dies ist, was Jehova gesprochen hat: „Umsonst wurdet ihr verkauft, und ohne Geld werdet ihr zurückgekauft werden.“

4 Denn dies ist, was der Souveräne Herr Jehova gesagt hat: „Nach Ägypten zog mein Volk zuerst hinab, um dort als Fremdling zu weilen; und Assyrien seinerseits bedrückte sie ohne Ursache.“

5 „Und nun, welche Interessen habe ich hier?“ ist der Ausspruch Jehovas. „Denn mein Volk wurde für nichts weggenommen. Sogar die über sie Herrschenden heulten fortwährend“, ist der Ausspruch Jehovas, „und beständig, den ganzen Tag lang, wurde mein Name respektlos behandelt. 6 Aus diesem Grund wird mein Volk meinen Namen erkennen, ja aus diesem Grund an jenem Tag, weil ich es bin, der redet. Siehe! Ich bin es.“

7 Wie lieblich sind auf den Bergen die Füße dessen, der gute Botschaft bringt, der Frieden verkündigt, der gute Botschaft von etwas Besserem bringt, der Rettung verkündigt, der zu Zion spricht: „Dein Gott ist König geworden!“

8 Horch! Deine eigenen Wächter haben [ihre] Stimme erhoben. In Einklang jubeln sie fortwährend; denn Auge in Auge werden sie sehen, wenn Jehova Zion zurückbringt.

9 Werdet fröhlich, jubelt in Einklang, ihr verwüsteten Stätten Jerusalems, denn Jehova hat sein Volk getröstet; er hat Jerusalem zurückgekauft. 10 Jehova hat seinen heiligen Arm vor den Augen aller Nationen entblößt, und alle Enden der Erde sollen die Rettung unseres Gottes sehen.

11 Weichet, weichet, zieht von dort aus, rührt nichts Unreines an; geht aus ihrer Mitte hinaus, haltet euch rein, die ihr die Geräte Jehovas tragt. 12 Denn ihr werdet nicht in Panik ausziehen, und ihr werdet nicht fluchtartig gehen. Denn Jehova wird sogar vor euch hergehen, und der Gott Israels wird eure Nachhut sein.

13 Siehe! Mein Knecht wird mit Einsicht handeln. Er wird hochgestellt sein und wird gewiß erhoben und sehr erhöht sein. 14 In dem Ausmaß, in dem viele vor Entsetzen auf ihn gestarrt haben — so groß war die Entstellung hinsichtlich seines Aussehens, mehr als die irgendeines anderen Mannes, und hinsichtlich seiner stattlichen Gestalt, mehr als die der Menschensöhne —, 15 wird er gleicherweise viele Nationen aufschrecken. Vor ihm werden Könige ihren Mund verschließen, denn was ihnen nicht erzählt worden war, werden sie tatsächlich sehen, und dem, was sie nicht gehört hatten, werden sie ihre Beachtung schenken.

Jesaja

53 Wer hat an das geglaubt, was wir gehört haben? Und der Arm Jehovas, wem ist er geoffenbart worden? 2 Und wie ein Schößling wird er vor einem aufgehen und wie eine Wurzel aus wasserlosem Land. Keine stattliche Gestalt hat er noch irgendwelche Pracht; und wenn wir ihn sehen werden, da ist kein Aussehen, daß wir ihn begehren würden.

3 Er war verachtet und war von Menschen gemieden, ein Mann, bestimmt für Schmerzen und für das Vertrautsein mit Krankheit. Und es war, wie wenn sich jemandes Gesicht vor uns verbirgt. Er war verachtet, und wir hielten ihn für nichts. 4 Wahrlich, unsere Krankheiten hat er selbst getragen; und was unsere Schmerzen betrifft, er hat sie auf sich geladen. Wir aber hielten ihn für geplagt, von Gott geschlagen und niedergedrückt. 5 Aber er wurde für unsere Übertretung durchstochen; er wurde für unsere Vergehungen zerschlagen. Die Züchtigung, die zu unserem Frieden diente, [lag] auf ihm, und seiner Wunden wegen ist uns Heilung geworden. 6 Wie Schafe sind wir alle umhergeirrt; wir haben uns ein jeder auf seinen eigenen Weg gewandt; und Jehova selbst hat unser aller Vergehung ihn treffen lassen. 7 Er wurde hart bedrängt, und er ließ sich niederdrücken; doch pflegte er seinen Mund nicht aufzutun. Er wurde so wie ein Schaf zur Schlachtung geführt; und wie ein Mutterschaf, das vor seinen Scherern verstummt, pflegte auch er seinen Mund nicht aufzutun.

8 Wegen Einschränkung und Gericht wurde er weggenommen; und wer wird sich auch mit [den Einzelheiten] seiner Generation befassen? Denn er wurde abgetrennt vom Land der Lebenden. Wegen der Übertretung meines Volkes erlitt er den Schlag. 9 Und er wird seine Grabstätte sogar bei den Bösen machen und bei der reichen Klasse in seinem Tod, obwohl er keine Gewalttat verübt hatte und kein Trug in seinem Mund war.

10 Jehova aber gefiel es, ihn zu zerschlagen; er hat ihn krank gemacht. Wenn du seine Seele als ein Schuldopfer stellen wirst, wird er seine Nachkommen sehen, er wird [seine] Tage verlängern, und in seiner Hand wird das gelingen, woran Jehova Gefallen hat. 11 Wegen des Ungemachs seiner Seele wird er sehen, wird er sich sättigen. Durch seine Erkenntnis wird der Gerechte, mein Knecht, viele in einen gerechten Stand bringen, und ihre Vergehungen wird er selbst tragen. 12 Aus diesem Grund werde ich ihm einen Anteil geben unter den vielen, und mit den Mächtigen wird er die Beute verteilen dafür, daß er in den Tod seine Seele ausschüttete, und den Übertretern wurde er zugezählt; und er selbst trug die Sünde vieler, und er ging daran, für die Übertreter vermittelnd einzutreten.

Jesaja

54 „Juble, du Unfruchtbare, die nicht geboren hat! Werde

fröhlich mit Jubelruf, und jauchze, die du keine Geburtsschmerzen hattest, denn die Söhne der Vereinsamten sind zahlreicher als die Söhne der Frau mit einem ehelichen Besitzer“, hat Jehova gesagt. 2 „Mache die Stätte deines Zeltes geräumiger. Und man lasse die Zelttücher deiner großartigen Wohnstätte ausspannen. Halte nicht zurück. Verlängere deine Zeltstricke, und mache die Zeltpflöcke von dir stark. 3 Denn zur Rechten und zur Linken wirst du hervorbrechen, und deine eigenen Nachkommen werden sogar Nationen in Besitz nehmen, und sie werden auch die verödeten Städte bewohnen. 4 Fürchte dich nicht, denn du wirst nicht zuschanden werden; und fühl dich nicht gedemütigt, denn du wirst nicht enttäuscht werden. Denn die Schande deiner Jugendzeit wirst du vergessen, und der Schmach deiner fortgesetzten Witwenschaft wirst du nicht mehr gedenken.“

5 „Denn dein großer Erschaffer ist dein ehelicher Besitzer, Jehova der Heerscharen ist sein Name; und der Heilige Israels ist dein Rückkäufer. Der Gott der ganzen Erde wird er genannt werden. 6 Denn Jehova rief dich, wie wenn du eine gänzlich verlassene und im Geist verletzte Frau wärst und wie eine Frau der Jugendzeit, die dann verworfen wurde“, hat dein Gott gesprochen.

7 „Für einen kleinen Augenblick verließ ich dich gänzlich, doch mit großen Erbarmungen werde ich dich sammeln. 8 In der Flut des Zorns verbarg ich mein Angesicht nur einen Augenblick vor dir, doch mit liebender Güte auf unabsehbare Zeit will ich mich deiner erbarmen“, hat dein Rückkäufer, Jehova, gesagt.

9 „Dies ist für mich so wie die Tage Noahs. So, wie ich geschworen habe, daß die Wasser Noahs nicht mehr über die Erde gehen sollen, so habe ich geschworen, daß ich dir gegenüber nicht zornig werden noch dich schelten will. 10 Denn selbst die Berge mögen weichen, und die Hügel, sie mögen wanken, aber meine liebende Güte, sie wird nicht von dir weichen, noch wird mein Friedensbund wanken“, hat Jehova gesagt, der sich deiner erbarmt.

11 „O Niedergedrückte, Sturmbewegte, Ungetröstete, siehe, ich lege deine Steine mit Hartmörtel, und ich will deine Grundlage mit Saphiren legen. 12 Und ich will deine Zinnen aus Rubinen machen und deine Tore aus feurigglühenden Steinen und alle deine Grenzen aus köstlichen Steinen. 13 Und alle deine Söhne werden von Jehova Belehrte sein, und der Frieden deiner Söhne wird überströmend sein. 14 In Gerechtigkeit wirst du dich als fest gegründet erweisen. Du wirst von Bedrückung weit entfernt sein — denn du wirst niemand fürchten — und von irgend etwas Erschreckendem, denn es wird sich dir nicht nahen. 15 Sollte irgend jemand gar einen Angriff machen, so wird es nicht auf meinen Befehl hin sein. Wer immer einen Angriff auf dich macht, wird ja deinetwegen fallen.“

16 „Siehe! Ich selbst habe den Handwerker geschaffen, der das Holzkohlenfeuer anbläst und eine Waffe als sein Werk hervorbringt. Ich selbst habe auch den Verderber für zugrunderichtende Arbeit geschaffen. 17 Welche Waffe es auch immer sei, die gegen dich gebildet sein wird, sie wird keinen Erfolg haben, und welche Zunge es auch immer sei, die sich im Gericht gegen dich erheben wird, du wirst [sie] verurteilen. Das ist der Erbbesitz der Knechte Jehovas, und ihre Gerechtigkeit ist von mir aus“ ist der Ausspruch Jehovas.

Jesaja

55 Heda, all ihr Durstigen! Kommt zum Wasser! Und die ihr kein Geld habt, kommt, kauft und eßt! Ja kommt her, kauft Wein und Milch sogar ohne Geld und ohne Kaufpreis. 2 Warum bezahlt ihr ständig Geld für das, was nicht Brot ist, und warum gilt eure Mühe dem, was nicht zur Sättigung gereicht? Hört mir aufmerksam zu, und eßt, was gut ist, und an Fettigkeit finde eure Seele ihre Wonne. 3 Neigt euer Ohr, und kommt zu mir. Hört, und eure Seele wird am Leben bleiben, und ich will einen auf unabsehbare Zeit dauernden Bund mit euch schließen in bezug auf die liebenden Gütigkeiten gegenüber David, die zuverlässig sind. 4 Siehe! Als Zeugen für die Völkerschaften habe ich ihn gegeben, als Führer und Gebieter für die Völkerschaften.

5 Siehe! Eine Nation, die du nicht kennst, wirst du rufen, und die von einer Nation, die dich nicht gekannt haben, werden dir sogar zulaufen um Jehovas, deines Gottes, willen und wegen des Heiligen Israels, weil er dich schöngemacht haben wird.

6 Sucht Jehova, während er sich finden läßt. Ruft ihn an, während er sich als nahe erweist. 7 Der Böse verlasse seinen Weg und der schadenstiftende Mann seine Gedanken; und er kehre um zu Jehova, der sich seiner erbarmen wird, und zu unserem Gott, denn er wird in großem Maße vergeben.

8 „Denn eure Gedanken sind nicht meine Gedanken, noch sind meine Wege eure Wege“ ist der Ausspruch Jehovas. 9 „Denn wie die Himmel höher sind als die Erde, so sind meine Wege höher als eure Wege und meine Gedanken als eure Gedanken. 10 Denn so, wie der strömende Regen und der Schnee von den Himmeln herabkommt und nicht an jenen Ort zurückkehrt, es sei denn, er habe tatsächlich die Erde satt getränkt und sie [Ertrag] hervorbringen und sprossen lassen und dem Sämann tatsächlich Samen gegeben und Brot dem Essenden, 11 so wird sich mein Wort erweisen, das aus meinem Mund hervorgeht. Es wird nicht ergebnislos zu mir zurückkehren, sondern es wird gewiß das tun, woran ich Gefallen gehabt habe, und es wird bestimmt Erfolg haben in dem, wozu ich es gesandt habe.

12 Denn mit Freude werdet ihr ausziehen, und mit Frieden werdet ihr hereingebracht werden. Die Berge und die Hügel, sie werden vor euch fröhlich werden mit Jubelruf, und selbst die Bäume des Feldes werden alle in die Hände klatschen. 13 Statt des Dornendickichts wird der Wacholderbaum aufgehen. Statt der Brennessel wird die Myrte aufgehen. Und es soll Jehova etwas zum Ruhm werden, ein Zeichen auf unabsehbare Zeit, das nicht weggetilgt werden wird.“

Jesaja

56 Dies ist, was Jehova gesprochen hat: „Bewahrt das Recht und tut, was gerecht ist. Denn nahe ist meine Rettung, um einzutreffen, und meine Gerechtigkeit, um geoffenbart zu werden. 2 Glücklich ist der sterbliche Mensch, der dieses tut, und der Menschensohn, der daran festhält, der den Sabbat beobachtet, um ihn nicht zu entweihen, und der seine Hand bewahrt, um nicht irgend etwas Schlechtes zu tun. 3 Und der Ausländer, der sich Jehova angeschlossen hat, spreche nicht: ‚Zweifellos wird Jehova mich aus seinem Volk ausscheiden.‘ Auch möge der Eunuch nicht sagen: ‚Siehe! Ich bin ein dürrer Baum.‘ “

4 Denn dies ist, was Jehova zu den Eunuchen gesprochen hat, die meine Sabbate halten und die das erwählt haben, woran ich Gefallen gehabt habe, und die an meinem Bund festhalten: 5 „Ich will ihnen in meinem Haus und innerhalb meiner Mauern sogar ein Denkmal und einen Namen geben, etwas Besseres als Söhne und Töchter. Einen Namen auf unabsehbare Zeit werde ich ihnen geben, einen, der nicht weggetilgt werden wird.

6 Und die Ausländer, die sich Jehova angeschlossen haben, um ihm zu dienen und den Namen Jehovas zu lieben, um ihm zu Knechten zu werden, alle, die den Sabbat beobachten, um ihn nicht zu entweihen, und die an meinem Bund festhalten, 7 sie will ich dann zu meinem heiligen Berg bringen und sie erfreuen in meinem Haus des Gebets. Ihre Ganzbrandopfer und ihre Schlachtopfer werden zur Annahme auf meinem Altar sein. Denn mein eigenes Haus wird ja ein Haus des Gebets für alle Völker genannt werden.“

8 Der Ausspruch des Souveränen Herrn Jehova, der die Versprengten Israels zusammenbringt, lautet: „Ich werde andere zu ihm zusammenbringen, außer seinen schon Zusammengebrachten.“

9 All ihr wildlebenden Tiere des freien Feldes, kommt, um zu fressen, all ihr wildlebenden Tiere im Wald. 10 Seine Wächter sind blind. Keiner von ihnen hat Notiz genommen. Sie alle sind stumme Hunde, sie können nicht bellen, [sie] japsen, liegen da, lieben zu schlummern. 11 Ja, sie sind Hunde, stark an Seelen[begehren]; sie haben keine Sättigung gekannt. Sie sind auch Hirten, die nicht gewußt haben, wie [etwas] zu verstehen ist. Sie alle haben sich ihrem eigenen Weg zugewandt, jeder seinem ungerechten Gewinn von seinem eigenen Bereich her: 12 „Kommt! Laßt mich Wein holen; und trinken wir uns voll an berauschendem Getränk. Und morgen wird es bestimmt so wie heute werden, groß, in noch viel großartigerer Weise.“

Jesaja

57 Der Gerechte selbst ist umgekommen, aber niemand ist da, der [es] zu Herzen nimmt. Und Menschen von liebender Güte werden [zu den Toten] versammelt, während keiner bemerkt, daß es wegen des Unglücks ist, daß der Gerechte weggesammelt worden ist. 2 Er geht zum Frieden ein; sie ruhen auf ihren Betten, [jeder], der geradeaus wandelt.

3 „Was euch betrifft, kommt herzu, hierher, ihr Söhne einer Wahrsagerin, du Same eines Ehebrechers und einer Frau, die Prostitution begeht: 4 Über wen macht ihr euch lustig? Gegen wen tut ihr ständig den Mund weit auf, streckt ihr ständig die Zunge heraus? Seid ihr nicht die Kinder der Übertretung, der Same der Falschheit, 5 solche, die die Leidenschaft aufpeitschen unter großen Bäumen, unter jedem üppigen Baum, [die] in den Wildbachtälern unter den Felsenklüften die Kinder schlachten?

6 Bei den glatten Steinen des Wildbachtals war dein Teil. Sie — sie waren dein Los. Außerdem gossest du ihnen ein Trankopfer aus, du opfertest eine Gabe. Soll ich mich dieser Dinge wegen trösten? 7 Auf einen hohen und erhabenen Berg stelltest du dein Bett. Dorthin stiegst du auch, um Schlachtopfer zu opfern. 8 Und hinter die Tür und den Türpfosten setztest du dein Gedenk[zeichen]. Denn abseits von mir decktest du [dich] auf und stiegst dann hinauf; du machtest dein Bett geräumig. Und für dich schlossest du dann [einen Bund] mit ihnen. Du liebtest ein Bett mit ihnen. Das männliche Glied beschautest du. 9 Und du gingst dann mit Öl zu Melech hinab und machtest deiner Salben fortwährend ausnehmend viele. Und du fuhrst fort, deine Gesandten in die Ferne zu senden, so daß du die Dinge bis zum Scheol erniedrigtest. 10 In der Menge deiner Wege hast du dich abgemüht. Du hast nicht gesagt: ‚Es ist hoffnungslos!‘ Eine Wiederbelebung deiner eigenen Kraft hast du gefunden. Darum bist du nicht krank geworden.

11 Vor wem bangte dir und begannst du dich zu fürchten, so daß du zur Lüge griffst? Meiner aber gedachtest du nicht. Du nahmst dir nichts zu Herzen. Schwieg ich nicht und verbarg die Dinge fortwährend? So warst du nicht einmal vor mir in Furcht. 12 Ich selbst werde deine Gerechtigkeit und deine Werke verkünden, so daß sie dir nichts nützen werden. 13 Wenn du um Hilfe schreist, werden deine angesammelten Dinge dich nicht befreien, sondern ein Wind wird sie sogar alle wegtragen. Ein Hauch wird sie wegnehmen, wer aber zu mir Zuflucht nimmt, wird das Land erben und wird meinen heiligen Berg in Besitz nehmen. 14 Und man wird gewiß sagen: ‚Schüttet auf, schüttet auf! Bahnt den Weg. Räumt jedes Hindernis aus dem Weg meines Volkes.‘ “

15 Denn dies ist, was der Hohe und Erhabene, der für immer Wohnende und dessen Name heilig ist, gesprochen hat: „In der Höhe und an der heiligen Stätte weile ich, auch bei dem Zerschlagenen und im Geist Niedrigen, um zu beleben den Geist der Erniedrigten und zu beleben das Herz der Zerschlagenen. 16 Denn nicht auf unabsehbare Zeit wird es sein, daß ich streiten werde, noch für immer, daß ich zürnen werde; denn der Geist würde meinetwegen schwach werden, auch die atmenden Geschöpfe, die ich selbst gemacht habe.

17 Über die Irrigkeit seines ungerechten Gewinns wurde ich zornig, und ich schlug ihn dann, wobei ich [mein Angesicht] verbarg, während ich zürnte. Aber er wandelte ständig als Abtrünniger auf dem Weg seines Herzens. 18 Seine Wege habe ich gesehen; und ich begann ihn zu heilen und ihn zu geleiten und ihm und seinen Trauernden durch Trost Ersatz zu schaffen.“

19 „Ich schaffe die Frucht der Lippen. Beständigen Frieden wird es für den geben, der in der Ferne ist, und für den, der nahe ist“, hat Jehova gesprochen, „und ich will ihn heilen.“

20 „Aber die Bösen sind wie das Meer, das aufgewühlt wird, wenn es sich nicht zu beruhigen vermag, dessen Wasser ständig Tang und Schlamm aufwühlen. 21 Es gibt keinen Frieden“, hat mein Gott gesagt, „für die Bösen.“

Jesaja

58 „Rufe aus voller Kehle; halte nicht zurück! Erhebe deine Stimme so wie ein Horn, und teil meinem Volk seine Auflehnung mit und dem Hause Jakob seine Sünden. 2 Doch Tag für Tag war ich es, den sie ständig suchten, und an der Erkenntnis meiner Wege haben sie stets Gefallen bekundet wie eine Nation, die ja Gerechtigkeit übte und die das wahre Recht ihres Gottes nicht verlassen hatte, indem sie mich ständig um gerechte Gerichte baten, wobei sie sich Gott nahten, an dem sie Gefallen hatten:

3 ‚Aus welchem Grund fasteten wir, und du sahst [es] nicht, und beugten wir unsere Seele [in Betrübnis], und du wolltest nicht Kenntnis nehmen?‘

Tatsächlich fandet ihr selbst am Tag eures Fastens Gefallen, als ihr sogar all eure schwer Arbeitenden ständig zur Arbeit triebt. 4 Ja, zu Zank und Streit habt ihr gewöhnlich gefastet und zum Schlagen mit der Faust der Bosheit. Habt ihr nicht dauernd gefastet wie an dem Tag, an dem ihr eure Stimme in der Höhe hören ließet? 5 Sollte das Fasten, das ich erwähle, wie dieses werden, wie ein Tag, an dem der Erdenmensch seine Seele [in Betrübnis] beugt? Daß er sein Haupt beuge so wie eine Binse und daß er bloßes Sacktuch und Asche als sein Lager ausbreiten sollte? Ist es das, was du ein Fasten und einen für Jehova annehmbaren Tag nennst?

6 Ist nicht dies das Fasten, das ich erwähle? Die Fesseln der Bosheit zu lösen, die Bande der Jochstange loszumachen und die Zerschlagenen frei wegzusenden und daß ihr jede Jochstange entzweibrechen solltet? 7 Ist es nicht, dem Hungrigen dein Brot auszuteilen und daß du die Niedergedrückten, Heimatlosen in [dein] Haus bringen solltest? Daß du, falls du jemand nackt sehen solltest, ihn bedecken sollst und daß du dich vor deinem eigenen Fleisch nicht verbergen solltest?

8 In diesem Fall würde dein Licht hervorbrechen so wie die Morgenröte; und eilends würde deine Genesung sprossen. Und deine Gerechtigkeit würde gewiß vor dir hergehen, ja die Herrlichkeit Jehovas wäre deine Nachhut. 9 In diesem Fall würdest du rufen, und Jehova selbst würde antworten; du würdest um Hilfe schreien, und er würde sagen: ‚Hier bin ich!‘

Wenn du aus deiner Mitte die Jochstange, das Fingerausstrecken und das Reden dessen, was schädlich ist, entfernen wirst 10 und du dem Hungrigen dein eigenes Seelen[begehren] gewähren wirst und du die [in Betrübnis] gebeugte Seele sättigen wirst, dann wird dein Licht gewiß aufstrahlen, ja in der Finsternis, und dein Dunkel wird wie der Mittag sein. 11 Und Jehova wird dich ganz bestimmt beständig führen und deine Seele selbst in einem versengten Land sättigen, und er wird sogar deine Gebeine kräftigen; und du sollst wie ein gut bewässerter Garten und wie der Wasserquell werden, dessen Wasser nicht lügen. 12 Und auf deine Veranlassung hin wird man die lange Zeit verwüstet gewesenen Stätten gewiß aufbauen; du wirst sogar die Fundamente fortdauernder Generationen aufrichten. Und du wirst tatsächlich der Ausbesserer der Bresche, der Wiederhersteller von Wegen, an denen man wohnt, genannt werden.

13 Wenn du in Anbetracht des Sabbats deinen Fuß an meinem heiligen Tag vom Tun deiner eigenen Gelüste zurückhalten und du den Sabbat wirklich eine Wonne nennen wirst, einen heiligen [Tag] Jehovas, einen, der verherrlicht wird, und ihn wirklich verherrlichen wirst, statt deinen eigenen Wegen zu folgen, statt das zu finden, was dir gefällt, und ein Wort zu reden, 14 dann wirst du deine Wonne an Jehova finden, und ich will dich einherfahren lassen auf den Höhen der Erde; und ich will dich essen lassen von dem Erbbesitz Jakobs, deines Vorvaters, denn der Mund Jehovas selbst hat [es] geredet.“

Jesaja

59 Siehe! Die Hand Jehovas ist nicht zu kurz geworden, daß sie nicht retten kann, noch ist sein Ohr zu schwer geworden, daß es nicht hören kann. 2 Nein, sondern gerade eure Vergehungen sind das geworden, was zwischen euch und eurem Gott eine Scheidung verursacht, und eure eigenen Sünden haben verursacht, daß sich [sein] Angesicht vor euch verbirgt, um nicht zu hören. 3 Denn eure eigenen Handflächen sind mit Blut befleckt worden und eure Finger mit Vergehung. Eure eigenen Lippen haben Falschheit geredet. Eure eigene Zunge murmelte fortwährend lauter Ungerechtigkeit. 4 Da ist keiner, der in Gerechtigkeit ausruft, und überhaupt keiner ist zu Gericht gegangen in Treue. Man hat auf Unwirkliches vertraut und Nichtswürdiges geredet. Man hat Ungemach empfangen und Schädliches geboren.

5 Giftschlangeneier haben sie ausgebrütet, und bloßes Spinngewebe webten sie beständig. Wer von ihren Eiern ißt, würde sterben, und das [Ei], das zerdrückt wird, wäre zu einer Otter ausgebrütet worden. 6 Ihr bloßes Spinngewebe wird nicht als Kleid dienen, noch werden sie sich mit ihren Werken bedecken. Ihre Werke sind schädliche Werke, und Gewalttätigkeit ist in ihren Handflächen. 7 Ihre eigenen Füße laufen ständig zu lauter Schlechtigkeit hin, und sie haben es eilig, unschuldiges Blut zu vergießen. Ihre Gedanken sind schädliche Gedanken; Verheerung und Zusammenbruch sind auf ihren Landstraßen. 8 Den Weg des Friedens haben sie außer acht gelassen, und kein Recht ist auf ihren Spuren. Ihre Pfade haben sie sich krumm gemacht. Gar keiner, der sie betritt, wird wirklich den Frieden kennen.

9 Darum hat sich das Recht weit von uns entfernt, und die Gerechtigkeit erreicht uns nicht. Wir hoffen ständig auf Licht, doch siehe, Finsternis, auf Lichtglanz, [doch] in ständigem Dunkel sind wir fortwährend gewandelt. 10 Wir tasten fortgesetzt wie Blinde an der Wand, und wie die ohne Augen tappen wir fortwährend. Wir sind am hellen Mittag gestrauchelt so wie in der Abendfinsternis; unter den Wohlbeleibten [sind wir] wie Tote. 11 Wir brummen anhaltend, wir alle, so wie Bären; und wie Tauben gurren wir ständig trauervoll. Wir hofften auf Rechtsprechung, aber es gab keine; auf Rettung, [doch] sie ist fern von uns geblieben. 12 Denn unserer Auflehnungen sind viele geworden vor dir; und was unsere Sünden betrifft, eine jede hat gegen uns gezeugt. Denn unsere Auflehnungen sind bei uns; und was unsere Vergehungen betrifft, wir kennen sie wohl. 13 Da ist Übertretung und Verleugnung Jehovas gewesen; und es gab ein Zurückweichen von unserem Gott, ein Reden von Bedrückung und Auflehnung, ein Empfangen und Murmeln von Worten der Falschheit direkt aus dem Herzen. 14 Und das Recht wurde zum Zurückweichen gezwungen, und die Gerechtigkeit selbst blieb einfach in der Ferne stehen. Denn die Wahrheit ist sogar auf dem öffentlichen Platz gestrauchelt, und die Geradheit vermag nicht einzutreten. 15 Und die Wahrheit wird vermißt, und irgendeiner, der sich von Schlechtem abwendet, wird ausgeplündert.

Und Jehova sah [es] schließlich, und es war böse in seinen Augen, daß es keine Rechtsprechung gab. 16 Und als er sah, daß kein Mann da war, begann er sich erstaunt zu zeigen, daß keiner da war, der dazwischentrat. Und sein Arm rettete dann für ihn, und seine eigene Gerechtigkeit war das, was ihn stützte. 17 Er zog dann Gerechtigkeit an wie ein Panzerhemd und [setzte] den Helm der Rettung auf sein Haupt. Ferner zog er die Rachegewänder als Bekleidung an und hüllte sich in Eifer wie in ein ärmelloses Obergewand. 18 In Übereinstimmung mit den Handlungen wird er entsprechend vergelten: Grimm seinen Widersachern, gebührende Behandlung seinen Feinden. Den Inseln wird er mit gebührender Behandlung vergelten. 19 Und vom Sonnenuntergang an werden sie den Namen Jehovas zu fürchten beginnen und vom Sonnenaufgang an seine Herrlichkeit, denn er wird wie ein bedrängender Strom kommen, den der Geist Jehovas selbst dahergetrieben hat.

20 „Und für Zion wird gewiß der Rückkäufer kommen und für die, die sich in Jakob von Übertretung abwenden“ ist der Ausspruch Jehovas.

21 „Und was mich betrifft, dies ist mein Bund mit ihnen“, hat Jehova gesagt.

„Mein Geist, der auf dir ist, und meine Worte, die ich in deinen Mund gelegt habe — sie werden nicht weggenommen werden von deinem Mund noch vom Mund deiner Nachkommen, noch vom Mund der Nachkommen deiner Nachkommen“, hat Jehova gesprochen, „von nun an selbst bis auf unabsehbare Zeit.“

Jesaja

60 „Steh auf, o Frau, leuchte, denn dein Licht ist gekommen, und die Herrlichkeit Jehovas selbst ist über dir aufgeleuchtet. 2 Denn siehe, Finsternis, sie wird die Erde bedecken und dichtes Dunkel die Völkerschaften; aber über dir wird Jehova aufleuchten, und seine eigene Herrlichkeit wird über dir zu sehen sein. 3 Und Nationen werden bestimmt zu deinem Licht gehen und Könige zum Glanz deines Aufleuchtens.

4 Erhebe deine Augen ringsumher und sieh! Sie alle sind zusammengebracht worden; sie sind zu dir gekommen. Von fern her kommen deine eigenen Söhne unaufhörlich und deine Töchter, die man an der Seite betreuen wird. 5 Zu jener Zeit wirst du sehen und gewiß strahlen, und dein Herz wird tatsächlich beben und weit werden, denn der Reichtum des Meeres wird sich dir zuwenden; ja das Vermögen der Nationen wird zu dir kommen. 6 Die wogende Menge von Kamelen, sie wird dich bedecken, die jungen Kamelhengste von Midian und Epha. Alle die von Scheba — sie werden kommen. Gold und duftendes Harz werden sie herbeitragen. Und die Lobpreisungen Jehovas werden sie künden. 7 All die Kleinviehherden von Kedar — sie werden zu dir zusammengebracht werden. Die Widder von Nebajoth — sie werden dir dienen. Mit Wohlgefallen werden sie auf meinen Altar kommen, und schön werde ich mein eigenes Haus der Schönheit machen.

8 Wer sind diese, die geflogen kommen so wie eine Wolke und wie Tauben zu ihren Taubenschlägen? 9 Denn auf mich werden die Inseln selbst fortwährend hoffen, die Schiffe von Tarschisch auch wie zuerst, um deine Söhne von fern her zu bringen, wobei ihr Silber und ihr Gold bei ihnen ist, zum Namen Jehovas, deines Gottes, und zum Heiligen Israels, denn schön wird er dich gemacht haben. 10 Und Ausländer werden in der Tat deine Mauern bauen, und ihre eigenen Könige werden dir dienen; denn in meinem heftigen Zorn werde ich dich geschlagen haben, aber in meinem Wohlwollen werde ich mich deiner gewiß erbarmen.

11 Und deine Tore werden tatsächlich beständig offengehalten werden; sie werden nicht geschlossen werden selbst bei Tag oder bei Nacht, damit man das Vermögen der Nationen zu dir bringt, und ihre Könige werden die Leitung übernehmen. 12 Denn irgendeine Nation und irgendein Königreich, die dir nicht dienen werden, werden zugrunde gehen; und die Nationen selbst werden ganz bestimmt der Verwüstung anheimfallen.

13 Zu dir wird ja die Herrlichkeit des Libanon kommen, der Wacholderbaum, die Esche und die Zypresse zur selben Zeit, um die Stätte meines Heiligtums schönzumachen; und ich werde die Stätte meiner Füße verherrlichen.

14 Und zu dir sollen, sich verbeugend, die Söhne derer gehen, die dich niederdrückten; und alle, die dich respektlos behandelten, sollen sich direkt zu deinen Fußsohlen niederbeugen, und sie werden dich die Stadt Jehovas, Zion des Heiligen Israels, nennen müssen.

15 Statt daß du dich als eine gänzlich Verlassene und Gehaßte erwiesest und niemand hindurchzog, will ich dich sogar als Gegenstand des Stolzes hinstellen auf unabsehbare Zeit, ein Frohlocken für Generation um Generation. 16 Und du wirst tatsächlich die Milch der Nationen saugen, und an der Brust von Königen wirst du saugen; und du wirst gewiß erkennen, daß ich, Jehova, dein RETTER bin und daß der Starke Jakobs dein Rückkäufer ist. 17 Statt des Kupfers werde ich Gold herbeibringen, und statt des Eisens werde ich Silber herbeibringen und statt des Holzes Kupfer und statt der Steine Eisen; und ich will den Frieden zu deinen Aufsehern einsetzen und die Gerechtigkeit zu deinen Arbeitszuteilern.

18 Nicht mehr wird in deinem Land [von] Gewalttat gehört werden, Verheerung oder Zusammenbruch innerhalb deiner Grenzen. Und du wirst sicherlich deine eigenen Mauern Rettung und deine Tore Lobpreis nennen. 19 Für dich wird sich die Sonne nicht mehr als ein Licht bei Tag erweisen, und zum Glanz wird der Mond selbst dir kein Licht mehr geben. Und Jehova soll dir zum Licht von unabsehbarer Dauer werden und dein Gott zu deiner Schönheit. 20 Nicht mehr wird deine Sonne untergehen, noch wird dein Mond abnehmen; denn Jehova selbst wird dir zum Licht von unabsehbarer Dauer werden, und die Tage deiner Trauer werden zur Vollendung gekommen sein. 21 Und was dein Volk betrifft, sie alle werden gerecht sein; auf unabsehbare Zeit werden sie das Land in Besitz haben, der Sproß meiner Pflanzung, das Werk meiner Hände, zu [meiner] schönen Auszeichnung. 22 Der Kleine selbst wird zu einem Tausend werden und der Geringe zu einer mächtigen Nation. Ich selbst, Jehova, werde es beschleunigen zu seiner eigenen Zeit.“

Jesaja

61 Der Geist des Souveränen Herrn Jehova ist auf mir, darum, daß Jehova mich gesalbt hat, um den Sanftmütigen gute Botschaft kundzutun. Er hat mich gesandt, um die zu verbinden, die gebrochenen Herzens sind, Freiheit auszurufen den Gefangengenommenen und das weite Öffnen [der Augen] selbst den Gefangenen; 2 um auszurufen das Jahr des Wohlwollens seitens Jehovas und den Tag der Rache seitens unseres Gottes; um zu trösten alle Trauernden; 3 um zuzuweisen den um Zion Trauernden, ihnen zu geben Kopfschmuck statt Asche, das Öl des Frohlockens statt Trauer, den Mantel des Lobpreises statt des verzagten Geistes; und sie sollen genannt werden große Bäume der Gerechtigkeit, die Pflanzung Jehovas, zu [seiner] schönen Auszeichnung. 4 Und sie sollen die seit langem verwüsteten Stätten wieder aufbauen; sie werden auch die verödeten Stätten von früheren Zeiten aufrichten, und sie werden die verwüsteten Städte, die Orte, die Generation um Generation öde waren, gewiß erneuern.

5 „Und Fremde werden tatsächlich dastehen und eure Kleinviehherden hüten, und die Ausländer werden eure Landwirte und eure Winzer sein. 6 Und was euch betrifft, die Priester Jehovas werdet ihr genannt werden; die Diener unseres Gottes werdet ihr geheißen werden. Das Vermögen der Nationen werdet ihr essen, und ihrer Herrlichkeit werdet ihr euch rühmen. 7 Statt eurer Schande wird es einen doppelten Teil geben, und statt der Demütigung werden sie jubeln über ihren Anteil. Darum werden sie in ihrem Land sogar einen doppelten Teil in Besitz nehmen. Freude auf unabsehbare Zeit ist das, was ihnen zuteil werden wird. 8 Denn ich, Jehova, liebe das Recht, ich hasse Raub samt Ungerechtigkeit. Und ich will ihren Lohn in Wahrhaftigkeit geben, und einen Bund von unabsehbarer Dauer werde ich sie betreffend schließen. 9 Und ihre Nachkommenschaft wird tatsächlich bekannt sein selbst unter den Nationen und ihre Nachkommen inmitten der Völker. Alle, die sie sehen, werden sie erkennen, daß sie die Nachkommenschaft sind, die Jehova gesegnet hat.“

10 Ganz gewiß werde ich in Jehova frohlocken. Meine Seele wird freudig sein in meinem Gott. Denn er hat mich bekleidet mit den Kleidern der Rettung; mit dem ärmellosen Obergewand der Gerechtigkeit hat er mich umhüllt gleich dem Bräutigam, der nach Priesterart einen Kopfschmuck aufsetzt, und gleich der Braut, die sich ihre Schmucksachen anlegt. 11 Denn wie die Erde selbst ihr Gewächs hervorbringt und wie der Garten selbst die Dinge sprossen läßt, die darin gesät sind, ebenso wird der Souveräne Herr Jehova Gerechtigkeit und Lobpreis sprossen lassen vor allen Nationen.

Jesaja

62 Um Zions willen werde ich nicht schweigen, und um Jerusalems willen werde ich mich nicht ruhig verhalten, bis ihre Gerechtigkeit wie Lichtglanz hervorgeht und ihre Rettung wie eine brennende Fackel.

2 „Und die Nationen werden gewiß deine Gerechtigkeit sehen, [o Frau,] und alle Könige deine Herrlichkeit. Und du wirst tatsächlich nach einem neuen Namen genannt werden, den der Mund Jehovas selbst bezeichnen wird. 3 Und du sollst eine Krone der Schönheit werden in der Hand Jehovas und ein königlicher Turban in der Handfläche deines Gottes. 4 Nicht mehr wirst du eine gänzlich Verlassene geheißen werden; und dein eigenes Land wird nicht mehr wüste Einöde geheißen werden; sondern du selbst wirst genannt werden ‚Mein Gefallen ist an ihr‘ und dein Land ‚Als Frau zu eigen‘. Denn Jehova wird an dir Gefallen gefunden haben, und dein eigenes Land wird als Frau zu eigen sein. 5 Denn so, wie sich ein junger Mann eine Jungfrau als seine Frau zu eigen nimmt, werden deine Söhne dich als Frau zu eigen nehmen. Und mit dem Frohlocken eines Bräutigams über eine Braut wird dein Gott auch über dich frohlocken. 6 Auf deine Mauern, o Jerusalem, habe ich Wächter bestellt. Den ganzen Tag lang und die ganze Nacht lang, beständig, sollen sie nicht schweigen.

Die ihr Jehova erwähnt, mögt eurerseits nicht schweigen, 7 und laßt ihm keine Ruhe, bis er fest erstellt, ja bis er Jerusalem zum Lobpreis setzt auf der Erde.“

8 Jehova hat geschworen mit seiner Rechten und mit seinem starken Arm: „Ich will dein Korn nicht mehr deinen Feinden zur Speise geben, noch werden Ausländer deinen neuen Wein trinken, um den du dich abgemüht hast. 9 Sondern diejenigen selbst, die es einsammeln, werden es essen, und sie werden bestimmt Jehova preisen; und diejenigen selbst, die ihn sammeln, werden ihn trinken in meinen heiligen Vorhöfen.“

10 Zieht aus, zieht aus durch die Tore! Bahnt den Weg des Volkes! Schüttet auf, schüttet auf die Landstraße. Macht [sie] frei von Steinen. Richtet ein Signal auf für die Völker.

11 Siehe! Jehova selbst hat [es] hören lassen bis zum fernsten Teil der Erde: „Sagt zur Tochter Zion: ‚Siehe! Deine Rettung kommt. Siehe! Die Belohnung, die er gibt, ist bei ihm, und der Lohn, den er zahlt, [geht] vor ihm her.‘ “

12 Und man wird sie gewiß das heilige Volk nennen, die von Jehova Zurückgekauften; und du selbst wirst genannt werden „Gesuchte“, eine „Nicht gänzlich verlassene Stadt“.

Jesaja

63 Wer ist dieser, der von Edom kommt, mit Kleidern in glühenden Farben von Bozra, dieser, der ehrenhaft ist in seiner Kleidung, der in der Fülle seiner Kraft daherschreitet?

„Ich, der Eine, der in Gerechtigkeit redet, der Eine, überströmend [an Macht] zu retten.“

2 Warum ist deine Kleidung rot und sind deine Kleider wie die eines Weinkeltertreters?

3 „Den Weintrog habe ich allein getreten, während von den Völkern niemand mit mir war. Und ich trat sie fortwährend in meinem Zorn, und ich zertrat sie fortgesetzt in meinem Grimm. Und ihr Blutstrahl spritzte ständig auf meine Kleider, und meine ganze Kleidung habe ich befleckt. 4 Denn der Tag der Rache ist in meinem Herzen, und das Jahr meiner Zurückgekauften, es ist gekommen. 5 Und ich schaute ständig, aber da war kein Helfer; und ich begann mich erstaunt zu zeigen, aber da war keiner, der Stütze darbot. So verschaffte mein Arm mir Rettung, und mein Grimm war das, was mich stützte. 6 Und ich stampfte fortwährend Völker nieder in meinem Zorn, und ich ging daran, sie trunken zu machen in meinem Grimm und ihr hervorspritzendes Blut zur Erde niederrinnen zu lassen.“

7 Die liebenden Gütigkeiten Jehovas werde ich erwähnen, die Lobpreisungen Jehovas, gemäß allem, was Jehova uns erwiesen hat, ja das überströmend Gute gegenüber dem Hause Israel, das er ihnen erwiesen hat gemäß seinen Erbarmungen und gemäß der Fülle seiner liebenden Gütigkeiten. 8 Und er sprach weiter: „Gewiß sind sie mein Volk, Söhne, die sich nicht als falsch erweisen werden.“ So wurde er ihnen ein RETTER. 9 Während all ihrer Bedrängnis war es für ihn bedrängend. Und sein persönlicher Bote, er rettete sie. In seiner Liebe und in seinem Mitleid kaufte er selbst sie zurück, und er hob sie dann empor und trug sie all die Tage von alters her.

10 Sie aber rebellierten und verletzten seinen heiligen Geist. Da verwandelte er sich ihnen in einen Feind; er selbst führte Krieg gegen sie. 11 Und man begann der Tage vor alters zu gedenken, seines Knechtes Moses: „Wo ist der, der sie aus dem Meer heraufführte mit den Hirten seiner Kleinviehherde? Wo ist der, der SEINEN heiligen Geist in ihn legte; 12 der SEINEN herrlichen Arm zur Rechten Mose ziehen ließ; der die Wasser vor ihnen spaltete, um sich selbst einen auf unabsehbare Zeit dauernden Namen zu machen; 13 der sie durch die wogenden Wasser schreiten ließ, so daß sie, wie ein Roß in der Wildnis, nicht strauchelten? 14 So, wie wenn ein Tier in die Talebene hinabzieht, ließ der Geist Jehovas selbst sie dann ruhen.“

So führtest du dein Volk, um dir selbst einen herrlichen Namen zu machen.

15 Schau vom Himmel her, und sieh von deinem erhabenen Wohnsitz der Heiligkeit und Schönheit. Wo sind dein Eifer und deine Machtfülle, die Regungen deines Innern und deine Erbarmungen? Mir gegenüber haben sie sich zurückgehalten. 16 Denn du bist unser Vater; obwohl Abraham selbst uns nicht gekannt haben mag und Israel selbst uns nicht anerkennen mag, bist du, o Jehova, unser Vater. Unser Rückkäufer von alters her ist dein Name. 17 Warum läßt du uns, o Jehova, ständig von deinen Wegen abirren? Warum verhärtest du unser Herz gegen die Furcht vor dir? Kehre zurück um deiner Knechte willen, der Stämme deines Erbbesitzes. 18 Für eine kleine Weile hatte dein heiliges Volk Besitz. Unsere Widersacher, sie haben dein Heiligtum zertreten. 19 Wir sind für lange Zeit wie diejenigen geworden, über die du nicht herrschtest, wie diejenigen, über denen dein Name nicht genannt worden war.

Jesaja

64 O wenn du nur die Himmel zerrissen hättest, daß du herniedergekommen wärst, daß deinetwegen selbst die Berge gebebt hätten, 2 wie wenn Feuer Reisig entzündet [und] das Feuer das Wasser selbst aufwallen macht, um deinen Namen bekanntzumachen deinen Widersachern, damit deinetwegen die Nationen erbebten! 3 Als du furchteinflößende Dinge tatest, auf die wir nicht hoffen konnten, kamst du hernieder. Deinetwegen bebten selbst die Berge. 4 Und von alter Zeit her hat keiner gehört, noch hat irgendwer Gehör geschenkt, noch hat ein Auge selbst einen Gott gesehen außer dir, der für den handelt, der auf ihn harrt. 5 Du bist dem entgegengekommen, der frohlockt und Gerechtigkeit übt, denen, die auf deinen eigenen Wegen ständig deiner gedenken.

Siehe! Du selbst wurdest zornig, während wir fortgesetzt sündigten — in ihnen eine lange Zeit, und sollten wir gerettet werden? 6 Und wir werden gleich einem Unreinen, wir alle, und all unsere Taten der Gerechtigkeit sind gleich einem Kleid für Perioden der Menstruation; und wir werden dahinwelken wie Laub, wir alle, und unsere Vergehungen, sie werden uns forttragen so wie ein Wind. 7 Und da ist keiner, der deinen Namen anruft, keiner, der sich aufrafft, an dir festzuhalten; denn du hast dein Angesicht vor uns verborgen, und du läßt uns hinschmelzen durch die Macht unserer Vergehung.

8 Und nun, o Jehova, du bist unser Vater. Wir sind der Ton, und du bist unser Töpfer; und wir alle sind das Werk deiner Hand. 9 Zürne nicht über die Maßen, o Jehova, und gedenke nicht immerdar [unserer] Vergehung. Schau nun bitte: Wir alle sind dein Volk. 10 Deine heiligen Städte, sie sind eine Wildnis geworden. Zion selbst ist eine völlige Wildnis geworden, Jerusalem eine wüste Einöde. 11 Unser Haus der Heiligkeit und Schönheit, in dem unsere Vorväter dich priesen, ist selbst etwas für eine Feuersbrunst geworden; und jedes unserer begehrenswerten Dinge ist zu [etwas] Verwüstetem geworden. 12 Wirst du angesichts dieser Dinge fortfahren, an dich zu halten, o Jehova? Wirst du stillbleiben und uns bis aufs äußerste niedergedrückt sein lassen?

Jesaja

65 „Ich habe mich suchen lassen von denen, die nicht [nach mir] gefragt hatten. Ich habe mich finden lassen von denen, die mich nicht gesucht hatten. Ich habe gesprochen: ‚Hier bin ich, hier bin ich!‘ zu einer Nation, die meinen Namen nicht anrief.

2 Ich habe meine Hände den ganzen Tag lang zu einem störrischen Volk ausgebreitet, zu denen, die einen Weg gehen, der nicht gut ist, ihren Gedanken nach; 3 dem Volk, [gebildet aus] denen, die mich beständig direkt ins Angesicht kränken, die in den Gärten opfern und auf den Ziegelsteinen räuchern, 4 sich inmitten der Grabstätten hinsetzen, die dann die Nacht sogar in den Wachthütten verbringen, das Fleisch des Schweines essen, wobei sogar die Brühe verdorbener Dinge in ihren Gefäßen ist; 5 diejenigen, die sagen: ‚Bleib ganz für dich. Nahe mir nicht, denn ich werde gewiß Heiligkeit auf dich übertragen.‘ Diese sind ein Rauch in meiner Nase, ein den ganzen Tag lang brennendes Feuer.

6 Siehe! Es ist vor mir aufgeschrieben. Ich werde nicht stillbleiben, sondern ich will einen Lohn erstatten; ich will den Lohn sogar in ihren eigenen Busen erstatten 7 für ihre eigenen Vergehungen und gleichzeitig für die Vergehungen ihrer Vorväter“, hat Jehova gesprochen. „Weil sie auf den Bergen geräuchert haben und sie mich auf den Hügeln geschmäht haben, will ich [ihnen] dann ihren Lohn zuallererst in ihren eigenen Busen zumessen.“

8 Dies ist, was Jehova gesprochen hat: „Auf dieselbe Weise, wie sich der neue Wein in der Traube findet und man sagen muß: ‚Verdirb sie nicht, denn ein Segen ist darin‘, so werde ich um meiner Knechte willen tun, um nicht alle ins Verderben zu bringen. 9 Und ich will aus Jakob eine Nachkommenschaft hervorbringen und aus Juda den Erbbesitzer meiner Berge; und meine Auserwählten sollen es in Besitz nehmen, und meine eigenen Knechte werden dort weilen. 10 Und Scharon soll ein Weidegrund für Schafe werden und die Tiefebene Achor ein Ruheort für Rinder, für mein Volk, das mich gesucht haben wird.

11 Ihr aber seid es, die Jehova verlassen, die meinen heiligen Berg vergessen, die für den Gott des ‚Glücks‘ einen Tisch herrichten und die für den Gott des ‚Schicksals‘ gemischten Wein einfüllen. 12 Und ich will euch für das Schwert bestimmen, und ihr werdet euch alle niederbeugen, um geschlachtet zu werden, darum, daß ich rief, ihr aber nicht antwortetet, ich redete, ihr aber nicht hörtet; und ihr tatet ständig, was böse war in meinen Augen, und ihr erwähltet das, woran ich kein Gefallen hatte.“

13 Darum hat der Souveräne Herr Jehova dies gesprochen: „Siehe! Meine eigenen Knechte werden essen, ihr selbst aber werdet hungern. Siehe! Meine eigenen Knechte werden trinken, ihr selbst aber werdet dürsten. Siehe! Meine eigenen Knechte werden sich freuen, ihr selbst aber werdet Schande erleiden. 14 Siehe! Meine eigenen Knechte werden jubeln zufolge des guten Herzenszustandes, ihr selbst aber werdet schreien vor Herzensschmerz, und ihr werdet heulen wegen des völligen Zusammenbruchs des Geistes. 15 Und ihr werdet gewiß euren Namen bei meinen Auserwählten zum Eid[schwur] hinterlassen, und der Souveräne Herr Jehova wird [euch] tatsächlich einzeln zu Tode bringen, aber seine eigenen Knechte wird er mit einem anderen Namen nennen, 16 so daß, wer sich auf der Erde segnet, sich bei dem Gott des Glaubens segnen wird, und wer auf der Erde einen Schwur leistet, bei dem Gott des Glaubens schwören wird; weil die früheren Bedrängnisse tatsächlich vergessen sein werden und weil sie wirklich vor meinen Augen verborgen sein werden.

17 Denn siehe, ich schaffe neue Himmel und eine neue Erde; und die früheren Dinge werden nicht in den Sinn gerufen werden, noch werden sie im Herzen aufkommen. 18 Doch frohlockt und freut euch immerdar über das, was ich schaffe. Denn siehe, ich schaffe Jerusalem als Ursache zur Freudigkeit und ihr Volk als Ursache zum Frohlocken. 19 Und ich will mich über Jerusalem freuen und über mein Volk frohlocken; und nicht mehr wird darin der Laut des Weinens oder der Laut eines Klageschreis gehört werden.“

20 „Nicht mehr wird es dann von jenem Ort einen Säugling von wenigen Tagen geben noch einen alten Mann, der seine Tage nicht erfüllt; denn obwohl hundert Jahre alt, wird einer noch als Knabe sterben; und was den Sünder betrifft, obwohl hundert Jahre alt, wird Übles auf ihn herabgerufen werden. 21 Und sie werden gewiß Häuser bauen und [sie] bewohnen; und sie werden bestimmt Weingärten pflanzen und [deren] Fruchtertrag essen. 22 Sie werden nicht bauen und ein anderer [es] bewohnen; sie werden nicht pflanzen und ein anderer essen. Denn gleich den Tagen eines Baumes werden die Tage meines Volkes sein; und das Werk ihrer eigenen Hände werden meine Auserwählten verbrauchen. 23 Sie werden sich nicht umsonst abmühen, noch werden sie zur Bestürzung gebären; denn sie sind der Nachwuchs, bestehend aus den Gesegneten Jehovas, und ihre Nachkommen mit ihnen. 24 Und es wird tatsächlich geschehen, bevor sie rufen, daß ich selbst antworten werde; während sie noch reden, werde ich selbst hören.

25 Wolf und Lamm werden einträchtig weiden, und der Löwe wird Stroh fressen wie der Stier; und was die Schlange betrifft, ihre Speise wird Staub sein. Sie werden keinen Schaden stiften noch irgendwie Verderben anrichten auf meinem ganzen heiligen Berg“, hat Jehova gesprochen.

Jesaja

66 Dies ist, was Jehova gesprochen hat: „Die Himmel sind mein Thron, und die Erde ist der Schemel meiner Füße. Wo ist denn das Haus, das ihr mir bauen könnt, und wo ist denn der Ort als Ruhestätte für mich?“

2 „Alle diese Dinge nun hat meine eigene Hand gemacht, so daß diese alle geworden sind“ ist der Ausspruch Jehovas. „Auf diesen also werde ich schauen, auf den Niedergedrückten und den, der zerschlagenen Geistes ist und der vor meinem Wort zittert.

3 Wer den Stier schlachtet, ist wie einer, der einen Mann niederschlägt. Wer das Schaf opfert, ist wie einer, der einem Hund das Genick bricht. Wer eine Gabe opfert — das Blut eines Schweines! Wer ein Gedächtnis[opfer] duftenden Harzes darbringt, ist wie einer, der einen Segen spricht mit unheimlichen Worten. Sie sind es auch, die ihre eigenen Wege gewählt haben, und an ihren abscheulichen Dingen hat ihre eigene Seele Gefallen gehabt. 4 Ich selbst dagegen werde Wege wählen, sie übel zu behandeln; und ihre Schrecknisse werde ich über sie bringen; darum, daß ich rief, aber niemand antwortete; ich redete, aber keiner hörte zu; und sie taten fortgesetzt, was böse war in meinen Augen, und das, woran ich kein Gefallen hatte, erwählten sie.“

5 Hört das Wort Jehovas, die ihr vor seinem Wort zittert: „Eure Brüder, die euch hassen, die euch meines Namens wegen ausschließen, sagten: ‚Möge Jehova verherrlicht werden!‘ Er soll auch mit Freude eurerseits erscheinen, und sie sind es, die zuschanden werden.“

6 Da ist ein Schall von Getöse aus der Stadt, ein Schall aus dem Tempel. Es ist der Schall Jehovas, der seinen Feinden heimzahlt, was sie verdienen.

7 Bevor sie in die Wehen kam, gebar sie. Ehe Geburtsschmerzen sie ankommen konnten, wurde sie sogar von einem männlichen Kind entbunden. 8 Wer hat so etwas gehört? Wer hat Dinge wie diese gesehen? Wird ein Land an e i n e m Tag mit Wehen hervorgebracht werden? Oder wird eine Nation auf einmal geboren werden? Denn Zion ist in die Wehen gekommen und hat auch ihre Söhne geboren.

9 „Was mich betrifft, soll ich den Durchbruch verursachen und nicht gebären lassen?“ spricht Jehova. „Oder lasse ich gebären und lasse tatsächlich verschließen?“ hat dein Gott gesprochen.

10 Freut euch mit Jerusalem, und frohlockt mit ihr, alle, die ihr sie liebt. Seid hoch erfreut mit ihr, ihr alle, die ihr um sie Trauer tragt, 11 darum, daß ihr saugen und gewiß Sättigung erlangen werdet aus der Brust des vollen Trostes durch sie; darum, daß ihr schlürfen werdet und Wonne erlangt von der Mutterbrust ihrer Herrlichkeit. 12 Denn dies ist, was Jehova gesagt hat: „Hier wende ich ihr Frieden zu so wie einen Strom und die Herrlichkeit von Nationen so wie einen flutenden Wildbach, und ihr werdet bestimmt saugen. An der Seite werdet ihr getragen und auf den Knien werdet ihr geliebkost werden. 13 Wie einen Mann, den seine eigene Mutter ständig tröstet, so werde ich selbst euch ständig trösten; und im Fall Jerusalems werdet ihr getröstet werden. 14 Und ihr werdet sicherlich sehen, und euer Herz wird bestimmt frohlocken, und sogar eure Gebeine werden sprossen wie zartes Gras. Und die Hand Jehovas wird gewiß seinen Knechten bekannt gemacht werden, aber seinen Feinden wird er tatsächlich Strafe ankündigen.“

15 „Denn siehe, Jehova selbst kommt wie ein Feuer, und seine Wagen sind wie ein Sturmwind, um mit lauter Grimm seinen Zorn zu erstatten und sein Schelten mit Feuerflammen. 16 Denn wie Feuer wird Jehova selbst den Rechtsstreit tatsächlich aufnehmen, ja mit seinem Schwert gegen alles Fleisch; und die Erschlagenen Jehovas werden gewiß viele werden. 17 Diejenigen, die sich heiligen und sich reinigen für die Gärten hinter einem in der Mitte, die Schweinefleisch essen und Widerliches, sogar die Springmaus, sie werden alle zusammen ein Ende nehmen“ ist der Ausspruch Jehovas. 18 „Und was ihre Werke und ihre Gedanken betrifft, ich komme, um alle Nationen und Zungen zusammenzubringen; und sie werden kommen und meine Herrlichkeit sehen müssen.“

19 „Und ich will ein Zeichen unter sie setzen, und ich will einige von denen, die entronnen sind, zu den Nationen senden, [nach] Tarschisch, Pul und Lud, die den Bogen spannen, Tubal und Jawan, den weit entfernten Inseln, die keinen Bericht über mich gehört noch meine Herrlichkeit gesehen haben; und sie werden bestimmt meine Herrlichkeit unter den Nationen kundtun. 20 Und sie werden in der Tat all eure Brüder aus allen Nationen als Gabe für Jehova bringen, auf Pferden und in Wagen und in gedeckten Wagen und auf Maultieren und auf schnellfüßigen Kamelstuten, herauf zu meinem heiligen Berg, Jerusalem“, hat Jehova gesprochen, „so wie die Söhne Israels die Gabe in einem reinen Gefäß in das Haus Jehovas bringen.“

21 „Und auch von ihnen werde ich einige für die Priester nehmen, für die Leviten“, hat Jehova gesagt.

22 „Denn so, wie die neuen Himmel und die neue Erde, die ich mache, vor mir bestehen“, ist der Ausspruch Jehovas, „so wird eure Nachkommenschaft und euer Name bestehenbleiben.“

23 „Und es wird bestimmt geschehen, daß von Neumond zu Neumond und von Sabbat zu Sabbat alles Fleisch herbeikommen wird, um sich vor mir niederzubeugen“, hat Jehova gesagt. 24 „Und man wird tatsächlich hinausgehen und die Leichname der Menschen anschauen, die sich gegen mich vergangen haben; denn selbst die Würmer an ihnen werden nicht sterben, und ihr Feuer, es wird nicht ausgelöscht werden, und sie sollen für alles Fleisch zu etwas Abstoßendem werden.“

JEREMIA

1 Die Worte Jeremias, des Sohnes Hilkijas, eines der Priester, die in Anathoth im Land Benjamin waren, 2 an den das Wort Jehovas erging in den Tagen Josias, des Sohnes Amons, des Königs von Juda, im dreizehnten Jahr seiner Regierung. 3 Und es erging weiter in den Tagen Jojakims, des Sohnes Josias, des Königs von Juda, bis zur Vollendung des elften Jahres Zedekias, des Sohnes Josias, des Königs von Juda, bis Jerusalem im fünften Monat ins Exil ging.

4 Und das Wort Jehovas begann an mich zu ergehen und lautete: 5 „Bevor ich dich im Mutterleib bildete, kannte ich dich, und bevor du dann aus dem Mutterschoß hervorkamst, heiligte ich dich. Zum Propheten für die Nationen machte ich dich.“

6 Aber ich sagte: „Ach, o Souveräner Herr Jehova! Siehe, ich weiß wirklich nicht zu reden, denn ich bin nur ein Knabe.“

7 Und Jehova sprach weiter zu mir: „Sag nicht: ‚Ich bin nur ein Knabe.‘ Sondern zu allen, zu denen ich dich senden werde, solltest du gehen; und alles, was ich dir gebieten werde, solltest du reden. 8 Fürchte dich nicht vor ihren Gesichtern, denn ‚ich bin mit dir, um dich zu befreien‘ ist der Ausspruch Jehovas.“

9 Darauf streckte Jehova seine Hand aus und ließ sie meinen Mund berühren. Dann sprach Jehova zu mir: „Siehe, ich habe meine Worte in deinen Mund gelegt. 10 Sieh, ich habe dich an diesem Tag über die Nationen und über die Königreiche bestellt, um auszurotten und niederzureißen und zu vernichten und abzubrechen, zu bauen und zu pflanzen.“

11 Und das Wort Jehovas erging weiter an mich und lautete: „Was siehst du, Jeremia?“

Da sprach ich: „Ein Mandelbaumschößling ist das, was ich sehe.“

12 Und Jehova sagte weiter zu mir: „Du hast gut gesehen, denn ich wache ständig über mein Wort, um es auszuführen.“

13 Und das Wort Jehovas erging dann zum zweiten Mal an mich und lautete: „Was siehst du?“

Da sagte ich: „Ein Kochtopf mit weiter Öffnung, der angeblasen wird, ist das, was ich sehe, und seine Öffnung ist vom Norden abgewandt.“

14 Darauf sprach Jehova zu mir: „Von Norden her wird das Unglück losgelassen werden über alle Bewohner des Landes. 15 Denn ‚siehe, ich rufe nach allen Familien der Königreiche des Nordens‘, ist der Ausspruch Jehovas; ‚und sie werden gewiß kommen und ein jeder seinen Thron an den Eingang der Tore Jerusalems stellen und gegen all seine Mauern ringsum und gegen alle Städte Judas. 16 Und ich will mit ihnen rechten wegen all ihrer Schlechtigkeit, darum, daß sie mich verlassen haben und sie ständig anderen Göttern räuchern und sich vor den Werken ihrer eigenen Hände niederbeugen.‘

17 Und was dich betrifft, du solltest deine Hüften umgürten, und du sollst aufstehen und zu ihnen alles reden, was ich selbst dir gebiete. Sei ihretwegen ja nicht mit Schrecken erfüllt, damit ich dich nicht vor ihnen in Schrecken versetze. 18 Aber was mich betrifft, siehe, ich habe dich heute zu einer befestigten Stadt gemacht und zu einer eisernen Säule und zu kupfernen Mauern gegen das ganze Land, gegenüber den Königen von Juda, gegenüber ihren Fürsten, gegenüber ihren Priestern und gegenüber dem Volk des Landes. 19 Und sie werden gewiß gegen dich kämpfen, aber sie werden nicht die Oberhand über dich gewinnen, denn ‚ich bin mit dir‘, ist der Ausspruch Jehovas, ‚um dich zu befreien‘.“

Jeremia

2 Und das Wort Jehovas erging dann an mich und lautete: 2 „Geh, und du sollst vor den Ohren Jerusalems ausrufen und sagen: ‚Dies ist, was Jehova gesprochen hat: „Ich erinnere mich in deinem Fall noch gut an die liebende Güte deiner Jugend, an die Liebe während deiner Verlobungszeit, wie du in der Wildnis, in einem unbesäten Land, hinter mir her gewandelt bist. 3 Israel war Jehova etwas Heiliges, der Erstlingsertrag für IHN.“ ‘ ‚Die irgend ihn verzehren, würden Schuld auf sich laden. Ja, Unglück würde über sie kommen‘ war der Ausspruch Jehovas.“

4 Hört das Wort Jehovas, o Haus Jakob und all ihr Familien des Hauses Israel. 5 Dies ist, was Jehova gesprochen hat: „Was haben eure Väter an mir gefunden, das unrecht war, so daß sie sich weit von mir entfernt haben und sie ständig dem nichtigen Götzen nachgingen und selbst nichtig wurden? 6 Und sie haben nicht gesagt: ‚Wo ist Jehova, der uns aus dem Land Ägypten heraufgeführt hat, der uns durch die Wildnis gehen ließ, durch ein Land der Wüstenebene und Grube, durch ein Land ohne Wasser und mit tiefem Schatten, durch ein Land, das kein Mann durchzog und in dem kein Erdenmensch wohnte?‘

7 Und ich brachte euch schließlich in ein Land des Obstgartens, damit [ihr] seinen Fruchtertrag und seine guten Dinge eßt. Aber ihr kamt herein und verunreinigtet mein Land; und mein eigenes Erbe machtet ihr zu etwas Verabscheuungswürdigem. 8 Die Priester selbst sagten nicht: ‚Wo ist Jehova?‘ Und gerade die, die das Gesetz handhabten, kannten mich nicht; und die Hirten, sie vergingen sich gegen mich, und sogar die Propheten prophezeiten durch Baal, und sie gingen denen nach, die keinen Nutzen bringen konnten.

9 ‚Darum werde ich weiter mit euch streiten‘, ist der Ausspruch Jehovas, ‚und mit den Söhnen eurer Söhne werde ich streiten.‘

10 ‚Zieht doch hinüber zu den Küstenländern der Kittim und seht. Ja sendet sogar nach Kedar, und gebt besonders acht, und seht, ob irgend so etwas geschehen ist. 11 Hat eine Nation Götter vertauscht, sogar mit denen, die keine Götter sind? Aber mein eigenes Volk hat meine Herrlichkeit mit etwas vertauscht, was keinen Nutzen bringen kann. 12 Starrt vor Entsetzen darüber, o ihr Himmel; und schaudert vor gewaltigem Grauen‘, ist der Ausspruch Jehovas, 13 ‚denn zweifach Schlechtes hat mein Volk getan: Mich, den Quell lebendigen Wassers, haben sie verlassen, um sich Zisternen auszuhauen, zerbrochene Zisternen, die das Wasser nicht halten können.‘

14 ‚Ist Israel ein Knecht oder ein in der Hausgemeinschaft geborener Sklave? Wie kommt es, daß er zum Plündergut geworden ist? 15 Gegen ihn brüllen mähnige junge Löwen; sie haben ihre Stimme erschallen lassen. Und sie gingen daran, sein Land zu einem Gegenstand des Entsetzens zu machen. Seine eigenen Städte sind in Brand gesetzt worden, so daß es keinen Bewohner gibt. 16 Auch die Söhne von Noph und Tachpanes selbst haben dir den Scheitel abgeweidet. 17 Hast du dir dieses dann nicht selbst angetan, indem du Jehova, deinen Gott, verließest während der Zeit, da [er] dich auf dem Weg ziehen ließ? 18 Und nun, was sollte dich der Weg Ägyptens kümmern, um die Wasser des Schihor zu trinken? Und was sollte dich der Weg Assyriens kümmern, um die Wasser des STROMES zu trinken? 19 Deine Schlechtigkeit sollte dich zurechtbringen, und deine eigenen Taten der Untreue sollten dich zurechtweisen. Erkenne denn und sieh, daß es etwas Schlechtes und Bitteres ist, daß du Jehova, deinen Gott, verlassen hast und kein Schrecken vor mir dich [befallen hat]‘ ist der Ausspruch des Souveränen Herrn, Jehovas der Heerscharen.

20 ‚Denn vor langem zerschmetterte ich dein Joch; ich zerriß deine Bande. Du aber sprachst: „Ich werde nicht dienen“, denn auf jedem hohen Hügel und unter jedem üppigen Baum lagst du ausgespreizt, indem du dich der Prostitution hingabst. 21 Und was mich betrifft, ich hatte dich als eine rote Edelrebe gepflanzt, alles davon ein echter Same. Wie also hast du dich mir gegenüber verwandelt in die entarteten [Schößlinge] eines fremdländischen Weinstocks?‘

22 ‚Aber auch wenn du dich mit Alkali waschen und dir große Mengen Lauge nehmen solltest, würde dein Vergehen gewiß ein Schmutzfleck vor mir sein‘ ist der Ausspruch des Souveränen Herrn Jehova. 23 Wie kannst du sagen: ‚Ich habe mich nicht verunreinigt. Den Baalen bin ich nicht nachgegangen.‘? Sieh deinen Weg im Tal. Nimm Kenntnis von dem, was du getan hast. Eine schnellfüßige junge Kamelstute, die ziellos hin und her läuft auf ihren Wegen; 24 eine Zebra[stute], an die Wildnis gewöhnt, die im gierigen Verlangen ihrer Seele den Wind schnüffelt; wer kann sie in ihrer Paarungszeit zurückdrängen? Alle, die sie suchen, werden sich nicht müde zu laufen brauchen. In ihrem Monat werden sie sie finden. 25 Halte deinen Fuß davon zurück, barfüßig [zu werden], und deine Kehle vom Durst. Aber du sprachst dann: ‚Es ist hoffnungslos! Nein, sondern ich habe mich in Fremde verliebt, und ihnen werde ich nachgehen.‘

26 Wie sich ein Dieb schämen muß, wenn er ertappt wird, so haben sich die vom Hause Israel geschämt, sie, ihre Könige, ihre Fürsten und ihre Priester und ihre Propheten. 27 Sie sagen zu einem Baum: ‚Du bist mein Vater‘ und zu einem Stein: ‚Du selbst hast mich geboren.‘ Aber mir haben sie den Nacken zugewandt und nicht das Gesicht. Und zur Zeit ihres Unglücks werden sie sprechen: ‚Steh doch auf, und rette uns!‘

28 Doch wo sind deine Götter, die du dir gemacht hast? Mögen sie aufstehen, wenn sie dich retten können zur Zeit deines Unglücks. Denn wie die Zahl deiner Städte sind deine Götter geworden, o Juda.

29 ‚Warum streitet ihr ständig gegen mich? Warum habt ihr euch alle gegen mich vergangen?‘ ist der Ausspruch Jehovas. 30 Vergebens habe ich eure Söhne geschlagen. Keine Zucht nahmen sie an. Euer Schwert hat eure Propheten verzehrt wie ein Löwe, der Verderben verursacht. 31 O Generation, seht selbst das Wort Jehovas.

Bin ich eine bloße Wildnis für Israel geworden oder ein Land tiefer Finsternis? Wie kommt es, daß diese, mein Volk, gesagt haben: ‚Wir sind umhergeschweift. Wir werden nicht mehr zu dir kommen.‘? 32 Kann eine Jungfrau ihren Schmuck vergessen, eine Braut ihre Brustbänder? Und doch, mein eigenes Volk — sie haben mich zahllose Tage vergessen.

33 Warum, o Frau, besserst du deinen Weg, um Liebe zu suchen? Darum hast du auch in bösen Dingen deine Wege unterwiesen. 34 Auch sind an deinen Rocksäumen die Blutspuren der Seelen unschuldiger Armer gefunden worden. Nicht beim Einbruch habe ich sie gefunden, sondern [sie sind] auf allen diesen.

35 Aber du sprichst: ‚Ich bin unschuldig geblieben. Gewiß hat sich sein Zorn von mir abgewandt.‘

Siehe, ich trete in einen Rechtsstreit mit dir ein, weil du sagst: ‚Ich habe nicht gesündigt.‘ 36 Warum achtest du es als sehr unbedeutend, deinen Weg zu ändern? Auch Ägyptens wegen wirst du beschämt werden, so wie du Assyriens wegen beschämt wurdest. 37 Aus diesem Grund wirst du auch mit deinen Händen auf deinem Kopf ausziehen, weil Jehova die Gegenstände deines Vertrauens verworfen hat, und du wirst keinen Erfolg damit haben.“

Jeremia

3 Es gibt einen Spruch: „Wenn ein Mann seine Frau wegsenden sollte und sie tatsächlich von ihm weggehen und eines anderen Mannes werden würde, sollte er je wieder zu ihr zurückkehren?“

Ist jenes Land nicht wirklich entweiht worden?

„Und du selbst hast Prostitution begangen mit vielen Gefährten; und sollte es eine Rückkehr zu mir geben?“ ist der Ausspruch Jehovas. 2 „Erheb deine Augen zu den gebahnten Pfaden und sieh. Wo bist du nicht vergewaltigt worden? An den Wegen hast du auf sie [wartend] gesessen wie ein Araber in der Wildnis; und du entweihst fortgesetzt das Land mit deinen Taten der Prostitution und mit deiner Schlechtigkeit. 3 Somit werden ausgiebige Regenschauer zurückgehalten, und nicht einmal ein Frühlingsregen ist eingetroffen. Und dein ist die Stirn einer Ehefrau geworden, die Prostitution begeht. Du hast dich geweigert, dich gedemütigt zu fühlen. 4 Hast du mir von jetzt an zugerufen: ‚Mein Vater, du bist der vertraute Freund meiner Jugend! 5 Sollte man auf unabsehbare Zeit grollen oder fortfahren, immerdar [auf etwas] achtzugeben?‘? Siehe! Du hast geredet, und du fuhrst fort, schlechte Dinge zu tun und die Oberhand zu gewinnen.“

6 Und dann sprach Jehova in den Tagen Josias, des Königs, zu mir: „ ,Hast du gesehen, was Israel, die Untreue, getan hat? Sie geht auf jeden hohen Berg und unter jeden üppigen Baum, um dort Prostitution zu treiben. 7 Und nachdem sie all diese Dinge getan hatte, sagte ich weiterhin, daß sie doch zu mir zurückkehren sollte, aber sie kehrte nicht zurück; und Juda fuhr fort, auf ihre eigene treulose Schwester zu schauen. 8 Als ich das zu sehen bekam, schickte ich sie aus ebendiesem Grund weg, weil Israel, die Untreue, Ehebruch begangen hatte, und gab ihr dann das Zeugnis ihrer völligen Scheidung, doch Juda, die treulos Handelnde, ihre Schwester, fürchtete sich dann nicht, sondern auch sie begann hinzugehen und Prostitution zu treiben. 9 Und ihre Prostitution erfolgte wegen [ihrer] Leichtfertigkeit, und ständig entweihte sie das Land und beging Ehebruch mit Steinen und mit Bäumen; 10 und trotz alledem kehrte ihre treulose Schwester Juda nicht mit ihrem ganzen Herzen zu mir zurück, sondern nur trügerisch‘ ist der Ausspruch Jehovas.“

11 Und Jehova sprach weiter zu mir: „Israel, die Untreue, hat bewiesen, daß ihre eigene Seele gerechter ist als Juda, die treulos Handelnde. 12 Geh, und du sollst diese Worte nach Norden hin ausrufen und sagen:

, „Kehre doch zurück, o Israel, [du] Abtrünnige“ ist der Ausspruch Jehovas.‘ ‚ „Ich werde mein Angesicht nicht [zürnend] auf euch senken, denn ich bin loyal“ ist der Ausspruch Jehovas.‘ ‚ „Ich werde nicht auf unabsehbare Zeit grollen. 13 Nur nimm Kenntnis von deinem Vergehen, denn gegen Jehova, deinen Gott, hast du dich vergangen. Und du verstreutest deine Wege fortgesetzt an die Fremden unter jedem üppigen Baum, aber auf meine Stimme hörtet ihr nicht“ ist der Ausspruch Jehovas.‘ “

14 „Kehrt zurück, o ihr abtrünnigen Söhne“ ist der Ausspruch Jehovas. „Denn ich selbst bin euer ehelicher Besitzer geworden; und ich will euch nehmen, e i n e n aus einer Stadt und zwei aus einer Familie, und ich will euch nach Zion bringen. 15 Und ich will euch Hirten geben in Übereinstimmung mit meinem Herzen, und sie werden euch gewiß mit Erkenntnis und Einsicht weiden. 16 Und es soll geschehen, daß ihr viele werdet und bestimmt Frucht tragen werdet im Land in jenen Tagen“ ist der Ausspruch Jehovas. „Nicht mehr wird man sagen: ‚Die Lade des Bundes Jehovas!‘, noch wird sie im Herzen aufkommen, noch wird man ihrer gedenken, noch sie vermissen, und sie wird nicht wieder gemacht werden. 17 Zu jener Zeit wird man Jerusalem den Thron Jehovas nennen; und zu ihr sollen alle Nationen zusammengebracht werden, zum Namen Jehovas in Jerusalem, und sie werden nicht mehr nach dem Starrsinn ihres schlechten Herzens wandeln.“

18 „In jenen Tagen werden sie wandeln, das Haus Juda Seite an Seite mit dem Hause Israel, und zusammen werden sie aus dem Land des Nordens in das Land kommen, das ich euren Vorvätern als Erbbesitz gab. 19 Und ich selbst habe gesprochen: ‚O wie ich daranging, dich unter die Söhne zu setzen und dir das begehrenswerte Land zu geben, den Erbbesitz der Zierde der Heere der Nationen!‘ Und ich sagte ferner: ‚ „Mein Vater!“ werdet ihr mir zurufen, und ihr werdet euch nicht davon abwenden, mir zu folgen.‘ 20 ‚Wahrlich, [wie] eine Ehefrau treulos von ihrem Gefährten weggegangen ist, so habt ihr, o Haus Israel, treulos an mir gehandelt‘ ist der Ausspruch Jehovas.“

21 Auf den gebahnten Pfaden ist ein Laut gehört worden, das Weinen, die flehentlichen Bitten der Söhne Israels. Denn sie haben ihren Weg verdreht; sie haben Jehova, ihren Gott, vergessen.

22 „Kehrt zurück, ihr abtrünnigen Söhne. Ich werde euren abtrünnigen Zustand heilen.“

„Hier sind wir! Wir sind zu dir gekommen, denn du, o Jehova, bist unser Gott. 23 Wahrlich, die Hügel wie auch das Getöse auf den Bergen gehören zur Falschheit. Wahrlich, in Jehova, unserem Gott, ist die Rettung Israels. 24 Die Schändlichkeit aber hat die Mühe unserer Vorväter von unserer Jugend an verzehrt, ihre Kleinviehherden und ihre Rinderherden, ihre Söhne und ihre Töchter. 25 Wir legen uns hin in unserer Schande, und unsere Demütigung bedeckt uns ständig; denn gegen Jehova, unseren Gott, haben wir gesündigt, wir und unsere Väter, von unserer Jugend an und bis auf diesen Tag, und wir haben der Stimme Jehovas, unseres Gottes, nicht gehorcht.“

Jeremia

4 „Wenn du umkehren willst, o Israel“, ist der Ausspruch Jehovas, „kannst du auch zu mir umkehren. Und wenn du um meinetwillen deine abscheulichen Dinge entfernen wirst, dann wirst du nicht als Flüchtling gehen. 2 Und [wenn] du gewiß schwören wirst: ‚So wahr Jehova lebt in Wahrheit, in Recht und in Gerechtigkeit!‘, dann werden sich in ihm die Nationen tatsächlich segnen, und in ihm werden sie sich rühmen.“

3 Denn dies ist, was Jehova zu den Männern Judas und zu Jerusalem gesprochen hat: „Pflügt euch urbares Land, und fahrt nicht fort, unter Dornen zu säen. 4 Laßt euch für Jehova beschneiden, und entfernt die Vorhaut eures Herzens, ihr Männer von Juda und Bewohner Jerusalems; damit mein Grimm nicht wie ein Feuer hervorgeht und er gewiß brennt und niemand löscht, wegen der Schlechtigkeit eurer Handlungen.“

5 Berichtet [es] in Juda, und verkündigt [es] auch in Jerusalem, und sprecht [es] aus, und blast das Horn durchs ganze Land. Ruft laut aus und sagt: „Versammelt euch, und laßt uns in die befestigten Städte ziehen. 6 Richtet ein Signal auf nach Zion hin. Trefft Vorkehrung, unter Dach [zu kommen]. Bleibt nicht stehen.“ Denn von Norden her führe ich ein Unglück herbei, ja einen großen Zusammenbruch. 7 Er ist wie ein Löwe aus seinem Dickicht heraufgestiegen, und der Verderber der Nationen ist ausgezogen; er ist von seinem Ort ausgegangen, um dein Land zu einem Gegenstand des Entsetzens zu machen. Deine eigenen Städte werden in Trümmer fallen, so daß kein Bewohner dasein wird. 8 Darum gürtet euch Sacktuch um. Schlagt euch an die Brust und heult, weil die Zornglut Jehovas sich nicht von uns abgewandt hat.

9 „Und es soll geschehen an jenem Tag“, ist der Ausspruch Jehovas, „daß das Herz des Königs vergehen wird, auch das Herz der Fürsten; und die Priester werden gewiß von Entsetzen erfaßt werden, und die Propheten, sie werden staunen.“

10 Und ich sagte dann: „Ach, o Souveräner Herr Jehova! Wahrlich, du hast dieses Volk und Jerusalem gründlich getäuscht, indem [du] sprachst: ‚Ja Frieden wird euch zuteil werden‘, und das Schwert hat bis an die Seele gereicht.“

11 Zu jener Zeit wird zu diesem Volk und zu Jerusalem gesagt werden: „Da ist ein versengender Wind der gebahnten Pfade durch die Wildnis [auf] dem Weg zur Tochter meines Volkes; er ist nicht zum Worfeln noch zum Säubern. 12 Ja, der volle Wind, er kommt sogar von diesen zu mir. Nun werde auch ich selbst ihnen die Urteile sprechen. 13 Siehe! Wie Regenwolken wird er heraufkommen, und seine Wagen sind wie ein Sturmwind. Seine Rosse sind schneller als Adler. Wehe uns, denn wir sind verheert worden! 14 Wasche dein Herz rein von aller Schlechtigkeit, o Jerusalem, damit du gerettet wirst. Wie lange werden deine irrigen Gedanken in dir verweilen? 15 Denn eine Stimme gibt Bescheid von Dan aus und verkündigt etwas Schadenbringendes von der Berggegend von Ephraim her. 16 Erwähnt [es], ja, den Nationen gegenüber. Verkündigt [es] gegen Jerusalem.“

„Wächter kommen aus einem fernen Land, und gegen die Städte Judas werden sie ihre Stimme erschallen lassen. 17 Sie sind auf allen Seiten gegen sie wie Hüter des freien Feldes geworden, weil sie sogar gegen mich rebelliert hat“ ist der Ausspruch Jehovas. 18 „Dein Weg und deine Handlungen — diese werden dir zurückerstattet werden. Dies ist das Unglück über dich, denn es ist bitter; denn es hat dir bis ans Herz gereicht.“

19 O meine Eingeweide, meine Eingeweide! Ich winde mich vor Schmerzen in meines Herzens Wänden. Mein Herz ist ungestüm in mir. Ich kann nicht schweigen, denn den Schall des Horns hat meine Seele gehört, das Alarmsignal des Krieges. 20 Zusammenbruch auf Zusammenbruch ist ausgerufen worden, denn das ganze Land ist verheert worden. Plötzlich sind meine Zelte verheert worden, in einem Augenblick meine Zelttücher. 21 Wie lange werde ich das Signal noch sehen, den Schall des Horns noch hören? 22 Denn mein Volk ist töricht. Von mir haben sie nicht Notiz genommen. Sie sind unweise Söhne; und sie sind nicht solche, die Verstand haben. Weise sind sie zum Bösestun, aber zum Gutestun haben sie tatsächlich keine Erkenntnis.

23 Ich sah das Land, und siehe, [es war] leer und öde; und zu den Himmeln, und ihr Licht war nicht mehr. 24 Ich sah die Berge, und siehe, sie bebten, und die Hügel, sie wurden alle erschüttert. 25 Ich sah, und siehe, da war kein Erdenmensch, und die fliegenden Geschöpfe der Himmel waren alle geflohen. 26 Ich sah, und siehe, der Obstgarten selbst war eine Wildnis, und sogar seine Städte waren alle niedergerissen. Es war Jehovas wegen, seiner Zornglut wegen.

27 Denn dies ist, was Jehova gesprochen hat: „Eine wüste Einöde wird das ganze Land werden, und werde ich nicht eine völlige Ausrottung herbeiführen? 28 Deswegen wird das Land trauern, und die Himmel droben werden sich gewiß verfinstern. Es ist, weil ich geredet habe, ich habe erwogen, und ich habe kein Bedauern empfunden, noch werde ich davon umkehren. 29 Vor dem Geräusch der Reiter und der Bogenschützen rennt die ganze Stadt davon. Sie sind in die Dickichte hineingegangen, und in die Felsen sind sie hinaufgestiegen. Jede Stadt ist verlassen, und da ist kein Mensch, der darin wohnt.“

30 Nun, da du verheert bist, was wirst du tun, da du dich stets mit Karmesin kleidetest, da du dir jeweils Schmuck von Gold anlegtest, da du deine Augen mit schwarzer Schminke zu vergrößern pflegtest? Es ist vergeblich, daß du dich jeweils schöngemacht hast. Die ein sinnliches Verlangen nach [dir] hatten, haben dich verworfen; nach deiner Seele selbst trachten sie unablässig. 31 Denn eine Stimme wie die einer kranken Frau habe ich gehört, die Bedrängnis wie die einer Erstgebärenden, die Stimme der Tochter Zion, die unablässig nach Atem ringt. Sie breitet ständig ihre Handflächen aus: „Wehe mir nun, denn meine Seele ist derer, die töten, müde!“

Jeremia

5 Streift umher in den Straßen Jerusalems, und seht nun und erkennt, und sucht selbst auf ihren öffentlichen Plätzen, ob ihr jemand finden könnt, ob irgendeiner da ist, der Recht übt, irgendeiner, der Treue sucht, und ich werde ihr vergeben. 2 Selbst wenn sie sagen sollten: „So wahr Jehova lebt!“, würden sie dadurch zu völliger Falschheit schwören.

3 O Jehova, sind nicht diese deine Augen auf [die] Treue gerichtet? Du hast sie geschlagen, doch wurden sie nicht krank. Du rottetest sie aus. Sie weigerten sich, Zucht anzunehmen. Sie machten ihr Gesicht härter als einen zerklüfteten Felsen. Sie weigerten sich umzukehren. 4 Ich hatte ja selbst gesprochen: „Sicher sind sie von niedrigem Stand. Sie handelten töricht, denn sie haben den Weg Jehovas, das Gericht ihres Gottes, außer acht gelassen. 5 Ich will meines Weges zu den Großen gehen und mit ihnen reden; denn sie selbst müssen Kenntnis genommen haben von dem Weg Jehovas, dem Gericht ihres Gottes. Sicherlich müssen sie selbst allesamt das Joch zerbrochen haben; sie müssen die Bande entzweigerissen haben.“

6 Darum hat sie ein Löwe aus dem Wald geschlagen, ja ein Wolf von den Wüstenebenen verheert sie ständig, ein Leopard bleibt ständig wach an ihren Städten. Jeder, der aus ihnen hinausgeht, wird in Stücke gerissen. Denn ihrer Übertretungen sind viele geworden; ihre Taten der Untreue sind zahlreich geworden.

7 Wie kann ich dir ebendieser Sache wegen vergeben? Deine eigenen Söhne haben mich verlassen, und sie schwören ständig bei dem, was kein Gott ist. Und ich sättigte sie unaufhörlich, aber sie fuhren fort, Ehebruch zu begehen, und zum Haus einer Prostituierten gehen sie scharenweise. 8 Brünstige Rosse, die [starke] Hoden haben, sind sie geworden. Sie wiehern ein jeder nach der Frau seines Gefährten.

9 „Sollte ich eben wegen dieser Dinge nicht Abrechnung halten?“ ist der Ausspruch Jehovas. „Oder sollte sich an einer Nation, die wie diese ist, meine Seele nicht rächen?“

10 „Kommt gegen ihre [Weinstock]reihen herauf, und verursacht Verderben, doch bewirkt nicht eine tatsächliche Ausrottung. Nehmt ihre wuchernden Ranken weg, denn sie gehören nicht Jehova. 11 Denn das Haus Israel und das Haus Juda haben ganz bestimmt treulos an mir gehandelt“ ist der Ausspruch Jehovas. 12 „Sie haben Jehova verleugnet, und sie sagen ständig: ‚Er ist nicht. Und über uns wird kein Unglück kommen, und weder Schwert noch Hungersnot werden wir sehen.‘ 13 Und die Propheten selbst werden zu Wind, und das Wort ist nicht in ihnen. So wird ihnen getan werden.“

14 Dies ist daher, was Jehova, der Gott der Heerscharen, gesprochen hat: „Weil ihr diese Sache sprecht, siehe, so mache ich meine Worte in deinem Mund zu Feuer, und dieses Volk wird [wie] Holzstücke sein, und es wird sie gewiß verzehren.“

15 „Siehe, ich bringe eine Nation von fern her über euch, o Haus Israel“ ist der Ausspruch Jehovas. „Es ist eine dauerhafte Nation. Es ist eine Nation von alters her, eine Nation, deren Sprache du nicht kennst, und du kannst nicht [mit Verständnis] hören, was sie reden. 16 Ihr Köcher ist wie eine offene Grabstätte; sie alle sind starke Männer. 17 Sie werden auch gewiß deine Ernte und dein Brot verzehren. Die Männer werden deine Söhne und deine Töchter verzehren. Sie werden deine Kleinviehherden und deine Rinderherden verzehren. Sie werden deinen Weinstock und deinen Feigenbaum verzehren. Sie werden deine befestigten Städte, auf die du vertraust, mit dem Schwert zerschlagen.“

18 „Und auch in jenen Tagen“, ist der Ausspruch Jehovas, „werde ich euch nicht ausrotten. 19 Und es soll geschehen, daß ihr sprechen werdet: ‚Zufolge welcher Tatsache hat Jehova, unser Gott, uns all diese Dinge angetan?‘ Und du sollst zu ihnen sagen: ‚Ebenso, wie ihr mich verlassen habt und hingegangen seid, in eurem Land einem fremdländischen Gott zu dienen, so werdet ihr Fremden dienen in einem Land, das nicht das eure ist.‘ “

20 Berichtet dies im Hause Jakob, und verkündigt es in Juda, indem [ihr] sprecht: 21 „Hört nun dies, o unweises Volk, das ohne Herz ist: Sie haben Augen, doch können sie nicht sehen; sie haben Ohren, doch können sie nicht hören. 22 ‚Fürchtet ihr sogar mich nicht‘, ist der Ausspruch Jehovas, ‚oder windet ihr euch selbst meinetwegen nicht vor Schmerzen, der ich dem Meer den Sand als Grenze gesetzt habe, eine auf unabsehbare Zeit dauernde Bestimmung, die es nicht überschreiten kann? Obwohl seine Wellen wogen, können sie doch nicht die Oberhand gewinnen; und [obwohl] sie doch ungestüm werden, können sie sie nicht überschreiten. 23 Aber ebendieses Volk hat ein störrisches und rebellisches Herz bekommen; sie sind abgewichen und gehen weiterhin ihres Weges. 24 Aber sie haben in ihrem Herzen nicht gesagt: „Laßt uns nun Jehova, unseren Gott, fürchten, IHN, der den Regenguß und den Herbstregen und den Frühlingsregen zu seiner Zeit gibt, IHN, der sogar die vorgeschriebenen Wochen der Ernte für uns bewahrt.“ 25 Eure eigenen Vergehungen haben diese Dinge abgewendet, und eure eigenen Sünden haben das, was gut ist, von euch zurückgehalten.

26 Denn unter meinem Volk sind böse Menschen gefunden worden. Sie spähen beständig, wie wenn sich Vogelsteller ducken. Sie haben eine verderbliche [Falle] gestellt. Menschen sind es, die sie fangen. 27 Wie ein Käfig voll ist von fliegenden Geschöpfen, so sind ihre Häuser voller Trug. Darum sind sie groß geworden, und sie gewinnen Reichtum. 28 Sie sind fett geworden; sie glänzen. Sie sind auch übergelaufen vor schlechten Dingen. Keinen Rechtsfall haben sie geführt, selbst nicht den Rechtsfall des vaterlosen Knaben, so daß sie Gelingen haben könnten; und das Recht der Armen haben sie nicht vertreten.‘ “

29 „Sollte ich nicht gerade dieser Dinge wegen Abrechnung halten“, ist der Ausspruch Jehovas, „oder sollte an einer Nation, die wie diese ist, meine Seele sich nicht rächen? 30 Eine entsetzliche Sachlage, ja etwas Gräßliches, ist im Land herbeigeführt worden: 31 Die Propheten selbst prophezeien tatsächlich in Falschheit; und was die Priester betrifft, sie gehen nach ihren Kräften auf Unterwerfung aus. Und mein eigenes Volk hat [es] so geliebt; und was werdet ihr am Ausgang davon tun?“

Jeremia

6 Bringt euch unter Dach, o ihr Söhne Benjamins, aus der Mitte Jerusalems; und in Tekoa blast das Horn. Und über Beth-Hakkerem richtet ein Feuersignal auf; denn Unglück selbst hat aus dem Norden herniedergeblickt, ja ein großer Zusammenbruch. 2 Die Tochter Zion hat in der Tat einer lieblichen und verweichlichten Frau geglichen. 3 Zu ihr kamen dann die Hirten und ihre Herden. Gegen sie schlugen sie ringsum [ihre] Zelte auf. Sie weideten ein jeder seinen eigenen Teil ab. 4 Gegen sie haben sie den Krieg geheiligt: „Macht euch auf, und laßt uns am Mittag hinaufziehen!“

„Wehe uns, denn der Tag hat sich geneigt, denn lang strecken sich die Abendschatten!“

5 „Macht euch auf, und laßt uns während der Nacht hinaufziehen und ihren Wohntürmen Verderben bringen.“

6 Denn dies ist, was Jehova der Heerscharen gesprochen hat: „Fällt Holz, und werft einen Belagerungswall gegen Jerusalem auf. Sie ist die Stadt, mit der Abrechnung gehalten werden muß. Nichts als Bedrückung ist sie in ihrer Mitte. 7 Wie eine Zisterne ihr Wasser frisch erhält, so hat sie ihre Schlechtigkeit frisch erhalten. Gewalttat und Verheerung werden darin gehört; Krankheit und Plage sind beständig vor meinem Angesicht. 8 Laß dich zurechtbringen, o Jerusalem, damit sich meine Seele nicht mit Widerwillen von dir abwendet; damit ich dich nicht zur wüsten Einöde bestimme, zu einem unbewohnten Land.“

9 Dies ist, was Jehova der Heerscharen gesagt hat: „Sie werden den Überrest Israels ganz bestimmt als Nachlese sammeln so wie einen Weinstock. Lege wieder deine Hand an wie der Winzer an die Weinstockranken.“

10 „Zu wem soll ich reden und [wem] Warnung erteilen, damit sie hören? Siehe! Ihr Ohr ist unbeschnitten, so daß sie nicht aufzumerken vermögen. Siehe! Das Wort Jehovas selbst ist ihnen zur Schmach geworden, sie können daran kein Gefallen finden. 11 Und ich bin voll des Grimmes Jehovas geworden. Ich bin müde geworden, an mich zu halten.“

„Ergieße [ihn] über das Kind auf der Straße und zur selben Zeit über die vertraute Gruppe junger Männer; denn auch sie werden ergriffen werden, ein Mann samt seiner Frau, ein alter Mann samt einem Hochbetagten. 12 Und ihre Häuser werden gewiß anderen zum Besitz übergeben werden, die Felder und die Frauen zur selben Zeit. Denn ich werde meine Hand gegen die Bewohner des Landes ausstrecken“ ist der Ausspruch Jehovas.

13 „Denn von ihrem Geringsten selbst bis zu ihrem Größten macht jeder ungerechten Gewinn für sich; und vom Propheten selbst bis zum Priester handelt ein jeder trügerisch. 14 Und sie versuchen den Zusammenbruch meines Volkes leichthin zu heilen, indem [sie] sprechen: ‚Da ist Frieden! Da ist Frieden!‘, wenn kein Frieden da ist. 15 Schämten sie sich, weil sie sogar etwas Verabscheuungswürdiges getan hatten? Fürs erste schämen sie sich ganz bestimmt nicht; und zum andern haben sie nicht einmal kennengelernt, was es heißt, sich gedemütigt zu fühlen. Darum werden sie unter den Fallenden fallen; zu der Zeit, da ich Abrechnung mit ihnen halten muß, werden sie straucheln“, hat Jehova gesprochen.

16 Dies ist, was Jehova gesagt hat: „Bleibt auf den Wegen stehen und seht, und fragt nach den Pfaden der Vorzeit, wo nun der gute Weg ist; und geht darauf, und findet Rast für eure Seele.“ Aber sie sprachen fortgesetzt: „Wir werden nicht gehen.“ 17 „Und ich erweckte Wächter über euch: ‚Gebt acht auf den Schall des Horns!‘ “ Aber sie sagten fortgesetzt: „Wir werden nicht achtgeben.“ 18 „Daher hört, o ihr Nationen! Und erkenne, o du Gemeinde, was unter ihnen sein wird. 19 Höre, o Erde! Siehe, ich bringe Unglück über dieses Volk als den Fruchtertrag ihrer Gedanken, denn auf meine eigenen Worte gaben sie nicht acht; und mein Gesetz — sie verwarfen es auch unaufhörlich.“

20 „Was macht das mir aus, daß du gar duftendes Harz aus Scheba herbeibringst und das gute Rohr aus dem fernen Land? Eure Ganzbrandopfer gereichen nicht zum Wohlgefallen, und eure Schlachtopfer selbst sind mir nicht angenehm gewesen.“ 21 Dies ist daher, was Jehova gesprochen hat: „Siehe, ich setze vor dieses Volk Ursachen des Strauchelns, und sie werden gewiß darüber straucheln, Väter und Söhne miteinander; der Nachbar und sein Gefährte — sie werden umkommen.“

22 Dies ist, was Jehova gesagt hat: „Siehe! Ein Volk kommt aus dem Land des Nordens, und da ist eine große Nation, die erweckt werden wird von den entlegensten Teilen der Erde. 23 Den Bogen und den Wurfspieß werden sie ergreifen. Es ist eine grausame [Nation], und sie werden kein Erbarmen haben. Ihre Stimme selbst wird so erschallen wie das Meer, und auf Rossen werden sie reiten. Sie ist wie ein Kriegsmann in Schlachtordnung gegen dich aufgestellt, o Tochter Zion.“

24 Wir haben den Bericht über sie gehört. Unsere Hände sind schlaff geworden. Bedrängnis hat uns ergriffen, Wehen wie die einer Gebärenden. 25 Geh nicht aufs Feld hinaus, und wandle nicht einmal auf dem Weg; denn da ist das Schwert, das dem Feind gehört, da ist Schrecken ringsum. 26 O Tochter meines Volkes, gürte Sacktuch um, und wälze dich in der Asche. Mache deine Trauer zu derjenigen um einen einzigen [Sohn], zur Klage der Bitterkeit; denn plötzlich wird der Verheerer über uns kommen.

27 „Ich habe dich zum Metallprüfer unter meinem Volk gemacht, zu einem, der eine gründliche Suche anstellt; und du wirst Kenntnis nehmen, und du sollst ihren Weg prüfen. 28 Sie alle sind die widerspenstigsten Menschen, die als Verleumder umhergehen — Kupfer und Eisen. Sie sind allesamt verderblich. 29 Der Blasebalg ist versengt worden. Aus ihrem Feuer [kommt] Blei heraus. Man hat immer wieder einfach umsonst gründlich geläutert, und die Schlechten sind nicht ausgeschieden worden. 30 Verworfenes Silber wird man sie sicherlich nennen, denn Jehova hat sie verworfen.“

Jeremia

7 Das Wort, das von Jehova an Jeremia erging, lautete: 2 „Stell dich in das Tor des Hauses Jehovas, und du sollst dort dieses Wort ausrufen, und du sollst sprechen: ‚Hört das Wort Jehovas, ihr alle von Juda, die ihr in diese Tore eintretet, um euch vor Jehova niederzubeugen. 3 Dies ist, was Jehova der Heerscharen, der Gott Israels, gesagt hat: „Macht eure Wege und eure Handlungen gut, und ich will euch an dieser Stätte weilen lassen. 4 Setzt euer Vertrauen nicht in täuschende Worte, indem [ihr] sprecht: ‚Der Tempel Jehovas, der Tempel Jehovas, der Tempel Jehovas sind sie!‘ 5 Denn wenn ihr eure Wege und eure Handlungen ganz bestimmt gut machen werdet, wenn ihr auch wirklich das Recht ausüben werdet zwischen einem Mann und seinem Gefährten, 6 wenn ihr keinen ansässigen Fremdling, keinen vaterlosen Knaben und keine Witwe bedrücken werdet und ihr kein unschuldiges Blut an dieser Stätte vergießen und ihr nicht anderen Göttern, zum Unglück für euch, nachgehen werdet, 7 so werde ich euch meinerseits gewiß dauernd an dieser Stätte weilen lassen, in dem Land, das ich euren Vorvätern gegeben habe, von unabsehbarer Zeit ja bis auf unabsehbare Zeit.“ ‘ “

8 „Seht, ihr setzt euer Vertrauen in täuschende Worte — es wird bestimmt von gar keinem Nutzen sein. 9 Kann man etwa stehlen, morden und Ehebruch begehen und falsch schwören und dem Baal räuchern und anderen Göttern nachgehen, die ihr nicht gekannt hattet — 10 und ihr wollt herkommen und vor mich treten in diesem Haus, über dem mein Name genannt worden ist, und wollt sprechen: ‚Wir werden gewiß befreit werden‘ ungeachtet all dieser verübten Abscheulichkeiten? 11 Ist denn dieses Haus, über dem mein Name genannt worden ist, in euren Augen eine bloße Räuberhöhle geworden? Siehe, ich selbst habe [es] auch gesehen“ ist der Ausspruch Jehovas.

12 „ ,Geht jedoch nun zu meiner Stätte, die in Silo war, wo ich meinen Namen zuerst weilen ließ, und seht, was ich ihr wegen der Schlechtigkeit meines Volkes Israel getan habe. 13 Und nun, weil ihr fortgesetzt all diese Werke tatet‘, ist der Ausspruch Jehovas, ‚und ich ständig zu euch redete, indem ich mich früh aufmachte und redete, ihr aber nicht hörtet, und ich euch ständig rief, ihr aber nicht antwortetet, 14 will ich auch dem Haus, über dem mein Name genannt worden ist, auf das ihr vertraut, und der Stätte, die ich euch und euren Vorvätern gab, ebenso tun, wie ich Silo tat. 15 Und ich will euch von meinem Angesicht wegwerfen, so wie ich alle eure Brüder weggeworfen habe, die ganze Nachkommenschaft Ephraims.‘

16 Und was dich betrifft, bete nicht zugunsten dieses Volkes, noch erhebe für sie einen inständigen Ruf oder ein Gebet, noch dringe in mich, denn ich werde nicht auf dich hören. 17 Siehst du nicht, was sie in den Städten Judas und in den Straßen Jerusalems tun? 18 Die Söhne lesen Holzstücke auf, und die Väter zünden das Feuer an, und die Frauen kneten Mehlteig, um Opferkuchen für die ‚Himmelskönigin‘ zu machen; und es werden Trankopfer ausgegossen für andere Götter zu dem Zweck, mich zu kränken. 19 ‚Bin ich es, den sie kränken?‘ ist der Ausspruch Jehovas. ‚Sind nicht sie selbst es, zur Beschämung ihres Angesichts?‘ 20 Dies ist daher, was der Souveräne Herr Jehova gesagt hat: ‚Siehe! Mein Zorn und mein Grimm wird sich über diese Stätte ergießen, über Menschen und über Haustiere und über den Baum des Feldes und über den Fruchtertrag des Erdbodens; und er soll brennen, und er wird nicht ausgelöscht werden.‘

21 Dies ist, was Jehova der Heerscharen, der Gott Israels, gesprochen hat: ‚Fügt diese eure Ganzbrandopfer zu euren Schlachtopfern hinzu, und eßt Fleisch. 22 Denn ich redete nicht mit euren Vorvätern, noch gebot ich ihnen an dem Tag, an dem ich sie aus dem Land Ägypten herausführte, hinsichtlich der Dinge des Ganzbrandopfers und des Schlachtopfers. 23 Dieses Wort jedoch habe ich ihnen anbefohlen, indem [ich] sprach: „Gehorcht meiner Stimme, und ich will euer Gott werden, und ihr selbst werdet mein Volk werden; und ihr sollt auf dem ganzen Weg wandeln, den ich euch gebieten werde, damit es euch gutgeht.“ ‘ 24 Sie aber hörten nicht, noch neigten sie ihr Ohr, sondern sie wandelten dann in den Ratschlägen, in dem Starrsinn ihres schlechten Herzens, so daß sie sich rückwärts wandten und nicht vorwärts, 25 von dem Tag an, da eure Vorväter aus dem Land Ägypten herauskamen, bis zu diesem Tag; und ich sandte ständig alle meine Knechte, die Propheten, zu euch, indem ich mich täglich früh aufmachte und [sie] sandte. 26 Aber sie hörten nicht auf mich, und sie neigten ihr Ohr nicht, sondern sie verhärteten fortgesetzt ihren Nacken. Sie handelten schlimmer als ihre Vorväter!

27 Und du sollst alle diese Worte zu ihnen reden, aber sie werden nicht auf dich hören; und du sollst ihnen zurufen, aber sie werden dir nicht antworten. 28 Und du sollst zu ihnen sagen: ‚Das ist die Nation, deren Volk der Stimme Jehovas, seines Gottes, nicht gehorcht hat und nicht Zucht angenommen hat. Die Treue ist entschwunden, und sie ist weggetilgt worden von ihrem Mund.‘

29 Schere dein ungeschnittenes Haar ab, und wirf [es] weg, und auf den kahlen Hügeln erhebe ein Totenklagelied, denn Jehova hat die Generation, über die er sehr erzürnt ist, verworfen und wird [sie] im Stich lassen. 30 ‚Denn die Söhne Judas haben getan, was böse ist in meinen Augen‘ ist der Ausspruch Jehovas. ‚Sie haben ihre abscheulichen Dinge in dem Haus aufgestellt, über dem mein Name genannt worden ist, um es zu verunreinigen. 31 Und sie haben die Höhen des Tophet gebaut, das im Tal des Sohnes Hinnoms ist, um ihre Söhne und ihre Töchter im Feuer zu verbrennen, etwas, was ich nicht geboten hatte und was in meinem Herzen nicht aufgekommen war.‘

32 ‚Darum siehe, Tage kommen‘, ist der Ausspruch Jehovas, ‚da man es nicht mehr Tophet und das Tal des Sohnes Hinnoms heißen wird, sondern das Tal des Tötens; und man wird im Tophet begraben müssen, ohne daß es genug Platz gibt. 33 Und die Leichname dieses Volkes sollen den fliegenden Geschöpfen der Himmel und den Tieren der Erde zur Speise werden, ohne daß jemand [sie] aufschreckt. 34 Und ich will von den Städten Judas und von den Straßen Jerusalems aufhören lassen die Stimme des Frohlockens und die Stimme der Freude, die Stimme des Bräutigams und die Stimme der Braut; denn das Land wird zu nichts als zu einer verwüsteten Stätte werden.‘ “

Jeremia

8 „Zu jener Zeit“, ist der Ausspruch Jehovas, „wird man auch die Gebeine der Könige von Juda und die Gebeine seiner Fürsten und die Gebeine der Priester und die Gebeine der Propheten und die Gebeine der Bewohner Jerusalems aus ihren Gräbern herausholen. 2 Und man wird sie tatsächlich vor der Sonne und dem Mond und dem ganzen Heer der Himmel ausbreiten, die sie geliebt und denen sie gedient haben und denen sie nachgegangen sind und die sie aufgesucht und vor denen sie sich niedergebeugt haben. Sie werden nicht eingesammelt, noch werden sie begraben werden. Zu Dünger auf der Oberfläche des Erdbodens werden sie werden.“

3 „Und gewiß wird eher der Tod als das Leben gewählt werden von dem ganzen Überrest der Übriggebliebenen aus dieser schlechten Familie an allen Orten der Übrigbleibenden, wohin ich sie versprengt haben werde“ ist der Ausspruch Jehovas der Heerscharen.

4 „Und du sollst zu ihnen sagen: ‚Dies ist, was Jehova gesprochen hat: „Werden sie fallen und nicht wieder aufstehen? Wenn der eine umkehren würde, wird der andere nicht auch umkehren? 5 Wie kommt es, daß dieses Volk, Jerusalem, untreu ist mit einer dauernden Untreue? Sie haben an Trug festgehalten; sie haben sich geweigert umzukehren. 6 Ich habe aufgemerkt, und ich hörte ständig hin. Es war nicht recht, wie sie fortgesetzt redeten. Da war niemand, der seine Schlechtigkeit bereute, indem [er] sprach: ‚Was habe ich getan?‘ Jeder geht zurück zu dem allgemein beliebten Lauf wie ein Roß, das in die Schlacht stürmt. 7 Sogar der Storch am Himmel — er kennt seine bestimmten Zeiten wohl; und die Turteltaube und der Mauersegler und die Drossel — sie halten die Zeit der Ankunft eines jeden gut ein. Was aber mein Volk betrifft, sie haben das Gericht Jehovas nicht erkannt.“ ‘

8 ‚Wie könnt ihr sagen: „Wir sind weise, und das Gesetz Jehovas ist bei uns.“? Nun, sicherlich hat der falsche Griffel der Sekretäre in völliger Falschheit gearbeitet. 9 Die Weisen sind beschämt worden. Sie sind erschrocken und werden gefangen. Siehe! Sie haben sogar das Wort Jehovas verworfen, und welche Weisheit haben sie? 10 Daher werde ich ihre Frauen anderen Männern geben, ihre Felder den Besitzergreifenden; denn vom Geringsten selbst bis zum Größten macht jeder ungerechten Gewinn; vom Propheten selbst bis zum Priester handelt ein jeder trügerisch. 11 Und sie versuchen den Zusammenbruch der Tochter meines Volkes leichthin zu heilen, indem [sie] sprechen: „Da ist Frieden! Da ist Frieden!“, wenn kein Frieden da ist. 12 Schämten sie sich, weil sie sogar etwas Verabscheuungswürdiges getan hatten? Fürs erste konnten sie sich ganz bestimmt nicht beschämt fühlen; zum andern wußten sie auch gar nicht, was es heißt, sich gedemütigt zu fühlen.

Darum werden sie unter den Fallenden fallen. Zu der Zeit, da die Aufmerksamkeit auf sie gerichtet wird, werden sie straucheln‘, hat Jehova gesprochen.

13 ‚Beim Einsammeln werde ich ihnen ein Ende machen‘ ist der Ausspruch Jehovas. ‚Es wird keine Trauben am Weinstock geben, und es wird keine Feigen am Feigenbaum geben, und das Laub, es wird gewiß verwelken. Und Dinge, die ich ihnen gebe, werden an ihnen vorbeigehen.‘ “

14 „Warum bleiben wir sitzen? Versammelt euch, und laßt uns in die befestigten Städte hineingehen und dort still sein. Denn Jehova, unser Gott, hat uns selbst zum Schweigen gebracht, und er gibt uns Giftwasser zu trinken, weil wir gegen Jehova gesündigt haben. 15 Man hoffte auf Frieden, aber nichts Gutes [kam], auf eine Zeit der Heilung, doch siehe, Schrecken! 16 Von Dan her ist das Schnauben seiner Rosse gehört worden. Vom Schall des Wieherns seiner Hengste hat das ganze Land zu beben begonnen. Und sie kommen herein und verzehren das Land und was es füllt, die Stadt und ihre Bewohner.“

17 „Denn siehe, ich sende unter euch Schlangen, giftige Schlangen, für die es keine Beschwörung gibt, und sie werden euch gewiß beißen“ ist der Ausspruch Jehovas.

18 Unheilbarer Kummer ist in mir aufgekommen. Mein Herz ist krank. 19 Siehe, da ist der Laut des Hilferufs der Tochter meines Volkes aus fernem Land: „Ist Jehova nicht in Zion? Oder ist ihr König nicht darin?“

„Wie kommt es, daß sie mich gekränkt haben mit ihren gehauenen Bildern, mit ihren nichtigen fremdländischen Göttern?“

20 „Die Ernte ist vorübergegangen, der Sommer ist zu Ende; wir aber, wir sind nicht gerettet worden!“

21 Wegen des Zusammenbruchs der Tochter meines Volkes bin ich zerschlagen. Ich bin traurig geworden. Entsetzen hat mich ergriffen. 22 Ist kein Balsam in Gilead? Oder gibt es dort keinen Heiler? Warum denn ist die Genesung der Tochter meines Volkes nicht gekommen?

Jeremia

9 O daß mein Haupt Wasser wäre und daß meine Augen ein Tränenquell wären! Dann könnte ich Tag und Nacht die Erschlagenen der Tochter meines Volkes beweinen.

2 O daß ich in der Wildnis ein Nachtlager für Reisende hätte! Dann würde ich mein Volk verlassen und von ihnen weggehen, denn sie alle sind Ehebrecher, eine feierliche Versammlung treulos Handelnder; 3 und sie spannen ihre Zunge als ihren Bogen in Falschheit; aber nicht für [die] Treue haben sie sich als mächtig erwiesen im Land.

„Denn von Schlechtigkeit zu Schlechtigkeit schritten sie fort, und sogar mich ließen sie außer acht“ ist der Ausspruch Jehovas.

4 „Hütet euch ein jeder vor seinem eigenen Gefährten, und setzt euer Vertrauen überhaupt nicht auf einen Bruder. Denn sogar jeder Bruder würde ganz bestimmt [einen anderen] verdrängen, und jeder Gefährte, er würde als bloßer Verleumder umhergehen, 5 und sie treiben ein jeder ständig sein Spiel mit seinem Gefährten; und sie reden überhaupt keine Wahrheit. Sie haben ihre Zunge gelehrt, Falsches zu reden. Sie haben sich lediglich im Unrechttun müde gemacht.

6 Dein Wohnsitz ist inmitten von Trug. Durch Trug haben sie sich geweigert, mich zu erkennen“ ist der Ausspruch Jehovas.

7 Dies ist daher, was Jehova der Heerscharen gesprochen hat: „Siehe, ich schmelze sie, und ich muß sie prüfen, denn wie soll ich sonst handeln wegen der Tochter meines Volkes? 8 Ihre Zunge ist ein schlachtender Pfeil. Trug hat sie geredet. Mit seinem Mund redet [jemand] ständig Frieden mit seinem eigenen Gefährten; aber in seinem Innern legt er seinen Hinterhalt.“

9 „Sollte ich wegen dieser Dinge nicht Abrechnung mit ihnen halten?“ ist der Ausspruch Jehovas. „Oder sollte sich an einer Nation, die wie diese ist, meine Seele nicht rächen? 10 Über die Berge werde ich Weinen und Wehklage erheben und über die Weidegründe der Wildnis ein Totenklagelied; denn sie werden verbrannt worden sein, so daß niemand da ist, der hindurchzieht, und man wird tatsächlich nicht den Laut von Vieh hören. Sowohl das fliegende Geschöpf der Himmel als auch das Tier werden geflohen sein; sie werden davongegangen sein. 11 Und ich will Jerusalem zu Steinhaufen machen, zum Lager von Schakalen; und die Städte Judas werde ich zu einer wüsten Einöde machen, ohne Bewohner.

12 Wer ist der Mann, der weise ist, damit er dies versteht, ja der, zu dem der Mund Jehovas geredet hat, damit er es berichtet? Weswegen sollte das Land tatsächlich zugrunde gehen, tatsächlich verbrannt werden, der Wildnis gleich, ohne daß irgendeiner hindurchzieht?“

13 Und Jehova sprach dann: „Weil sie mein Gesetz verlassen haben, das ich gab, [damit es] vor ihnen [sei], und [weil] sie meiner Stimme nicht gehorcht haben und nicht darin gewandelt sind, 14 sondern fortgesetzt dem Starrsinn ihres Herzens und den Baalsbildnissen nachgingen, über die ihre Väter sie belehrt hatten; 15 darum hat Jehova der Heerscharen, der Gott Israels, dies gesagt: ‚Siehe, ich lasse sie, das heißt dieses Volk, Wermut essen, und ich will sie Giftwasser trinken lassen; 16 und ich will sie unter die Nationen zerstreuen, die weder sie noch ihre Väter gekannt haben, und ich will das Schwert hinter ihnen hersenden, bis ich sie ausgerottet haben werde.‘

17 Dies ist, was Jehova der Heerscharen gesprochen hat: ‚Benehmt euch mit Verstand, und ruft die Frauen, die Totenklagelieder singen, damit sie kommen; und sendet selbst nach den kundigen Frauen, damit sie kommen 18 und damit sie herbeieilen und eine Wehklage über uns erheben. Und mögen unsere Augen von Tränen fließen und unsere eigenen glänzenden Augen von Wasser rinnen. 19 Denn die Stimme der Wehklage ist aus Zion gehört worden: „Wie sind wir ausgeplündert worden! Wie sehr haben wir uns geschämt! Denn wir haben das Land verlassen; denn sie haben unsere Wohnsitze hingeworfen.“ 20 Doch hört, o ihr Frauen, das Wort Jehovas, und euer Ohr vernehme das Wort seines Mundes. Dann lehrt eure Töchter eine Wehklage und jede Frau ihre Gefährtin ein Totenklagelied. 21 Denn der Tod ist durch unsere Fenster gestiegen; er ist in unsere Wohntürme gekommen, um das Kind von der Straße wegzutilgen, die jungen Männer von den öffentlichen Plätzen.‘

22 Rede: ‚Dies ist der Ausspruch Jehovas: „Die Leichname der Menschen sollen dann wie Dünger auf der Fläche des Feldes fallen und wie eine Reihe frisch geschnittenen Getreides hinter dem Schnitter, ohne daß jemand aufsammelt.“ ‘ “

23 Dies ist, was Jehova gesagt hat: „Möge sich der Weise nicht seiner Weisheit rühmen, und möge sich der Starke nicht seiner Macht rühmen. Möge sich der Reiche nicht seines Reichtums rühmen.“

24 „Wer sich aber rühmt, rühme sich allein dessen: Einsicht zu haben und Erkenntnis von mir zu haben, daß ich Jehova bin, der liebende Güte, Recht und Gerechtigkeit auf der Erde übt; denn an diesen Dingen habe ich Gefallen“ ist der Ausspruch Jehovas.

25 „Siehe! Tage kommen“, ist der Ausspruch Jehovas, „da will ich Abrechnung halten mit jedem Beschnittenen, [doch noch] in Unbeschnittenheit, 26 [in Hinsicht] auf Ägypten und auf Juda und auf Edom und auf die Söhne Ammons und auf Moab und auf alle mit gestutztem Haar an den Schläfen, die in der Wildnis wohnen; denn alle Nationen sind unbeschnitten, und das ganze Haus Israel ist unbeschnittenen Herzens.“

Jeremia

10 Hört das Wort, das Jehova gegen euch geredet hat, o Haus Israel! 2 Dies ist, was Jehova gesprochen hat: „Lernt den Weg der Nationen überhaupt nicht, und laßt euch selbst vor den Zeichen der Himmel nicht in Schrecken versetzen, weil die Nationen vor ihnen erschrecken. 3 Denn die Bräuche der Völker sind nur Dunst, weil es ein bloßer Baum aus dem Wald ist, den einer gehauen hat, das Werk der Hände des Kunsthandwerkers mit dem Schneidewerkzeug. 4 Mit Silber und mit Gold macht man es schön. Mit Nägeln und mit Hämmern befestigt man sie, damit keines wackelt. 5 Sie sind wie eine Vogelscheuche eines Gurkenfeldes und können nicht reden. Sie werden ganz bestimmt getragen, denn sie können keine Schritte machen. Fürchtet euch nicht ihretwegen, denn sie können nichts Unheilvolles tun, und darüber hinaus steht etwas Gutes zu tun nicht bei ihnen.“

6 In keiner Hinsicht ist irgend jemand dir gleich, o Jehova. Du bist groß, und dein Name ist groß an Macht. 7 Wer sollte dich nicht fürchten, o König der Nationen, denn dir gebührt es; denn unter allen Weisen der Nationen und in all ihren Königreichen ist in keiner Hinsicht irgend jemand dir gleich. 8 Und zu ein und derselben Zeit erweisen sie sich als vernunftlos und dumm. Ein Baum ist nichts als eine Mahnung an Nichtigkeiten. 9 Zu Platten geschlagenes Silber ist das, was sogar aus Tarschisch herbeigebracht wird, und Gold aus Uphas, das Werk eines Kunsthandwerkers und der Hände eines Metallbearbeiters; ihre Kleidung ist blauer Faden und purpurrötlichgefärbte Wolle. Sie sind alle das Werk geschickter Leute.

10 Jehova aber ist in Wahrheit Gott. Er ist der lebendige Gott und der König auf unabsehbare Zeit. Wegen seines heftigen Zorns wird die Erde beben, und keine Nationen werden es unter seiner Strafankündigung aushalten. 11 Dies ist, was ihr zu ihnen sprechen werdet: „Die Götter, die die Himmel und die Erde nicht gemacht haben, sind es, die von der Erde und unter diesen Himmeln entschwinden werden.“ 12 Er ist es, der die Erde durch seine Kraft gemacht hat, der das ertragfähige Land durch seine Weisheit fest gegründet und der durch seinen Verstand die Himmel ausgespannt hat. 13 Bei [seiner] Stimme gibt es durch ihn ein Getöse von Wassern in den Himmeln, und er läßt Dünste aufsteigen vom äußersten Ende der Erde. Er hat sogar Schleusen für den Regen gemacht, und er bringt den Wind aus seinen Vorratshäusern hervor.

14 Jeder Mensch hat sich so vernunftlos benommen, als hätte er keine Erkenntnis. Jeder Metallbearbeiter wird sich gewiß schämen müssen wegen des gehauenen Bildes; denn sein gegossenes Bild ist Falschheit, und es ist kein Geist in ihnen. 15 Sie sind Nichtigkeit, ein Spottwerk. Zu der Zeit, da die Aufmerksamkeit auf sie gerichtet wird, werden sie zugrunde gehen.

16 Jakobs ANTEIL ist nicht wie diese Dinge, denn er ist der Bildner von allem, und Israel ist der Stab seines Erbes. Jehova der Heerscharen ist sein Name.

17 Nimm von der Erde deine Traglast auf, o du in Bedrängnis wohnende Frau. 18 Denn dies ist, was Jehova gesagt hat: „Siehe, ich schleudere die Bewohner der Erde bei diesem Anlaß hinaus, und ich will ihnen Bedrängnis bereiten, damit sie [es] herausfinden.“

19 Wehe mir wegen meines Zusammenbruchs! Mein Schlag ist chronisch geworden. Und ich selbst habe gesagt: „Sicherlich ist dies meine Krankheit, und ich werde sie tragen. 20 Mein eigenes Zelt ist verheert, und meine eigenen Zeltstricke sind alle entzweigerissen. Meine eigenen Söhne sind von mir ausgegangen, und sie sind nicht mehr. Da ist keiner, der noch mein Zelt ausspannt oder meine Zelttücher aufrichtet. 21 Denn die Hirten haben sich vernunftlos benommen, und sie haben Jehova nicht einmal gesucht. Darum haben sie nicht mit Einsicht gehandelt, und all ihre weidenden Tiere sind zerstreut worden.“

22 Horch! Ein Bericht! Siehe, er ist gekommen, auch ein großes Stampfen vom Land des Nordens, um die Städte Judas zu einer wüsten Einöde zu machen, zum Lager von Schakalen.

23 Ich weiß wohl, o Jehova, daß nicht beim Erdenmenschen sein Weg steht. Es steht nicht bei dem Mann, der da wandelt, auch nur seinen Schritt zu richten. 24 Bringe mich zurecht, o Jehova, doch nach Recht; nicht in deinem Zorn, damit du mich nicht zunichte machst. 25 Gieß deinen Grimm aus über die Nationen, die dich außer acht gelassen haben, und über die Familien, die nicht einmal deinen Namen angerufen haben. Denn sie haben Jakob verzehrt. Ja, sie haben ihn verzehrt, und sie bleiben dabei, ihn auszurotten; und seinen Aufenthaltsort haben sie verödet.

Jeremia

11 Das Wort, das von Jehova an Jeremia erging, lautete: 2 „Hört die Worte dieses Bundes!

Und du sollst sie zu den Männern von Juda und den Bewohnern von Jerusalem reden, 3 und du sollst zu ihnen sprechen: ‚Dies ist, was Jehova, der Gott Israels, gesagt hat: „Verflucht ist der Mann, der auf die Worte dieses Bundes nicht hört, 4 den ich euren Vorvätern an dem Tag gebot, an dem ich sie aus dem Land Ägypten, aus dem Eisenschmelzofen, herausführte, indem [ich] sprach: ‚Gehorcht meiner Stimme, und ihr sollt [die] Dinge gemäß allem tun, was ich euch gebiete; und ihr werdet gewiß mein Volk werden, und ich selbst werde euer Gott werden, 5 damit ich den Eid ausführe, den ich euren Vorvätern geschworen habe, ihnen das Land zu geben, das von Milch und Honig fließt, wie an diesem Tag.‘ “ ‘ “

Und ich antwortete und sagte dann: „Amen, o Jehova.“

6 Und Jehova sprach weiter zu mir: „Ruf all diese Worte in den Städten Judas und in den Straßen Jerusalems aus, indem [du] sagst: ‚Hört die Worte dieses Bundes, und ihr sollt sie tun. 7 Denn feierlich ermahnte ich eure Vorväter an dem Tag, an dem ich sie aus dem Land Ägypten heraufführte, und bis auf diesen Tag, früh mich aufmachend und ermahnend, indem [ich] sprach: „Gehorcht meiner Stimme.“ 8 Aber sie hörten nicht, noch neigten sie ihr Ohr, sondern sie wandelten, ein jeder, fortgesetzt im Starrsinn ihres bösen Herzens; und so brachte ich alle Worte dieses Bundes über sie, die zu tun ich [ihnen] geboten hatte, die sie aber nicht taten.‘ “

9 Ferner sagte Jehova zu mir: „Es hat sich Verschwörung unter den Männern Judas und unter den Bewohnern Jerusalems gefunden. 10 Sie sind zurückgekehrt zu den Vergehungen ihrer Vorväter, der ersten, die sich weigerten, meinen Worten zu gehorchen, die aber selbst anderen Göttern nachgegangen sind, um ihnen zu dienen. Das Haus Israel und das Haus Juda haben meinen Bund gebrochen, den ich mit ihren Vorvätern schloß. 11 Dies ist daher, was Jehova gesprochen hat: ‚Siehe, ich bringe Unglück über sie, aus dem sie nicht herauskommen können; und sie werden zu mir gewiß um Hilfe rufen, aber ich werde nicht auf sie hören. 12 Und die Städte Judas und die Bewohner Jerusalems werden hingehen und um Hilfe rufen müssen zu den Göttern, denen sie räuchern, die ihnen aber zur Zeit ihres Unglücks ganz bestimmt keine Rettung bringen werden. 13 Denn deine Götter sind so viele geworden wie deine Städte, o Juda; und so viele Altäre wie die Straßen Jerusalems habt ihr für die Schändlichkeit aufgestellt, Altäre, um dem Baal zu räuchern.‘

14 Und was dich betrifft, bete nicht zugunsten dieses Volkes, und erhebe für sie keinen inständigen Ruf noch ein Gebet, denn ich werde nicht hören zu der Zeit, da sie hinsichtlich ihres Unglücks zu mir rufen.

15 Was hat mein Geliebter in meinem Haus zu tun, daß viele von ihnen diese Sache, den [üblen] Plan, ausführen sollten? Und werden sie [sie] mit heiligem Fleisch an dir vorübergehen lassen, wenn dein Unglück [kommt]? Wirst du zu jener Zeit frohlocken? 16 ‚Ein üppiger Olivenbaum, schön an Frucht [und] an Gestalt‘, so hat Jehova deinen Namen genannt. Beim Schall des großen Getöses hat er ein gegen sie entbrennendes Feuer angezündet, und sie haben seine Zweige gebrochen.

17 Und Jehova der Heerscharen selbst, der dich gepflanzt hat, hat Unglück gegen dich geredet wegen der Schlechtigkeit des Hauses Israel und des Hauses Juda, die sie ihrerseits begangen haben, um mich zu kränken, indem sie dem Baal räucherten.“

18 Und Jehova selbst hat mich unterrichtet, damit ich [es] wisse. Zu jener Zeit hast du mich ihre Handlungen sehen lassen. 19 Und ich war wie ein männliches Lamm, ein vertrautes, das zum Schlachten geführt wird, und ich wußte nicht, daß es gegen mich war, daß sie sich Pläne ausdachten: „Laßt uns den Baum mit seiner Speise verderben, und laßt uns ihn wegtilgen aus dem Land der Lebenden, damit selbst seines Namens nicht mehr gedacht werde.“ 20 Aber Jehova der Heerscharen richtet mit Gerechtigkeit; er prüft die Nieren und das Herz. O möge ich deine Rache an ihnen sehen, denn dir habe ich meinen Rechtsfall geoffenbart.

21 Dies ist daher, was Jehova gegen die Männer von Anathoth gesagt hat, die dir nach der Seele trachten, indem [sie] sprechen: „Du sollst nicht prophezeien im Namen Jehovas, damit du nicht durch unsere Hand stirbst“; 22 dies ist daher, was Jehova der Heerscharen gesagt hat: „Hier wende ich ihnen meine Aufmerksamkeit zu. Die jungen Männer selbst werden durchs Schwert sterben. Ihre Söhne und ihre Töchter, sie werden durch den Hunger sterben. 23 Und nicht einmal ein Überrest wird ihnen bleiben, denn ich werde Unglück über die Männer von Anathoth bringen, das Jahr, in dem die Aufmerksamkeit auf sie gerichtet wird.“

Jeremia

12 Du bist gerecht, o Jehova, wenn ich meine Klage an dich richte, ja wenn ich sogar über Rechtssachen mit dir rede. Wie kommt es, daß der Weg der Bösen Gelingen gehabt hat, daß alle, die Treulosigkeit begehen, die Sorgenfreien sind? 2 Du hast sie gepflanzt; sie haben auch Wurzel gefaßt. Sie gehen ständig vorwärts; sie haben auch Frucht hervorgebracht. Nahe bist du in ihrem Mund, doch weit entfernt von ihren Nieren. 3 Und du selbst, o Jehova, kennst mich wohl; du siehst mich, und du hast mein Herz in Gemeinschaft mit dir geprüft. Sondere sie aus wie Schafe zur Schlachtung, und setze sie beiseite für den Tag des Tötens. 4 Wie lange sollte das Land dahinwelken und sogar der Pflanzenwuchs des ganzen Feldes verdorren? Wegen der Schlechtigkeit der darin Wohnenden sind die Tiere und die fliegenden Geschöpfe weggerafft worden. Denn sie haben gesagt: „Er sieht unsere Zukunft nicht.“

5 Denn mit Fußgängern bist du gelaufen, und sie ermüdeten dich jeweils, wie kannst du dann mit Pferden um die Wette laufen? Und im Land des Friedens bist du zuversichtlich? Wie wirst du also inmitten der stolzen [Dickichte] entlang dem Jordan handeln? 6 Denn auch deine eigenen Brüder und die Hausgemeinschaft deines eigenen Vaters, auch s i e haben treulos an dir gehandelt. Auch s i e haben dir laut nachgerufen. Glaube ihnen nicht, bloß weil sie gute Dinge zu dir reden.

7 „Ich habe mein Haus verlassen; ich habe mein Erbe im Stich gelassen; ich habe die Geliebte meiner Seele in die Faust ihrer Feinde gegeben. 8 Mein Erbe ist mir wie ein Löwe im Wald geworden. Es hat seine Stimme sogar gegen mich ergehen lassen. Darum habe ich es gehaßt. 9 Mein Erbe ist mir wie ein bunter Raubvogel; die Raubvögel sind ringsum darüber her. Kommt, versammelt euch, all ihr wildlebenden Tiere des Feldes; bringt [sie] her zum Fraß. 10 Selbst viele Hirten haben meinen Weingarten verdorben; sie haben meinen Anteil zertreten. Sie haben meinen begehrenswerten Anteil in die Wildnis einer wüsten Einöde verwandelt. 11 Man hat ihn zu einer wüsten Einöde gemacht; er ist dahingewelkt; er ist für mich verödet. Das ganze Land ist öde gemacht worden, weil kein Mensch da ist, der [es] zu Herzen genommen hat. 12 Über all die gebahnten Pfade durch die Wildnis sind die Verheerer gekommen. Denn das Schwert, das Jehova gehört, verzehrt von einem Ende des Landes selbst bis zum anderen Ende des Landes. Da ist kein Frieden für irgendwelches Fleisch. 13 Sie haben Weizen gesät, aber Dornen haben sie geerntet. Sie haben sich krank gearbeitet; sie werden von keinem Nutzen sein. Und sie werden sich sicherlich eurer Erzeugnisse schämen wegen der Zornglut Jehovas.“

14 Dies ist, was Jehova gegen all meine schlechten Nachbarn gesprochen hat, die den Erbbesitz antasten, den ich mein Volk, ja Israel, besitzen ließ: „Siehe, ich reiße sie aus ihrem Boden heraus; und das Haus Juda werde ich aus ihrer Mitte reißen. 15 Und es soll geschehen, daß ich mich, nachdem ich sie herausgerissen habe, gewiß ihrer wieder erbarmen werde und sie zurückführen will, jeden zu seinem Erbbesitz und jeden zu seinem Land.“

16 „Und es soll geschehen, wenn sie ganz bestimmt die Wege meines Volkes lernen werden, bei meinem Namen zu schwören: ‚So wahr Jehova lebt!‘, ebenso wie sie mein Volk lehrten, bei Baal zu schwören, werden sie auch inmitten meines Volkes aufgebaut werden. 17 Wenn sie aber nicht gehorchen werden, will ich jene Nation auch ausreißen, indem ich [sie] ausreiße und vernichte“ ist der Ausspruch Jehovas.

Jeremia

13 Dies ist, was Jehova zu mir gesprochen hat: „Geh, und du sollst dir einen leinenen Gürtel beschaffen und ihn um deine Hüften legen, aber du sollst ihn nicht ins Wasser bringen.“ 2 Da beschaffte ich den Gürtel gemäß dem Wort Jehovas und legte ihn um meine Hüften. 3 Und das Wort Jehovas erging dann zum zweiten Mal an mich und lautete: 4 „Nimm den Gürtel, den du beschafftest, der um deine Hüften ist, und mache dich auf, geh zum Euphrat, und verbirg ihn dort in einer Spalte des zerklüfteten Felsens.“ 5 Da ging ich und versteckte ihn am Euphrat, so wie es Jehova mir geboten hatte.

6 Aber es geschah am Ende vieler Tage, daß Jehova dann zu mir sagte: „Mache dich auf, geh zum Euphrat, und nimm von dort den Gürtel, den ich dir dort zu verstecken gebot.“ 7 Demgemäß ging ich zum Euphrat und grub und nahm den Gürtel von der Stelle, an der ich ihn versteckt hatte, und siehe, der Gürtel war verdorben; er taugte zu gar nichts.

8 Dann erging das Wort Jehovas an mich und lautete: 9 „Dies ist, was Jehova gesprochen hat: ‚Ebenso werde ich den Stolz Judas und den großen Stolz Jerusalems verderben. 10 Dieses schlechte Volk, das sich weigert, meinen Worten zu gehorchen, das im Starrsinn seines Herzens wandelt und das ständig anderen Göttern nachgeht, um ihnen zu dienen und sich vor ihnen niederzubeugen, wird ebenso wie dieser Gürtel werden, der zu nichts taugt.‘ 11 ‚Denn so, wie ein Gürtel an den Hüften eines Mannes haftet, so ließ ich das ganze Haus Israel und das ganze Haus Juda sogar mir anhaften‘, ist der Ausspruch Jehovas, ‚damit sie mir zum Volk und zum Namen und zum Lobpreis und zu etwas Schönem werden; aber sie gehorchten nicht.‘

12 Und du sollst dieses Wort zu ihnen sprechen: ‚Dies ist, was Jehova, der Gott Israels, gesagt hat: „Jeder große Krug ist dafür da, daß er mit Wein gefüllt wird.“ ‘ Und sie werden gewiß zu dir sprechen: ‚Wissen wir nicht ganz genau, daß jeder große Krug dafür da ist, daß er mit Wein gefüllt wird?‘ 13 Und du sollst zu ihnen sagen: ‚Dies ist, was Jehova gesprochen hat: „Siehe, ich fülle alle Bewohner dieses Landes und die Könige, die für David auf seinem Thron sitzen, und die Priester und die Propheten und alle Bewohner Jerusalems mit Trunkenheit. 14 Und ich will sie einen gegen den anderen schmettern, sowohl die Väter als auch die Söhne, zur selben Zeit“ ist der Ausspruch Jehovas. „Ich werde kein Mitleid bekunden, noch wird es mir leid tun, und ich werde mich nicht erbarmen, daß ich davon abließe, sie zu verderben.“ ‘

15 Hört und leiht euer Ohr. Seid nicht hochmütig, denn Jehova selbst hat geredet. 16 Gebt Jehova, eurem Gott, Ehre, bevor er Finsternis verursacht und bevor eure Füße auf den Bergen bei der Dämmerung aneinanderstoßen. Und ihr werdet gewiß auf das Licht hoffen, und er wird es tatsächlich zu tiefem Schatten machen; er wird [es] in dichtes Dunkel verwandeln. 17 Und wenn ihr es nicht hören werdet, wird an verborgenen Orten wegen des Stolzes meine Seele weinen und wird ganz bestimmt Tränen vergießen; und mein Auge wird in Tränen zerfließen, weil die Herde Jehovas gefangen weggeführt worden sein wird.

18 Sprich zum König und zur Herrin: ‚Setzt euch an einen niedrigeren Ort, denn gewiß wird von euren Häuptern eure Krone der Schönheit herunterkommen.‘ 19 Die Städte des Südens, sie sind verschlossen worden, so daß es keinen gibt, der [sie] öffnet. Juda ist in seiner Gesamtheit ins Exil geführt worden. Es ist vollständig ins Exil geführt worden.“

20 „Erheb deine Augen und sieh die, die vom Norden her kommen. Wo ist die Herde, die man dir gab, deine schöne Kleinviehherde? 21 Was wirst du sagen zu der Zeit, da einer seine Aufmerksamkeit auf dich richtet, wenn du selbst sie als vertraute Freunde direkt an deiner Seite zu Beginn belehrt hast? Werden nicht Geburtswehen dich ergreifen wie die einer gebärenden Frau? 22 Und wenn du in deinem Herzen sprechen wirst: ‚Wie kommt es, daß diese Dinge mich betroffen haben?‘, so sind wegen der Fülle deiner Vergehung deine Rocksäume als Bedeckung weggenommen worden; deine Fersen sind mißhandelt worden.

23 Kann ein Kuschit seine Haut ändern? Oder ein Leopard seine Flecken? Ihr selbst könntet auch Gutes tun, die ihr Personen seid, die man Schlechtes zu tun gelehrt hat. 24 So werde ich sie zerstreuen wie Stoppeln, die im Wind von der Wildnis her dahinfahren. 25 Dies ist dein Los, dein von mir zugemessener Teil“, ist der Ausspruch Jehovas, „weil du mich vergessen hast und du ständig dein Vertrauen auf Falschheit setzt. 26 Und ich selbst will auch deine Rocksäume über dein Gesicht hochheben, und deine Unehre wird gewiß gesehen werden, 27 deine Taten des Ehebruchs und dein Gewieher, deine Zügellosigkeit in der Prostitution. Auf den Hügeln, auf dem Feld habe ich deine abscheulichen Dinge gesehen. Wehe dir, o Jerusalem! Du kannst nicht rein sein — nach wieviel längerer [Zeit]?“

Jeremia

14 [Dies ist,] was als das Wort Jehovas an Jeremia in Sachen der Dürre erging: 2 Juda ging daran zu trauern, und seine Tore, sie sind verfallen. Sie sind niedergedrückt worden zur Erde, und sogar das Geschrei Jerusalems ist emporgestiegen. 3 Und selbst ihre Majestätischen haben ihre Unbedeutenden nach Wasser gesandt. Sie sind zu den Gräben gekommen. Sie haben kein Wasser gefunden. Sie sind mit ihren leeren Gefäßen zurückgekehrt. Sie sind zuschanden geworden und sind enttäuscht worden, und sie haben ihr Haupt bedeckt. 4 Wegen des Bodens, der zerbröckelt ist, weil sich kein Regenguß über dem Land eingestellt hat, sind die Landwirte beschämt worden; sie haben ihr Haupt bedeckt. 5 Denn sogar die Hindin auf dem Feld hat geboren, verläßt [es] aber, weil es kein zartes Gras gegeben hat. 6 Und selbst die Zebras sind auf den kahlen Hügeln stehengeblieben; sie haben den Wind geschnüffelt wie die Schakale; ihre Augen haben versagt, weil kein Pflanzenwuchs da ist. 7 Selbst wenn unsere eigenen Vergehungen tatsächlich gegen uns zeugen, o Jehova, handle um deines Namens willen; denn unserer Taten der Untreue sind viele geworden; es ist gegen dich, daß wir gesündigt haben.

8 O du, die Hoffnung Israels, sein RETTER in der Zeit der Bedrängnis, warum wirst du wie ein ansässiger Fremdling im Land und wie ein Reisender, der abgebogen ist, um zu übernachten? 9 Warum wirst du wie ein bestürzter Mann, wie ein starker Mann, der nicht imstande ist, irgendwie zu retten? Doch du selbst bist in unserer Mitte, o Jehova, und über uns ist dein eigener Name genannt worden. Laß uns nicht im Stich.

10 Dies ist, was Jehova hinsichtlich dieses Volkes gesagt hat: „So haben sie geliebt umherzuschweifen; ihre Füße haben sie nicht zurückgehalten. Daher hat Jehova selbst kein Wohlgefallen an ihnen gefunden. Jetzt wird er ihrer Vergehung gedenken und wird die Aufmerksamkeit auf ihre Sünden richten.“

11 Und Jehova sprach dann zu mir: „Bete nicht für dieses Volk zum Guten. 12 Wenn sie fasten, höre ich nicht auf ihr inständiges Rufen; und wenn sie das Ganzbrandopfer und das Getreideopfer opfern, habe ich kein Wohlgefallen an ihnen; denn durch das Schwert und durch Hunger und durch Pest bereite ich ihnen ihr Ende.“

13 Darauf sagte ich: „Ach, o Souveräner Herr Jehova! Siehe, die Propheten sprechen zu ihnen: ‚Ihr werdet kein Schwert sehen, und es wird euch keine Hungersnot widerfahren, sondern wahren Frieden werde ich euch an diesem Ort geben.‘ “

14 Und Jehova sprach weiter zu mir: „Falsches prophezeien die Propheten in meinem Namen. Ich habe sie nicht gesandt, noch habe ich ihnen geboten, noch zu ihnen geredet. Eine falsche Vision und Wahrsagerei und Wertlosigkeit und den Trug ihres Herzens reden sie prophetisch zu euch. 15 Dies ist daher, was Jehova hinsichtlich der Propheten gesagt hat, die in meinem Namen prophezeien und die ich selbst nicht sandte und die sprechen, daß sich weder Schwert noch Hunger in diesem Land einstellen werden: ‚Durch Schwert und durch Hunger werden jene Propheten ihr Ende finden. 16 Und das Volk selbst, dem sie prophezeien, wird zu Menschen werden, die hinausgeworfen sind auf die Straßen Jerusalems wegen der Hungersnot und des Schwertes, ohne daß jemand sie begräbt — sie, ihre Frauen und ihre Söhne und ihre Töchter. Und ich will ihr Unglück über sie ausschütten.‘

17 Und du sollst zu ihnen dieses Wort sprechen: ‚Mögen meine Augen in Tränen zerfließen Nacht und Tag, und mögen sie nicht gestillt werden, denn mit großem Zusammenbruch ist die Jungfrau, Tochter meines Volkes, zerbrochen worden, mit einem ganz heillosen Schlag. 18 Wenn ich wirklich aufs Feld hinausgehe, siehe da, die mit dem Schwert Erschlagenen! Und wenn ich tatsächlich in die Stadt komme, siehe auch die Krankheiten zufolge der Hungersnot! Denn sowohl der Prophet als auch der Priester, sie sind umhergezogen, zu einem Land, das sie nicht gekannt haben.‘ “

19 Hast du Juda gänzlich verworfen, oder hat deine Seele sogar Zion verabscheut? Warum hast du uns geschlagen, so daß es keine Heilung für uns gibt? Man hoffte auf Frieden, aber nichts Gutes [kam]; und auf eine Zeit der Heilung, und siehe, Schrecken! 20 Wir erkennen doch, o Jehova, unsere Bosheit, die Vergehung unserer Vorväter, denn wir haben gegen dich gesündigt. 21 Mißachte [uns] nicht um deines Namens willen; verachte nicht deinen herrlichen Thron. Gedenke; brich nicht deinen Bund mit uns. 22 Existieren unter den nichtigen Götzen der Nationen irgendwelche, die Regen herabgießen können, oder können gar die Himmel selbst ausgiebige Regenschauer geben? Bist du es nicht, o Jehova, unser Gott? Und wir hoffen auf dich, denn du selbst hast all diese Dinge getan.

Jeremia

15 Und Jehova sprach dann zu mir: „Wenn Moses und Samuel vor mir stünden, so würde meine Seele sich nicht zu diesem Volk neigen. Sie würden von meinem Angesicht hinweggesandt werden, damit sie fortgingen. 2 Und es soll geschehen, wenn sie zu dir sagen sollten: ‚Wohin sollen wir ausziehen?‘, daß du auch zu ihnen sagen sollst: ‚Dies ist, was Jehova gesprochen hat: „Wer immer für die tödliche Plage [bestimmt] ist, zur tödlichen Plage! Und wer immer für das Schwert, zum Schwert! Und wer immer für die Hungersnot, zur Hungersnot! Und wer immer für die Gefangenschaft, zur Gefangenschaft!“ ‘

3 ‚Und ich will vier Familien über sie bestellen‘, ist der Ausspruch Jehovas, ‚das Schwert zum Töten und die Hunde zum Fortschleifen und die fliegenden Geschöpfe der Himmel und die Tiere der Erde zum Fressen und zum Verderben. 4 Und zum Erbeben will ich sie allen Königreichen der Erde geben wegen Manasse, des Sohnes Hiskias, des Königs von Juda, für das, was er in Jerusalem tat. 5 Denn wer wird dir Mitleid erweisen, o Jerusalem, und wer wird dir gegenüber Mitgefühl bekunden, und wer wird abbiegen, um nach deinem Wohlergehen zu fragen?‘

6 ‚Du selbst hast mich im Stich gelassen‘ ist der Ausspruch Jehovas. ‚Rückwärts geht der Weg, den du fortwährend wandelst. Und ich werde meine Hand gegen dich ausstrecken und dich verderben. Ich bin des Bedauerns müde geworden. 7 Und ich werde sie mit einer Gabel in den Toren des Landes worfeln. Ich werde [sie] gewiß der Kinder berauben. Ich will mein Volk vernichten, [da] sie sich von ihren eigenen Wegen nicht abgewandt haben. 8 Zahlreicher als die Sandkörner der Meere sind mir ihre Witwen geworden. Ich will für sie, über Mutter, jungen Mann, den Verheerer am Mittag bringen. Ich will plötzlich Erregung und Bestürzung auf sie fallen lassen. 9 Die Frau, die sieben gebar, ist dahingewelkt; ihre Seele hat nach Atem gerungen. Ihre Sonne ist untergegangen, während es noch Tag ist; sie ist beschämt worden und hat sich geschämt.‘ ‚Und ihren Überrest werde ich dem Schwert hingeben vor ihren Feinden‘ ist der Ausspruch Jehovas.“

10 Wehe mir, o meine Mutter, weil du mich geboren hast, einen dem Zank ausgesetzten Mann und einen dem Streit mit der ganzen Erde ausgesetzten Mann. Ich habe kein Darlehen gegeben, und sie haben mir kein Darlehen gegeben. Sie alle rufen Übles auf mich herab.

11 Jehova hat gesprochen: „Sicherlich will ich dir dienen zum Guten. Sicherlich will ich Fürsprache für dich einlegen zur Zeit des Unglücks und zur Zeit der Bedrängnis, gegen den Feind. 12 Kann man Eisen zerbrechen, Eisen aus dem Norden, und Kupfer? 13 Dein Vermögen und deine Schätze werde ich als bloßes Plündergut hingeben, nicht für einen Kaufpreis, sondern für all deine Sünden, ja in allen deinen Gebieten. 14 Und ich will [sie] mit deinen Feinden hinüberziehen lassen in ein Land, das du nicht gekannt hast. Denn selbst ein Feuer ist entzündet worden in meinem Zorn. Gegen euch ist es angezündet.“

15 Du selbst hast [es] gewußt. O Jehova, gedenke meiner, und wende mir deine Aufmerksamkeit zu, und räche mich an meinen Verfolgern. In deiner Langsamkeit zum Zorn nimm mich nicht hinweg. Nimm zur Kenntnis, daß ich um deiner selbst willen Schmach trage. 16 Deine Worte fanden sich, und ich aß sie dann; und dein Wort wird mir zum Frohlocken und zur Freude meines Herzens; denn dein Name ist über mir genannt worden, o Jehova, Gott der Heerscharen. 17 Ich habe mich nicht in die vertraute Gruppe der Scherzenden gesetzt und zu frohlocken begonnen. Wegen deiner Hand habe ich mich ganz allein hingesetzt, denn mit Strafankündigung hast du mich erfüllt. 18 Warum ist mein Schmerz chronisch und mein Schlag unheilbar geworden? Er will sich nicht heilen lassen. Du wirst mir ganz bestimmt wie etwas Trügerisches sein, wie Wasser, die sich als unzuverlässig erwiesen haben.

19 Dies ist daher, was Jehova gesprochen hat: „Wenn du umkehren wirst, dann werde ich dich zurückbringen. Vor mir wirst du stehen. Und wenn du das, was kostbar ist, aus wertlosen Dingen hervorbringen wirst, wirst du wie mein eigener Mund werden. Sie selbst werden zu dir zurückkehren, du aber wirst nicht zu ihnen zurückkehren.“

20 „Und ich habe dich diesem Volk zu einer befestigten kupfernen Mauer gemacht; und sie werden gewiß gegen dich kämpfen, aber sie werden nicht die Oberhand über dich gewinnen. Denn ich bin mit dir, um dich zu retten und dich zu befreien“ ist der Ausspruch Jehovas. 21 „Und ich will dich aus der Hand der Bösen befreien, und ich will dich erlösen aus der Faust der Tyrannischen.“

Jeremia

17 „Die Sünde Judas ist mit einem eisernen Griffel aufgeschrieben. Mit diamantener Spitze ist sie eingegraben in die Tafel ihres Herzens und in die Hörner ihrer Altäre, 2 wenn ihre Söhne ihrer Altäre und ihrer heiligen Pfähle neben einem üppigen Baum gedenken, auf den hohen Hügeln, 3 [auf] den Bergen im Feld. Dein Vermögen, all deine Schätze, werde ich zu bloßem Plündergut geben — deine Höhen der Sünde wegen in allen deinen Gebieten. 4 Und du läßt sogar aus deinem eigenen Antrieb von deinem Erbbesitz ab, den ich dir gegeben hatte. Ich will dich auch deinen Feinden dienen lassen in dem Land, das du nicht gekannt hast; denn wie ein Feuer seid ihr entzündet worden in meinem Zorn. Bis auf unabsehbare Zeit wird es weiterbrennen.“

5 Dies ist, was Jehova gesprochen hat: „Verflucht ist der kräftige Mann, der sein Vertrauen auf den Erdenmenschen setzt und tatsächlich Fleisch zu seinem Arm macht und dessen Herz sich von Jehova selbst abwendet. 6 Und er wird gewiß wie ein einzelner Baum in der Wüstenebene werden und wird nicht sehen, wenn Gutes kommt, sondern er muß an ausgetrockneten Orten in der Wildnis weilen, in einem Salzland, das unbewohnt ist. 7 Gesegnet ist der kräftige Mann, der sein Vertrauen auf Jehova setzt und dessen Zuversicht Jehova geworden ist. 8 Und er wird zweifellos wie ein an den Wassern gepflanzter Baum werden, der seine Wurzeln direkt am Wasserlauf aussendet; und er wird [es] nicht sehen, wenn Hitze kommt, sondern sein Laub wird sich tatsächlich als üppig erweisen. Und im Jahr der Dürre wird er sich nicht sorgen, noch wird er davon ablassen, Frucht hervorzubringen.

9 Das Herz ist verräterischer als sonst irgend etwas und ist heillos. Wer kann es kennen? 10 Ich, Jehova, erforsche das Herz, prüfe die Nieren, ja um einem jeden zu geben gemäß seinen Wegen, gemäß dem Fruchtertrag seiner Handlungen. 11 [Wie] das Rebhuhn, das zusammengesammelt hat, was es nicht gelegt hat, ist der, der Reichtum erwirbt, aber nicht mit Recht. In der Hälfte seiner Tage wird er ihn verlassen, und an seinem Ende wird er sich als unverständig erweisen.“

12 Da ist der herrliche Thron in der Höhe von Anfang an; es ist die Stätte unseres Heiligtums. 13 O Jehova, du Hoffnung Israels, alle, die dich verlassen, werden beschämt werden. Die von mir abfallen, werden selbst in die Erde eingeschrieben werden; denn sie haben Jehova, den Quell lebendigen Wassers, verlassen. 14 Heile mich, o Jehova, und ich werde geheilt werden. Rette mich, und ich werde bestimmt gerettet werden; denn du bist mein Lobpreis.

15 Siehe! Da sind die, die zu mir sagen: „Wo ist das Wort Jehovas? Es treffe bitte ein.“ 16 Aber was mich betrifft, ich bin nicht davon weggeeilt, ein Hirte hinter dir her zu sein, und nach dem heillosen Tag zeigte ich kein Verlangen. Du selbst hast die Äußerung meiner Lippen gekannt; vor deinem Angesicht ist sie erfolgt. 17 Werde mir nicht zum Schrecknis. Du bist meine Zuflucht am Tag des Unglücks. 18 Laß meine Verfolger zuschanden werden, aber laß mich persönlich nicht zuschanden werden. Laß sie es sein, die in Schrecken versetzt werden, aber laß mich persönlich nicht in Schrecken versetzt werden. Bring den Tag des Unglücks über sie, und zerbrich sie sogar mit doppeltem Zusammenbruch.

19 Dies ist, was Jehova zu mir gesprochen hat: „Geh, und du sollst in das Tor der Söhne des Volkes treten, durch das die Könige von Juda eingehen und durch das sie ausgehen, und in alle Tore von Jerusalem. 20 Und du sollst zu ihnen sagen: ‚Hört das Wort Jehovas, ihr Könige von Juda und ganz Juda und all ihr Bewohner von Jerusalem, die ihr durch diese Tore eingeht. 21 Dies ist, was Jehova gesprochen hat: „Gebt acht auf eure Seele, und tragt am Sabbattag keinerlei Last, die ihr durch die Tore von Jerusalem hineinbringen müßt. 22 Und ihr sollt am Sabbattag keine Last aus euren Häusern hinaustragen; und ihr sollt überhaupt keine Arbeit tun. Und ihr sollt den Sabbattag heiligen, so wie ich euren Vorvätern gebot; 23 aber sie hörten nicht und neigten ihr Ohr nicht, und sie verhärteten dann ihren Nacken, um nicht zu hören und um keine Zucht anzunehmen.“ ‘

24 ‚ „Und es soll geschehen, wenn ihr mir genau gehorcht“, ist der Ausspruch Jehovas, „am Sabbattag keine Last durch die Tore dieser Stadt hineinzubringen und den Sabbattag zu heiligen, indem ihr an demselben keinerlei Arbeit tut, 25 daß dann gewiß durch die Tore dieser Stadt Könige mit Fürsten einziehen werden, die auf dem Thron Davids sitzen, die in Wagen und auf Rossen einherfahren, sie und ihre Fürsten, die Männer von Juda und die Bewohner von Jerusalem; und diese Stadt wird bestimmt auf unabsehbare Zeit bewohnt werden. 26 Und man wird tatsächlich aus den Städten Judas kommen und aus der Umgebung Jerusalems und aus dem Land Benjamin und aus der Niederung und von der Berggegend und aus dem Negeb [und] Ganzbrandopfer und Schlachtopfer und Getreideopfer und duftendes Harz bringen und Danksagungsschlachtopfer in das Haus Jehovas bringen.

27 Wenn ihr mir aber nicht gehorchen werdet, den Sabbattag zu heiligen und keine Last zu tragen, sondern wenn man [damit] am Sabbattag durch die Tore Jerusalems hereinkommt, dann will ich ein Feuer in ihren Toren anzünden, und es wird gewiß die Wohntürme Jerusalems verzehren und wird nicht ausgelöscht werden.“ ‘ “

Jeremia

18 Das Wort, das von Jehova an Jeremia erging, lautete: 2 „Mache dich auf, und du sollst zum Haus des Töpfers hinabgehen, und dort werde ich dich meine Worte hören lassen.“

3 Und ich ging dann zum Haus des Töpfers hinab, und da verrichtete er Arbeit auf den Töpferscheiben. 4 Und das Gefäß, das er aus dem Ton machte, verdarb unter der Hand des Töpfers, und er begann wiederum und machte es dann zu einem anderen Gefäß, so wie es zu machen in den Augen des Töpfers recht aussah.

5 Und das Wort Jehovas erging weiter an mich und lautete: 6 „ ,Vermag ich euch nicht ebenso zu tun wie dieser Töpfer, o Haus Israel?‘ ist der Ausspruch Jehovas. ‚Siehe! Wie der Ton in der Hand des Töpfers, so seid ihr in meiner Hand, o Haus Israel. 7 In irgendeinem Augenblick, da ich gegen eine Nation und gegen ein Königreich reden mag, um [sie] auszurotten und [sie] niederzureißen und [sie] zu vernichten, 8 und jene Nation tatsächlich umkehrt von ihrer Schlechtigkeit, gegen die ich redete, so will ich Bedauern empfinden über das Unglück, das ich an ihr zu vollstrecken gedacht hatte. 9 Aber in irgendeinem Augenblick, da ich über eine Nation und über ein Königreich reden mag, um [sie] aufzubauen und zu pflanzen, 10 und sie tatsächlich tut, was böse ist in meinen Augen, indem [sie] meiner Stimme nicht gehorcht, so will ich Bedauern empfinden über das Gute, das zu ihrem Guten zu tun ich [bei mir selbst] sagte.‘

11 Und nun sprich bitte zu den Männern von Juda und zu den Bewohnern von Jerusalem: ‚Dies ist, was Jehova gesagt hat: „Siehe, ich bilde Unglück gegen euch und denke gegen euch einen Gedanken. Kehrt bitte um, jeder von seinem schlechten Weg, und macht eure Wege und eure Handlungen gut.“ ‘ “

12 Und sie sprachen: „Es ist hoffnungslos! Denn unseren eigenen Gedanken werden wir nachgehen, und wir werden ein jeder nach dem Starrsinn seines schlechten Herzens handeln.“

13 Dies ist daher, was Jehova gesagt hat: „Fragt bitte selbst unter den Nationen. Wer hat Dinge wie diese gehört? Gräßliches hat die Jungfrau Israel bis zum Übermaß getan. 14 Wird der Schnee des Libanon vom Felsen des freien Feldes weichen? Oder werden fremde Wasser, kühle, rieselnde, vertrocknen? 15 Denn mein Volk hat mich vergessen, indem sie etwas Wertlosem räuchern und indem sie Menschen straucheln machen auf ihren Wegen, den Pfaden von alters her, um auf Wegen zu wandeln, einem nicht aufgeschütteten Weg, 16 um ihr Land zu einem Gegenstand des Entsetzens zu machen, zum Auspfeifen auf unabsehbare Zeit. Jeder, der daran vorbeizieht, wird entsetzt hinstarren und den Kopf schütteln. 17 Wie mit einem Ostwind werde ich sie vor dem Feind zerstreuen. Den Rücken und nicht das Angesicht werde ich ihnen am Tag ihres Unheils zeigen.“

18 Und sie sprachen dann: „Kommt, und laßt uns gegen Jeremia einige Gedanken ausdenken, denn das Gesetz wird nicht schwinden vom Priester noch der Rat vom Weisen, noch das Wort vom Propheten. Kommt, und laßt uns ihn mit der Zunge schlagen, und laßt uns nicht aufmerken auf irgendeines seiner Worte.“

19 Schenke du mir Aufmerksamkeit, o Jehova, und höre auf die Stimme meiner Gegner. 20 Sollte Gutes mit Bösem vergolten werden? Denn sie haben für meine Seele eine Grube ausgehoben. Gedenke, wie ich vor dir stand, um sogar über sie Gutes zu reden, um deinen Grimm von ihnen abzuwenden. 21 Darum gib ihre Söhne der Hungersnot hin, und überliefere sie der Macht des Schwertes; und mögen ihre Frauen der Kinder beraubt und Witwen werden. Und mögen ihre eigenen Männer solche werden, die durch [die] tödliche Plage getötet werden, ihre jungen Männer solche, die mit dem Schwert in der Schlacht erschlagen werden. 22 Ein Schrei werde gehört aus ihren Häusern, wenn du plötzlich eine Plündererstreifschar über sie bringst. Denn sie haben eine Grube ausgehoben, um mich zu fangen, und Fallstricke haben sie versteckt für meine Füße.

23 Du aber, o Jehova, kennst ja all ihre Ratschläge gegen mich zu [meinem] Tode. Decke ihre Vergehung nicht zu, und tilge diese ihre Sünde nicht aus vor dir; sondern laß sie die werden, die vor dir zum Straucheln gebracht werden. Zur Zeit deines Zorns geh gegen sie vor.

Jeremia

19 Dies ist, was Jehova gesprochen hat: „Geh, und du sollst einen irdenen Töpferkrug holen und einige der älteren Männer des Volkes und einige der älteren Männer der Priester. 2 Und du sollst hinausgehen zum Tal des Sohnes Hinnoms, das am Eingang des Scherbentores ist. Und dort sollst du die Worte ausrufen, die ich zu dir reden werde. 3 Und du sollst sagen: ‚Hört das Wort Jehovas, o ihr Könige von Juda und ihr Bewohner von Jerusalem. Dies ist, was Jehova der Heerscharen, der Gott Israels, gesprochen hat:

„Siehe, ich bringe Unglück über diesen Ort, wovon jedem, der es hört, die Ohren gellen werden; 4 darum, daß sie mich verlassen haben und darangegangen sind, diesen Ort unkenntlich zu machen und darin anderen Göttern zu räuchern, die sie nicht gekannt hatten, sie und ihre Vorväter und die Könige von Juda; und sie haben diesen Ort mit dem Blut der Unschuldigen erfüllt. 5 Und sie bauten die Höhen des Baal, um ihre Söhne dem Baal als Ganzbrandopfer im Feuer zu verbrennen, etwas, was ich nicht geboten und wovon ich nicht geredet hatte und was nicht in meinem Herzen aufgekommen war.“ ‘

6 ‚ „Darum siehe, es kommen Tage“, ist der Ausspruch Jehovas, „da dieser Ort nicht mehr Tophet und das Tal des Sohnes Hinnoms genannt werden wird, sondern das Tal des Tötens. 7 Und ich will den Rat Judas und Jerusalems zunichte machen an diesem Ort, und ich will sie durchs Schwert vor ihren Feinden fallen lassen und durch die Hand derer, die ihnen nach der Seele trachten. Und ich will ihre Leichname den fliegenden Geschöpfen der Himmel und den Tieren der Erde zur Speise geben. 8 Und ich will diese Stadt zu einem Gegenstand des Entsetzens und zu etwas zum Auspfeifen machen. Jeder, der daran vorbeizieht, wird entsetzt hinstarren und wegen all ihrer Plagen pfeifen. 9 Und ich will veranlassen, daß sie das Fleisch ihrer Söhne und das Fleisch ihrer Töchter essen; und sie werden ein jeder das Fleisch seines Mitmenschen essen zufolge der Einengung und zufolge der Bedrängnis, womit ihre Feinde und diejenigen, die ihnen nach der Seele trachten, sie einengen werden.“ ‘

10 Und du sollst den Krug vor den Augen der Männer, die mit dir gehen, zerbrechen. 11 Und du sollst zu ihnen sagen: ‚Dies ist, was Jehova der Heerscharen gesprochen hat: „Ebenso werde ich dieses Volk und diese Stadt zerbrechen, wie jemand das Gefäß des Töpfers zerbricht, so daß es nicht mehr ausgebessert werden kann; und im Tophet wird man begraben, bis es keinen Platz zum Begraben mehr gibt.“ ‘

12 ‚So werde ich diesem Ort tun‘, ist der Ausspruch Jehovas, ‚und seinen Bewohnern, ja, um diese Stadt dem Tophet gleichzumachen. 13 Und die Häuser von Jerusalem und die Häuser der Könige von Juda sollen dem Ort Tophet gleich werden, unrein, das heißt alle Häuser, auf deren Dächern man dem ganzen Heer der Himmel räucherte und für andere Götter Trankopfer ausgoß.‘ “

14 Und dann kam Jeremia vom Tophet, wohin Jehova ihn gesandt hatte, zu prophezeien, und trat in den Vorhof des Hauses Jehovas und sagte zum ganzen Volk: 15 „Dies ist, was Jehova der Heerscharen, der Gott Israels, gesprochen hat: ‚Siehe, ich bringe über diese Stadt und über alle ihre Städte all das Unglück, das ich gegen sie geredet habe, weil sie ihren Nacken verhärtet haben, um meinen Worten nicht zu gehorchen.‘ “

Jeremia

20 Nun hörte Paschhur, der Sohn Immers, der Priester, der auch der führende Beauftragte im Haus Jehovas war, Jeremia fortwährend zu, während er diese Worte prophezeite. 2 Dann schlug Paschhur Jeremia, den Propheten, und legte ihn in den Stock, der im Oberen Benjamintor war, das im Haus Jehovas war. 3 Aber es geschah am folgenden Tag, daß Paschhur Jeremia dann aus dem Stock herausließ, und Jeremia sagte nun zu ihm:

„Jehova hat deinen Namen nicht Paschhur genannt, sondern ‚Schrecken ringsum‘. 4 Denn dies ist, was Jehova gesprochen hat: ‚Siehe, ich mache dich zum Schrecken für dich und für alle, die dich lieben, und sie werden gewiß durch das Schwert ihrer Feinde fallen, während deine Augen zuschauen werden; und ganz Juda werde ich in die Hand des Königs von Babylon geben, und er wird sie tatsächlich ins Exil nach Babylon mitnehmen und sie mit dem Schwert schlagen. 5 Und ich will alle angehäuften Dinge dieser Stadt und all ihr Erzeugnis und all ihre kostbaren Dinge [preis]geben, und alle Schätze der Könige von Juda werde ich in die Hand ihrer Feinde geben. Und sie werden sie bestimmt plündern und sie nehmen und sie nach Babylon bringen. 6 Und was dich betrifft, o Paschhur, und alle Bewohner deines Hauses, ihr werdet in die Gefangenschaft gehen; und nach Babylon wirst du kommen, und dort wirst du sterben, und dort wirst du selbst begraben werden mit allen, die dich lieben, weil du ihnen in Falschheit prophezeit hast.‘ “

7 Du hast mich betört, o Jehova, so daß ich mich habe betören lassen. Du gebrauchtest deine Stärke gegen mich, so daß du die Oberhand gewannst. Ich wurde ein Gegenstand des Gelächters den ganzen Tag lang; jeder verspottet mich. 8 Denn sooft ich rede, schreie ich. Gewalttat und Verheerung rufe ich aus. Denn das Wort Jehovas wurde für mich eine Ursache zur Schmach und zur Verhöhnung den ganzen Tag lang. 9 Und ich sprach: „Ich werde ihn nicht erwähnen, und ich werde nicht mehr in seinem Namen reden.“ Und in meinem Herzen erwies es sich wie brennendes Feuer, eingeschlossen in meinen Gebeinen; und ich wurde müde, an mich zu halten, und [es zu ertragen,] vermochte ich nicht. 10 Denn ich hörte den schlechten Bericht vieler. Da war Schrecken ringsum. „Sagt aus, damit wir über ihn aussagen können.“ Jeder sterbliche Mensch, der mir „Frieden!“ entbietet — sie lauern darauf, daß ich hinke: „Vielleicht wird er betört werden, so daß wir die Oberhand über ihn gewinnen und unsere Rache an ihm nehmen können.“ 11 Aber Jehova war mit mir wie ein schrecklich Mächtiger. Darum werden gerade meine Verfolger straucheln und nicht die Oberhand gewinnen. Sie werden bestimmt sehr zuschanden werden, denn sie werden kein Gelingen gehabt haben. [Ihre] auf unabsehbare Zeit dauernde Demütigung wird derart sein, daß sie nicht vergessen wird.

12 Du aber, o Jehova der Heerscharen, prüfst den Gerechten; du siehst die Nieren und das Herz. Möge ich deine Rache an ihnen sehen, denn dir habe ich meinen Rechtsfall geoffenbart.

13 Singt Jehova! Preiset Jehova! Denn er hat die Seele des Armen aus der Hand der Übeltäter befreit.

14 Verflucht sei der Tag, an dem ich geboren wurde! Möge der Tag, an dem meine Mutter mich geboren hat, nicht gesegnet werden! 15 Verflucht sei der Mann, der meinem Vater gute Botschaft brachte, indem [er] sprach: „Es ist dir ein Sohn geboren worden, ein Männlicher!“ Ganz bestimmt erfreute er ihn. 16 Und ebenjener Mann soll Städten gleich werden, die Jehova umgekehrt hat, ohne daß ER Bedauern empfand. Und er soll ein Geschrei hören am Morgen und ein Alarmsignal zur Mittagszeit.

17 Warum brachte er mich vom Mutterschoß an nicht endgültig zu Tode, so daß meine Mutter mir zu meiner Grabstätte geworden und ihr Mutterschoß auf unabsehbare Zeit schwanger wäre? 18 Warum bin ich aus dem Mutterschoß selbst hervorgekommen, um harte Arbeit und Kummer zu sehen und daß meine Tage in bloßer Schande zu Ende kommen sollten?

Jeremia

21 Das Wort, das von Jehova an Jeremia erging, als König Zedekia Paschhur, den Sohn Malkijas, und Zephanja, den Sohn Maasejas, den Priester, zu ihm sandte und sagen ließ: 2 „Befrage bitte für uns Jehova, weil Nebukadrezar, der König von Babylon, Krieg gegen uns führt. Vielleicht wird Jehova gemäß all seinen wunderbaren Werken an uns tun, so daß er von uns abziehen wird.“

3 Und Jeremia sprach dann zu ihnen: „Dies ist, was ihr zu Zedekia sagen werdet: 4 ‚Dies ist, was Jehova, der Gott Israels, gesprochen hat: „Siehe, ich kehre die Kriegswaffen um, die in eurer Hand sind, mit denen ihr den König von Babylon und die Chaldäer bekämpft, die euch außerhalb der Mauer belagern, und ich will sie in die Mitte dieser Stadt zusammenbringen. 5 Und ich selbst will mit ausgestreckter Hand und mit starkem Arm und mit Zorn und mit Grimm und mit großem Unmut gegen euch kämpfen. 6 Und ich will die Bewohner dieser Stadt schlagen, sowohl Mensch als Tier. Durch eine große Pest werden sie sterben.“ ‘

7 ‚ „Und danach“, ist der Ausspruch Jehovas, „werde ich Zedekia, den König von Juda, und seine Diener und das Volk und diejenigen, die in dieser Stadt von der Pest, vom Schwert und von der Hungersnot übrigbleiben, in die Hand Nebukadrezars, des Königs von Babylon, geben, ja in die Hand ihrer Feinde und in die Hand derer, die ihnen nach der Seele trachten, und er wird sie gewiß mit der Schärfe des Schwertes schlagen. Es wird ihm nicht leid tun um sie, noch wird er Mitleid bekunden, noch Erbarmen haben.“ ‘

8 Und zu diesem Volk wirst du sagen: ‚Dies ist, was Jehova gesprochen hat: „Siehe, ich lege euch den Weg des Lebens und den Weg des Todes vor. 9 Wer in dieser Stadt sitzen bleibt, wird durch das Schwert und durch den Hunger und durch die Pest sterben; wer aber hinausgeht und tatsächlich zu den Chaldäern abfällt, die euch belagern, wird am Leben bleiben, und seine Seele wird ihm zweifellos zur Beute werden.“ ‘

10 ‚ „Denn ich habe mein Angesicht gegen diese Stadt gerichtet zum Unglück und nicht zum Guten“ ist der Ausspruch Jehovas. „In die Hand des Königs von Babylon wird sie gegeben werden, und er wird sie gewiß mit Feuer verbrennen.“

11 Und was die Hausgemeinschaft des Königs von Juda betrifft, o hört das Wort Jehovas! 12 O Haus Davids, dies ist, was Jehova gesprochen hat: „Fällt jeden Morgen das Urteil nach Recht, und befreit den Beraubten aus der Hand des Übervorteilers, damit mein Grimm nicht wie ein Feuer ausgeht und tatsächlich brennt und keiner da ist, es zu löschen, wegen der Schlechtigkeit eurer Handlungen.“ ‘

13 ‚Siehe, ich bin gegen dich, du Bewohnerin der Tiefebene, du Fels des ebenen Landes‘ ist der Ausspruch Jehovas. ‚Was euch betrifft, die ihr sagt: „Wer wird gegen uns herabsteigen? Und wer wird in unsere Wohnungen kommen?“ 14 Ich will auch Abrechnung halten mit euch gemäß der Frucht eurer Handlungen‘ ist der Ausspruch Jehovas. ‚Und ich will in ihrem Wald ein Feuer anzünden, und es wird gewiß alle Dinge rings um sie her fressen.‘ “

Jeremia

22 Dies ist, was Jehova gesprochen hat: „Geh hinab zum Haus des Königs von Juda, und du sollst dort dieses Wort reden. 2 Und du sollst sagen: ‚Höre das Wort Jehovas, o König von Juda, der du auf dem Thron Davids sitzt, du mit deinen Dienern und deinem Volk, denen, die durch diese Tore hereinkommen. 3 Dies ist, was Jehova gesprochen hat: „Übt Recht und Gerechtigkeit, und befreit den, der beraubt wird, aus der Hand des Übervorteilers; und behandelt einen ansässigen Fremdling, einen vaterlosen Knaben oder eine Witwe nicht schlecht. Tut [ihnen] keine Gewalt an. Und vergießt kein unschuldiges Blut an diesem Ort. 4 Denn wenn ihr ganz bestimmt diesem Wort nachkommen werdet, so werden durch die Tore dieses Hauses die Könige, die für David auf seinem Thron sitzen, gewiß hereinkommen, indem sie in Wagen und auf Rossen einherfahren, er mit seinen Dienern und seinem Volk.“ ‘

5 ‚Wenn ihr aber diesen Worten nicht gehorchen werdet, schwöre ich tatsächlich bei mir selbst‘, ist der Ausspruch Jehovas, ‚daß dieses Haus zu nichts als einer verwüsteten Stätte werden wird.‘

6 Denn dies ist, was Jehova über das Haus des Königs von Juda gesagt hat: ‚Du bist mir wie Gilead, das Haupt des Libanon. Gewiß werde ich dich zur Wildnis machen; was die Städte betrifft, nicht e i n e wird bewohnt werden. 7 Und ich will gegen dich diejenigen heiligen, die Verderben bringen, jeden mit seinen Waffen; und sie sollen die auserlesensten deiner Zedern umhauen und sie ins Feuer fallen lassen. 8 Und viele Nationen werden tatsächlich an dieser Stadt vorüberziehen und zueinander sprechen: „Weswegen hat Jehova an dieser großen Stadt so getan?“ 9 Und man wird sagen müssen: „Deswegen, weil sie den Bund Jehovas, ihres Gottes, verlassen und sich dann vor anderen Göttern niedergebeugt und ihnen gedient haben.“ ‘

10 Weint nicht um den Toten, und bemitleidet ihn nicht. Weint vielmehr um den Wegziehenden, denn er wird nicht mehr zurückkehren, und er wird tatsächlich das Land seiner Verwandten nicht sehen. 11 Denn dies ist, was Jehova hinsichtlich Schallums, des Sohnes Josias, des Königs von Juda, gesagt hat, der an Stelle Josias, seines Vaters, regiert, der von diesem Ort weggezogen ist: ‚Er wird nicht mehr dahin zurückkehren. 12 Denn an dem Ort, wohin man ihn ins Exil geführt hat, wird er sterben, und dieses Land wird er nicht mehr sehen.‘

13 Wehe dem, der sein Haus baut, doch nicht mit Gerechtigkeit, und seine Obergemächer, doch nicht mit Recht, durch Ausnutzung seines Mitmenschen, der ohne Entgelt dient und dessen Lohn er ihm nicht gibt; 14 der spricht: ‚Ich werde mir ein geräumiges Haus und bequeme Obergemächer bauen; und meine Fenster dafür sollen erweitert werden, und die Täfelung wird mit Zedernholz sein und mit Zinnober bestrichen.‘ 15 Wirst du weiterhin regieren, weil du durch den Gebrauch von Zedern[holz] wetteiferst? Was deinen Vater betrifft, aß und trank er nicht und übte Recht und Gerechtigkeit? Da ging es ihm gut. 16 Er vertrat den Rechtsanspruch des Niedergedrückten und des Armen. In jenem Fall ging es gut. ‚War nicht das ein Fall, mich zu kennen?‘ ist der Ausspruch Jehovas. 17 ‚Bestimmt sind deine Augen und dein Herz auf nichts gerichtet als auf deinen ungerechten Gewinn und auf das Blut des Unschuldigen, um [es] zu vergießen, und auf Übervorteilung und auf Erpressung, um [sie] auszuüben.‘

18 Dies ist daher, was Jehova über Jojakim, den Sohn Josias, den König von Juda, gesagt hat: ‚Man wird nicht um ihn klagen: „Ach, mein Bruder! Und ach, [meine] Schwester!“ Man wird nicht um ihn klagen: „Ach, o Herr! Und ach, seine Würde!“ 19 Mit dem Begräbnis eines Esels wird er begraben werden, wird herumgeschleift und hinweggeworfen, fernab von den Toren Jerusalems.‘

20 Steig auf den Libanon und schreie, und laß auf Baschan deine Stimme erschallen. Und schreie von Abarim aus, weil alle, die dich inbrünstig lieben, niedergebrochen sind. 21 Ich redete zu dir, während du frei warst von Sorge. Du sprachst: ‚Ich werde nicht gehorchen.‘ Das ist dein Weg gewesen von deiner Jugend an, denn du gehorchtest meiner Stimme nicht. 22 Alle deine Hirten wird ein Wind hüten; und was die betrifft, die dich inbrünstig lieben, in die Gefangenschaft werden sie gehen. Denn zu jener Zeit wirst du beschämt werden und dich gewiß gedemütigt fühlen wegen all deines Unglücks. 23 O die du im Libanon wohnst, eingenistet in den Zedern, wie wirst du bestimmt seufzen, wenn dich Geburtsschmerzen ankommen, die Wehen gleich denen einer Gebärenden!“

24 „ ,So wahr ich lebe‘, ist der Ausspruch Jehovas, ‚auch wenn Konja, der Sohn Jojakims, der König von Juda, der Siegelring an meiner rechten Hand wäre, würde ich dich von dort abreißen! 25 Und ich will dich in die Hand derer geben, die dir nach der Seele trachten, und in die Hand derer, vor denen dir bangt, und in die Hand Nebukadrezars, des Königs von Babylon, und in die Hand der Chaldäer. 26 Und ich will dich und deine Mutter, die dich geboren hat, hinausschleudern in ein anderes Land, in dem ihr nicht geboren seid, und dort werdet ihr sterben. 27 Und in das Land, wohin zurückzukehren sie ihre Seele erheben werden, dahin werden sie nicht zurückkehren. 28 Ist dieser Mann Konja bloß ein verachtetes, zerschmettertes Gebilde oder ein Gefäß, woran man kein Gefallen hat? Wie kommt es, daß er selbst und seine Nachkommen hinabgeschleudert und in das Land geworfen werden sollen, das sie nicht gekannt haben?‘

29 O Erde, Erde, Erde, höre das Wort Jehovas! 30 Dies ist, was Jehova gesprochen hat: ‚Schreibt diesen Mann als kinderlos auf, als einen kräftigen Mann, der in seinen Tagen keinen Erfolg haben wird; denn von seinen Nachkommen wird es keinem einzigen gelingen, auf dem Thron Davids zu sitzen und weiterhin in Juda zu herrschen.‘ “

Jeremia

23 „Wehe den Hirten, die die Schafe meiner Weide umbringen und zerstreuen!“ ist der Ausspruch Jehovas.

2 Dies ist daher, was Jehova, der Gott Israels, gegen die Hirten gesagt hat, die mein Volk hüten: „Ihr selbst habt meine Schafe zerstreut; und ihr versprengtet sie ständig, und ihr habt ihnen eure Aufmerksamkeit nicht zugewandt.“

„Siehe, ich wende euch wegen der Schlechtigkeit eurer Handlungen meine Aufmerksamkeit zu“ ist der Ausspruch Jehovas.

3 „Und ich selbst werde den Überrest meiner Schafe aus allen Ländern zusammenbringen, wohin ich sie versprengt hatte, und ich will sie zurückbringen zu ihrem Weidegrund, und sie werden gewiß fruchtbar sein und viele werden. 4 Und ich will über sie Hirten erwecken, die sie tatsächlich hüten werden; und sie werden sich nicht mehr fürchten, auch werden sie in keinerlei Schrecken versetzt werden, und keines wird vermißt werden“ ist der Ausspruch Jehovas.

5 „Siehe! Es kommen Tage“, ist der Ausspruch Jehovas, „da will ich David einen gerechten Sproß erwecken. Und ein König wird gewiß regieren und mit Verständigkeit handeln und Recht und Gerechtigkeit üben im Land. 6 In seinen Tagen wird Juda gerettet werden, und Israel selbst wird in Sicherheit weilen. Und dies ist sein Name, mit dem er genannt werden wird: Jehova ist unsere Gerechtigkeit.“

7 „Darum siehe, es kommen Tage“, ist der Ausspruch Jehovas, „da wird man nicht mehr sagen: ‚Jehova lebt, der die Söhne Israels aus dem Land Ägypten heraufführte‘, 8 sondern: ‚Jehova lebt, der die Nachkommen des Hauses Israel heraufführte und herbeibrachte aus dem Land des Nordens und aus allen Ländern, wohin ich sie versprengt hatte‘, und sie werden gewiß auf ihrem eigenen Boden wohnen.“

9 Was die Propheten betrifft, so ist mein Herz in mir gebrochen. Alle meine Gebeine haben zu beben begonnen. Ich bin wie ein Mann geworden, der betrunken ist, und wie ein kräftiger Mann, den der Wein überwältigt hat, Jehovas wegen und seiner heiligen Worte wegen. 10 Denn von Ehebrechern ist das Land voll geworden. Denn des Fluches wegen hat das Land dann getrauert, die Weidegründe der Wildnis sind ausgetrocknet; und ihre Handlungsweise erweist sich als schlecht, und ihre Macht ist nicht recht.

11 „Denn sowohl der Prophet als der Priester selbst sind entweiht worden. Auch in meinem eigenen Haus habe ich ihre Schlechtigkeit gefunden“ ist der Ausspruch Jehovas. 12 „Darum wird ihr Weg für sie wie schlüpfrige Stellen im Dunkel werden, sie werden darauf gestoßen und fallen bestimmt.“

„Denn ich werde über sie Unglück bringen, das Jahr, in dem die Aufmerksamkeit auf sie gerichtet wird“ ist der Ausspruch Jehovas. 13 „Und an den Propheten Samarias habe ich Ungebührliches gesehen. Sie sind als von Baal [angetriebene] Propheten aufgetreten, und stets lassen sie mein Volk, ja Israel, umherirren. 14 Und an den Propheten Jerusalems habe ich Gräßliches gesehen: Ehebruch begehen und in Falschheit wandeln; und sie haben die Hände der Übeltäter gestärkt, damit sie nicht umkehren sollten, jeder von seiner eigenen Schlechtigkeit. Für mich sind sie alle wie Sodom geworden und ihre Bewohner wie Gomorra.“

15 Dies ist daher, was Jehova der Heerscharen gegen die Propheten gesprochen hat: „Siehe, ich lasse sie Wermut essen, und ich will ihnen Giftwasser zu trinken geben. Denn von den Propheten Jerusalems ist Abfall ausgegangen in das ganze Land.“

16 Dies ist, was Jehova der Heerscharen gesagt hat: „Hört nicht auf die Worte der Propheten, die euch prophezeien. Sie veranlassen, daß ihr nichtig werdet. Die Vision ihres eigenen Herzens ist das, was sie reden — nicht aus dem Mund Jehovas. 17 Sie sprechen immer wieder zu denen, die keinen Respekt vor mir haben: ‚Jehova hat geredet: „Frieden werdet ihr haben.“ ‘ Und [zu] jedem, der im Starrsinn seines Herzens wandelt, haben sie gesagt: ‚Kein Unglück wird über euch kommen.‘ 18 Denn wer hat in der Gruppe der Vertrauten Jehovas gestanden, daß er sein Wort sehe und höre? Wer hat seinem Wort Aufmerksamkeit geschenkt, daß er es höre? 19 Siehe! Der Windsturm Jehovas, Grimm selbst, wird gewiß ausgehen, ja ein Wirbelsturm. Auf das Haupt der Bösen wird er niederwirbeln. 20 Der Zorn Jehovas wird sich nicht wenden, bis er ausgeführt und bis er verwirklicht haben wird die Gedanken seines Herzens. Im Schlußteil der Tage werdet ihr mit Verständnis darauf achten.

21 Ich habe die Propheten nicht gesandt, dennoch sind sie gelaufen. Ich habe nicht zu ihnen geredet, dennoch haben sie prophezeit. 22 Hätten sie aber in der Gruppe meiner Vertrauten gestanden, dann hätten sie mein Volk meine eigenen Worte hören lassen, und sie hätten sie veranlaßt, von ihrem schlechten Weg und von der Schlechtigkeit ihrer Handlungen umzukehren.“

23 „Bin ich ein Gott in der Nähe“, ist der Ausspruch Jehovas, „und nicht ein Gott in der Ferne?“

24 „Oder kann irgendein Mann in Verstecken verborgen sein, und ich, ich sähe ihn nicht?“ ist der Ausspruch Jehovas.

„Sind es nicht die Himmel und die Erde, die ich selbst wirklich erfülle?“ ist der Ausspruch Jehovas. 25 „Ich habe gehört, was die Propheten, die in meinem eigenen Namen Falsches prophezeien, gesagt haben, indem [sie] sprechen: ‚Ich habe einen Traum gehabt! Ich habe einen Traum gehabt!‘ 26 Wie lange wird dies im Herzen der Propheten bestehen, die Falsches prophezeien und die Propheten des Truges ihres eigenen Herzens sind? 27 Sie denken daran, durch ihre Träume, die sie fortgesetzt jeder dem anderen erzählen, meinen Namen bei meinem Volk in Vergessenheit zu bringen, so wie ihre Väter meinen Namen über dem Baal vergaßen. 28 Der Prophet, bei dem ein Traum ist, erzähle den Traum; der aber, bei dem mein eigenes Wort ist, rede mein Wort der Wahrheit gemäß.“

„Was hat das Stroh mit dem Getreide zu tun?“ ist der Ausspruch Jehovas.

29 „Ist nicht ebenso mein Wort wie ein Feuer“, ist der Ausspruch Jehovas, „und wie ein Schmiedehammer, der den zerklüfteten Felsen zerschmettert?“

30 „Darum siehe, ich bin gegen die Propheten“, ist der Ausspruch Jehovas, „diejenigen, die meine Worte wegstehlen, ein jeder von seinem Gefährten.“

31 „Siehe, ich bin gegen die Propheten“, ist der Ausspruch Jehovas, „diejenigen, die ihre Zunge gebrauchen, um zu sagen: ‚Ein Ausspruch!‘ “

32 „Siehe, ich bin gegen die Propheten von Lügenträumen“, ist der Ausspruch Jehovas, „die sie erzählen und mein Volk umherirren lassen wegen ihrer Lügen und wegen ihrer Prahlerei.“

„Ich aber sandte sie nicht, noch beauftragte ich sie. So werden sie diesem Volk gar nichts nützen“ ist der Ausspruch Jehovas.

33 „Und wenn dieses Volk oder der Prophet oder Priester dich fragt, indem [er] spricht: ‚Welches ist die Last Jehovas?‘, so sollst du zu ihnen sagen: ‚ „Ihr seid — o welch eine Last! Und ich werde euch gewiß verlassen“ ist der Ausspruch Jehovas.‘ 34 Was den Propheten oder den Priester oder das Volk betrifft, die sprechen: ‚Die Last Jehovas!‘, jenem Mann und seiner Hausgemeinschaft will ich auch meine Aufmerksamkeit zuwenden. 35 Dies ist, was ihr fortwährend ein jeder zu seinem Mitmenschen und ein jeder zu seinem Bruder sagt: ‚Was hat Jehova geantwortet? Und was hat Jehova geredet?‘ 36 Aber die Last Jehovas sollt ihr nicht mehr erwähnen, denn die Last selbst wird für jeden sein eigenes Wort, und ihr habt die Worte des lebendigen Gottes, Jehovas der Heerscharen, unseres Gottes, geändert.

37 Dies ist, was du zum Propheten sprechen wirst: ‚Welche Antwort hat Jehova dir gegeben? Und was hat Jehova geredet? 38 Und wenn es „Die Last Jehovas!“ ist, was ihr fortgesetzt sagt, darum hat Jehova gesprochen: „Weil ihr sagt: ‚Dieses Wort ist ja die Last Jehovas‘ zu der Zeit, als ich ständig zu euch sandte, indem [ich] sprach: ‚Ihr sollt nicht sagen: „Die Last Jehovas!“ ‘, 39 darum, hier bin ich! Und ich will euch der Vernachlässigung hingeben, endgültig, und ich will euch und die Stadt im Stich lassen, die ich euch und euren Vorvätern gab — von mir hinweg. 40 Und ich will Schmach auf euch legen auf unabsehbare Zeit und Demütigung auf unabsehbare Zeit, die nicht vergessen werden wird.“ ‘ “

Jeremia

25 Das Wort, das an Jeremia erging über das ganze Volk von Juda im vierten Jahr Jojakims, des Sohnes Josias, des Königs von Juda, das ist das erste Jahr Nebukadrezars, des Königs von Babylon; 2 welches Jeremia, der Prophet, über das ganze Volk von Juda und über alle Bewohner Jerusalems redete, indem [er] sprach:

3 „Vom dreizehnten Jahr Josias, des Sohnes Amons, des Königs von Juda, und bis auf diesen Tag, diese dreiundzwanzig Jahre, ist das Wort Jehovas an mich ergangen, und ich redete beständig zu euch, früh mich aufmachend und redend, aber ihr hörtet nicht zu. 4 Und Jehova sandte alle seine Knechte, die Propheten, zu euch, früh sich aufmachend und [sie] sendend, aber ihr hörtet nicht zu, noch neigtet ihr euer Ohr, um zu hören, 5 während [sie] sagten: ‚Wendet euch bitte ab, ein jeder von seinem schlechten Weg und von der Schlechtigkeit eurer Handlungen, und wohnt weiterhin auf dem Boden, den Jehova euch und euren Vorvätern von langer Zeit her und auf lange künftige Zeit hin gegeben hat. 6 Und geht nicht anderen Göttern nach, um ihnen zu dienen und euch vor ihnen niederzubeugen, damit ihr mich nicht kränkt mit dem Werk eurer Hände und damit ich euch nicht ins Unglück bringe.‘

7 ‚Aber ihr hörtet nicht auf mich‘, ist der Ausspruch Jehovas, ‚in der Absicht, mich mit dem Werk eurer Hände zu kränken, euch zum Unglück.‘

8 Dies ist daher, was Jehova der Heerscharen gesprochen hat: ‚ „Darum, daß ihr meinen Worten nicht gehorchtet, 9 siehe, so sende ich hin, und ich will alle Familien des Nordens holen“, ist der Ausspruch Jehovas, „[indem ich] sogar zu Nebukadrezar, dem König von Babylon, meinem Knecht, [sende,] und ich will sie gegen dieses Land und gegen seine Bewohner und gegen all diese Nationen ringsum bringen; und ich will sie der Vernichtung weihen und sie zu einem Gegenstand des Entsetzens machen und zu etwas, was man auspfeift, und zu Orten, die auf unabsehbare Zeit verwüstet sein werden. 10 Und ich will aus ihrer Mitte den Klang des Frohlockens und den Klang der Freude austilgen, die Stimme des Bräutigams und die Stimme der Braut, das Geräusch der Handmühle und das Licht der Lampe. 11 Und dieses ganze Land soll ein verwüsteter Ort werden, ein Gegenstand des Entsetzens, und diese Nationen werden dem König von Babylon siebzig Jahre dienen müssen.“ ‘

12 ‚Und es soll geschehen, wenn siebzig Jahre voll sind, daß ich den König von Babylon und jene Nation zur Rechenschaft ziehen werde‘, ist der Ausspruch Jehovas, ‚für ihr Vergehen, ja das Land der Chaldäer, und ich will es zu wüsten Einöden machen auf unabsehbare Zeit. 13 Und ich will über jenes Land all meine Worte bringen, die ich dagegen geredet habe, ja alles, was in diesem Buch geschrieben ist, was Jeremia gegen alle Nationen prophezeit hat. 14 Denn auch sie selbst, viele Nationen und große Könige, haben sie als Knechte ausgebeutet; und ich will ihnen gemäß ihrem Tun und gemäß dem Werk ihrer Hände vergelten.‘ “

15 Denn dies ist, was Jehova, der Gott Israels, zu mir gesprochen hat: „Nimm diesen Becher des Grimmweins aus meiner Hand, und du sollst ihn alle Nationen, zu denen ich dich sende, trinken lassen. 16 Und sie sollen trinken und hin und her schwanken und wie Unsinnige handeln wegen des Schwertes, das ich unter sie sende.“

17 Und ich ging daran, den Becher aus der Hand Jehovas zu nehmen und alle Nationen trinken zu lassen, zu denen Jehova mich gesandt hatte, 18 nämlich Jerusalem und die Städte von Juda und ihre Könige, ihre Fürsten, um sie zu einer verwüsteten Stätte zu machen, zu einem Gegenstand des Entsetzens, zu etwas, was man auspfeift, und zum Fluch, so wie an diesem Tag; 19 Pharao, den König von Ägypten, und seine Diener und seine Fürsten und sein ganzes Volk; 20 und alles Mischvolk und alle Könige des Landes Uz und alle Könige des Landes der Philister und Askalon und Gasa und Ekron und den Überrest von Aschdod; 21 Edom und Moab und die Söhne Ammons; 22 und alle Könige von Tyrus und alle Könige von Sidon und die Könige der Insel, die in der Gegend des Meeres ist; 23 und Dedan und Tema und Bus und alle mit gestutztem Haar an den Schläfen; 24 und alle Könige der Araber und alle Könige des Mischvolks, die in der Wildnis weilen; 25 und alle Könige von Simri und alle Könige von Elam und alle Könige der Meder; 26 und alle Könige des Nordens, die nahen und fernen, einen nach dem anderen, und alle [anderen] Königreiche der Erde, die auf der Oberfläche des Erdbodens sind; und der König von Scheschach selbst wird nach ihnen trinken.

27 „Und du sollst zu ihnen sagen: ‚Dies ist, was Jehova der Heerscharen, der Gott Israels, gesprochen hat: „Trinkt und werdet betrunken, und erbrecht euch und fallt, so daß ihr nicht aufstehen könnt wegen des Schwertes, das ich unter euch sende.“ ‘ 28 Und es soll geschehen, falls sie sich weigern, den Becher aus deiner Hand zu nehmen, um zu trinken, daß du dann zu ihnen sagen sollst: ‚Dies ist, was Jehova der Heerscharen gesprochen hat: „Ihr werdet ganz bestimmt trinken. 29 Denn siehe, über die Stadt, über der mein Name genannt wird, fange ich an, Unglück zu bringen, und ihr selbst solltet irgendwie straffrei ausgehen?“ ‘

,Ihr werdet nicht straffrei ausgehen, denn da ist ein Schwert, das ich gegen alle Bewohner der Erde rufe‘ ist der Ausspruch Jehovas der Heerscharen.

30 Und was dich betrifft, du wirst ihnen alle diese Worte prophezeien, und du sollst zu ihnen sagen: ‚Jehova wird aus der Höhe brüllen, und aus seiner heiligen Wohnung wird er seine Stimme erschallen lassen. Ganz bestimmt wird er über seinen Aufenthaltsort brüllen. Ein Jauchzen gleich dem der [Weinkelter]treter wird er gegen alle Bewohner der Erde anstimmen.‘

31 ‚Ein Lärm wird gewiß bis zum fernsten Teil der Erde dringen, denn einen Rechtsstreit hat Jehova mit den Nationen. Er wird bestimmt persönlich mit allem Fleisch ins Gericht gehen. Was die Bösen betrifft, er muß sie dem Schwert hingeben‘ ist der Ausspruch Jehovas.

32 Dies ist, was Jehova der Heerscharen gesprochen hat: ‚Siehe! Unglück geht aus von Nation zu Nation, und ein großer Sturm, er wird von den entlegensten Teilen der Erde her erweckt werden. 33 Und die von Jehova Erschlagenen werden schließlich an jenem Tag gewiß von einem Ende der Erde bis zum anderen Ende der Erde sein. Sie werden nicht beklagt, noch werden sie zusammengesammelt, noch begraben werden. Zu Dünger auf der Oberfläche des Erdbodens werden sie werden.‘

34 Heult, ihr Hirten, und schreit! Und wälzt euch, ihr Majestätischen der Herde, denn eure Tage zur Schlachtung und zu eurem Zerstreutwerden sind erfüllt, und ihr sollt fallen wie ein begehrenswertes Gefäß! 35 Und ein Zufluchtsort ist den Hirten entschwunden und ein Mittel des Entrinnens den Majestätischen der Herde. 36 Horch! Das Geschrei der Hirten und das Geheul der Majestätischen der Herde, denn Jehova verheert ihre Weide. 37 Und an den friedlichen Aufenthaltsorten gibt es kein Leben mehr wegen der Zornglut Jehovas. 38 So wie ein mähniger junger Löwe hat er sein Dickicht verlassen, denn ihr Land ist zu einem Gegenstand des Entsetzens geworden wegen des gewalttätigen Schwertes und wegen seiner Zornglut.“

Jeremia

26 Im Anfang der Königsherrschaft Jojakims, des Sohnes Josias, des Königs von Juda, erging dieses Wort von seiten Jehovas und lautete: 2 „Dies ist, was Jehova gesprochen hat: ‚Tritt in den Vorhof des Hauses Jehovas, und du sollst hinsichtlich all der Städte Judas, die hereinkommen, um sich im Haus Jehovas niederzubeugen, all die Worte reden, die ich dir gebieten will, zu ihnen zu reden. Nimm kein Wort hinweg. 3 Vielleicht werden sie zuhören und umkehren, jeder von seinem schlechten Weg, und ich werde Bedauern empfinden müssen wegen des Unglücks, das ich an ihnen zu vollziehen gedenke wegen der Schlechtigkeit ihrer Handlungen. 4 Und du sollst zu ihnen sagen: „Dies ist, was Jehova gesprochen hat: ‚Wenn ihr nicht auf mich hören werdet, indem ihr in meinem Gesetz wandelt, das ich euch vorgelegt habe, 5 indem ihr auf die Worte meiner Knechte, der Propheten, hört, die ich zu euch sende, ja, mich früh aufmachend und [sie] sendend, auf die ihr nicht gehört habt, 6 will ich meinerseits dieses Haus dem in Silo gleichmachen, und diese Stadt werde ich allen Nationen der Erde zu einem Fluch machen.‘ “ ‘ “

7 Und die Priester und die Propheten und das ganze Volk begannen zuzuhören, während Jeremia diese Worte im Haus Jehovas redete. 8 So geschah es, als Jeremia alles zu Ende geredet hatte, was Jehova [ihm] geboten hatte, zum ganzen Volk zu reden, daß ihn dann die Priester und die Propheten und alles Volk ergriffen und sprachen: „Du wirst ganz bestimmt sterben. 9 Warum hast du im Namen Jehovas prophezeit, indem [du] sprachst: ‚Gleich demjenigen in Silo wird dieses Haus werden, und diese Stadt selbst wird verwüstet werden, um ohne Bewohner zu sein.‘?“ Und das ganze Volk versammelte sich fortwährend um Jeremia im Haus Jehovas.

10 Im Laufe der Zeit bekamen die Fürsten von Juda diese Worte zu hören, und sie kamen dann aus dem Haus des Königs hinauf zum Haus Jehovas und setzten sich im Eingang des neuen Tores Jehovas nieder. 11 Und die Priester und die Propheten begannen zu den Fürsten und zum ganzen Volk zu sprechen: „Diesem Mann gebührt das Todesurteil, denn er hat über diese Stadt prophezeit, so wie ihr mit euren eigenen Ohren gehört habt.“

12 Darauf sagte Jeremia zu allen Fürsten und zum ganzen Volk: „Jehova war es, der mich sandte, um hinsichtlich dieses Hauses und hinsichtlich dieser Stadt alle Worte zu prophezeien, die ihr gehört habt. 13 Und nun, macht eure Wege und eure Handlungen gut, und gehorcht der Stimme Jehovas, eures Gottes, und Jehova wird Bedauern empfinden wegen des Unglücks, das er gegen euch geredet hat. 14 Und was mich betrifft, siehe, ich bin in eurer Hand. Tut mir gemäß dem, was gut, und gemäß dem, was recht ist in euren Augen. 15 Nur solltet ihr auf jeden Fall wissen, daß ihr, wenn ihr mich zu Tode bringt, unschuldiges Blut auf euch und auf diese Stadt und auf ihre Bewohner bringt, denn in Wahrheit hat mich Jehova tatsächlich zu euch gesandt, um vor euren Ohren alle diese Worte zu reden.“

16 Dann sprachen die Fürsten und das ganze Volk zu den Priestern und zu den Propheten: „Diesem Mann gebührt kein Todesurteil, denn im Namen Jehovas, unseres Gottes, redete er zu uns.“

17 Überdies erhoben sich gewisse von den älteren Männern des Landes und begannen zur ganzen Versammlung des Volkes zu sagen: 18 „Micha von Morescheth selbst prophezeite gerade in den Tagen Hiskias, des Königs von Juda, und sprach dann zum ganzen Volk von Juda: ‚Dies ist, was Jehova der Heerscharen gesagt hat: „Zion selbst wird als bloßes Feld umgepflügt werden, und was Jerusalem betrifft, es wird zu nichts als Trümmerhaufen werden, und der Berg des HAUSES wird zu Waldeshöhen werden.“ ‘ 19 Brachten ihn Hiskia, der König von Juda, und alle die von Juda etwa zu Tode? Fürchtete er nicht Jehova und besänftigte dann das Angesicht Jehovas, so daß Jehova schließlich Bedauern empfand wegen des Unglücks, das er gegen sie geredet hatte? So bringen wir ein großes Unglück über unsere Seelen.

20 Und da war gerade auch ein Mann, der im Namen Jehovas prophezeite, Urija, der Sohn Schemajas, von Kirjath-Jearim. Und er prophezeite fortgesetzt gegen diese Stadt und gegen dieses Land in Übereinstimmung mit allen Worten Jeremias. 21 Und König Jojakim und alle seine starken Männer und alle Fürsten bekamen seine Worte zu hören, und der König begann danach zu trachten, ihn zu Tode zu bringen. Als Urija [davon] zu hören bekam, geriet er sogleich in Furcht und lief weg und kam nach Ägypten. 22 Aber König Jojakim sandte Männer nach Ägypten, Elnathan, den Sohn Achbors, und andere Männer mit ihm nach Ägypten. 23 Und sie holten dann Urija aus Ägypten und brachten ihn zum König Jojakim, der ihn dann mit dem Schwert erschlug und seinen Leichnam in die Begräbnisstätte der Söhne des Volkes warf.“

24 Überdies erwies es sich, daß die Hand Ahikams, des Sohnes Schaphans, mit Jeremia war, damit man ihn nicht in die Hand des Volkes gab, um ihn zu Tode zu bringen.

Jeremia

28 Dann geschah es in jenem Jahr, im Anfang des Königtums Zedekias, des Königs von Juda, im vierten Jahr, im fünften Monat, daß Hananja, der Sohn Asurs, der Prophet, der von Gibeon war, im Haus Jehovas vor den Augen der Priester und des ganzen Volkes zu mir sagte: 2 „Dies ist, was Jehova der Heerscharen, der Gott Israels, gesprochen hat: ‚Ich will das Joch des Königs von Babylon zerbrechen. 3 Innerhalb von noch zwei vollen Jahren bringe ich alle Geräte des Hauses Jehovas an diesen Ort zurück, die Nebukadnezar, der König von Babylon, von diesem Ort wegnahm, um sie nach Babylon zu bringen.‘ “ 4 „ ,Und Jechonja, den Sohn Jojakims, den König von Juda, und alle ins Exil Weggeführten von Juda, die nach Babylon gekommen sind, bringe ich an diesen Ort zurück‘, ist der Ausspruch Jehovas, ‚denn ich werde das Joch des Königs von Babylon zerbrechen.‘ “

5 Und Jeremia, der Prophet, sprach dann zu Hananja, dem Propheten, vor den Augen der Priester und vor den Augen des ganzen Volkes, das im Haus Jehovas stand; 6 ja, Jeremia, der Prophet, sagte dann: „Amen! So möge Jehova tun! Möge Jehova deine Worte bestätigen, die du prophezeit hast, indem er die Geräte des Hauses Jehovas und alle ins Exil Weggeführten aus Babylon an diesen Ort zurückbringe! 7 Höre jedoch bitte dieses Wort, das ich vor deinen Ohren und vor den Ohren des ganzen Volkes rede. 8 Was die Propheten betrifft, die von alters her vor mir und vor dir waren, auch sie prophezeiten gewöhnlich hinsichtlich vieler Länder und hinsichtlich großer Königreiche von Krieg und von Unglück und von Pest. 9 Was den Propheten betrifft, der von Frieden prophezeit, wenn das Wort des Propheten eintrifft, wird der Prophet, den Jehova in Wahrheit gesandt hat, erkannt werden.“

10 Darauf nahm Hananja, der Prophet, die Jochstange vom Hals Jeremias, des Propheten, weg und zerbrach sie. 11 Und Hananja sprach weiter vor den Augen des ganzen Volkes: „Dies ist, was Jehova gesagt hat: ‚Ebenso werde ich das Joch Nebukadnezars, des Königs von Babylon, innerhalb von noch zwei vollen Jahren vom Hals aller Nationen hinweg zerbrechen.‘ “ Und Jeremia, der Prophet, ging dann seines Weges.

12 Da erging das Wort Jehovas an Jeremia, nachdem Hananja, der Prophet, die Jochstange vom Hals Jeremias, des Propheten, hinweg zerbrochen hatte, und lautete: 13 „Geh, und du sollst zu Hananja sagen: ‚Dies ist, was Jehova gesprochen hat: „Jochstangen aus Holz hast du zerbrochen, und an ihrer Stelle wirst du Jochstangen aus Eisen machen müssen.“ 14 Denn dies ist, was Jehova der Heerscharen, der Gott Israels, gesprochen hat: „Ein Joch aus Eisen will ich auf den Hals all dieser Nationen legen, daß sie Nebukadnezar, dem König von Babylon, dienen; und sie müssen ihm dienen. Und auch die wildlebenden Tiere des Feldes will ich ihm geben.“ ‘ “

15 Und Jeremia, der Prophet, sagte weiter zu Hananja, dem Propheten: „Höre bitte, o Hananja! Jehova hat dich nicht gesandt, sondern du selbst hast dieses Volk auf Falschheit vertrauen lassen. 16 Dies ist daher, was Jehova gesprochen hat: ‚Siehe! Ich sende dich von der Oberfläche des Erdbodens hinweg. Dieses Jahr sollst du sterben, denn du hast offenkundige Auflehnung gegen Jehova geredet.‘ “

17 Da starb Hananja, der Prophet, in jenem Jahr im siebten Monat.

Jeremia

30 Das Wort, das von Jehova an Jeremia erging, lautete: 2 „Dies ist, was Jehova, der Gott Israels, gesprochen hat: ‚Schreib dir alle Worte, die ich zu dir reden will, in ein Buch. 3 Denn „siehe, es kommen Tage“, ist der Ausspruch Jehovas, „da will ich die Gefangenen meines Volkes, Israel und Juda, sammeln“, hat Jehova gesagt, „und ich will sie zurückbringen in das Land, das ich ihren Vorvätern gegeben habe, und sie werden es gewiß wieder besitzen.“ ‘ “

4 Und dies sind die Worte, die Jehova zu Israel und zu Juda geredet hat. 5 Denn dies ist, was Jehova gesprochen hat: „Den Laut des Zitterns haben wir gehört, Schrecken, und da ist kein Frieden. 6 O fragt bitte und seht, ob ein Männlicher gebiert. Wie kommt es, daß ich jeden kräftigen Mann mit seinen Händen auf seinen Lenden gesehen habe gleich einer Gebärenden und alle Gesichter in Blässe verwandelt? 7 Wehe! Denn groß ist jener Tag, so daß es keinen anderen seinesgleichen gibt, und es ist die Zeit der Bedrängnis für Jakob. Doch wird er sogar daraus gerettet werden.“

8 „Und es soll geschehen an jenem Tag“, ist der Ausspruch Jehovas der Heerscharen, „daß ich jemandes Joch von deinem Hals hinweg zerbrechen werde, und deine Bande werde ich entzweireißen, und nicht mehr werden Fremde ihn als Knecht ausbeuten. 9 Und sie werden gewiß Jehova, ihrem Gott, und David, ihrem König, dienen, den ich für sie erwecken werde.“

10 „Und was dich betrifft, fürchte dich nicht, o mein Knecht Jakob“, ist der Ausspruch Jehovas, „und erschrick nicht, o Israel. Denn siehe, ich rette dich von fern her und deine Nachkommen aus dem Land ihrer Gefangenschaft. Und Jakob wird bestimmt zurückkehren und Ruhe haben und unbesorgt sein, und es wird keinen geben, der [ihn] aufschreckt.“

11 „Denn ich bin mit dir“, ist der Ausspruch Jehovas, „um dich zu retten; aber ich werde eine Ausrottung bewirken unter allen Nationen, wohin ich dich zerstreut habe. In deinem Fall jedoch werde ich keine Ausrottung bewirken. Und ich werde dich in rechtem Maße zurechtweisen müssen, da ich dich keineswegs ungestraft lassen werde.“

12 Denn dies ist, was Jehova gesprochen hat: „Es gibt keine Heilung für deinen Zusammenbruch. Dein Schlag ist chronisch. 13 Es gibt keinen, der deine Sache vertritt, für [dein] Geschwür. Es gibt kein Heilmittel, kein Heilpflaster für dich. 14 Alle, die dich inbrünstig lieben, sie haben dich vergessen. Du bist nicht die, nach der sie ständig suchen. Denn mit dem Schlag eines Feindes habe ich dich geschlagen, mit der Züchtigung eines Grausamen, wegen der Menge deiner Vergehungen; deine Sünden sind zahlreich geworden. 15 Warum schreist du wegen deines Zusammenbruchs? Dein Schmerz ist unheilbar wegen der Menge deiner Vergehungen; deine Sünden sind zahlreich geworden. Ich habe dir diese Dinge getan. 16 Darum werden alle, die dich verzehren, selbst verzehrt werden; und was alle deine Widersacher betrifft, in Gefangenschaft werden sie alle gehen. Und die, die dich berauben, werden gewiß zum Raub werden, und alle, die dich plündern, werde ich der Plünderung hingeben.“

17 „Denn ich werde eine Genesung für dich herbeiführen, und von deinen Schlägen werde ich dich heilen“ ist der Ausspruch Jehovas. „Denn eine weggejagte Frau nannten sie dich: ‚Das ist Zion, nach der niemand sucht.‘ “

18 Dies ist, was Jehova gesprochen hat: „Siehe, ich sammle die Gefangenen der Zelte Jakobs, und seiner Wohnstätten werde ich mich erbarmen. Und die Stadt wird tatsächlich auf ihrem Schutthügel wieder erbaut werden; und der Wohnturm selbst wird an seiner rechtmäßigen Stelle stehen. 19 Und von ihnen wird gewiß Danksagung ausgehen und der Laut der Lachenden. Und ich will sie mehren, und sie werden nicht wenige werden; und ich will sie gewichtig machen an Zahl, und sie werden nicht unbedeutend werden. 20 Und seine Söhne sollen wie in früheren Zeiten werden, und vor mir wird seine eigene Gemeinde fest gegründet sein. Und ich will all seinen Bedrückern meine Aufmerksamkeit zuwenden. 21 Und sein Majestätischer wird bestimmt aus ihm stammen, und aus seiner Mitte wird sein eigener Herrscher hervorgehen; und ich will ihn herankommen lassen, und er soll sich mir nähern.“

„Denn wer nun ist dieser, der sein Herz zum Pfand gegeben hat, um sich mir zu nähern?“ ist der Ausspruch Jehovas. 22 „Und ihr werdet gewiß mein Volk werden, und ich selbst werde euer Gott werden.“

23 Siehe! Ein Windsturm von Jehova, Grimm selbst ist ausgegangen, ein dahinfegender Sturm. Auf das Haupt der Bösen wird er niederwirbeln. 24 Jehovas Zornglut wird sich nicht abwenden, bis er vollzogen und bis er ausgeführt haben wird die Gedanken seines Herzens. Im Schlußteil der Tage werdet ihr auf dieses achten.

Jeremia

31 „Zu jener Zeit“, ist der Ausspruch Jehovas, „werde ich zum Gott werden allen Familien Israels; und was sie betrifft, sie werden mein Volk werden.“

2 Dies ist, was Jehova gesprochen hat: „Das Volk derer, die das Schwert überleben, fand Gunst in der Wildnis, als Israel wanderte, um seine Ruhe zu erlangen.“ 3 Von fern her erschien mir Jehova selbst [und sagte]: „Und mit einer Liebe auf unabsehbare Zeit habe ich dich geliebt. Darum habe ich dich mit liebender Güte gezogen. 4 Noch werde ich dich wieder aufbauen, und du wirst tatsächlich wieder aufgebaut werden, o Jungfrau Israel. Du wirst dich noch mit deinen Tamburinen schmücken und tatsächlich ausziehen im Reigentanz der Lachenden. 5 Du wirst noch Weingärten pflanzen in den Bergen Samarias. Die Pflanzer werden gewiß pflanzen und anfangen, [sie] zu nutzen. 6 Denn da ist ein Tag, an dem diejenigen, die in der Berggegend von Ephraim Ausschau halten, tatsächlich ausrufen werden: ‚O macht euch auf, und laßt uns nach Zion hinaufziehen, zu Jehova, unserem Gott!‘ “

7 Denn dies ist, was Jehova gesagt hat: „Jubelt Jakob mit Freude zu, und jauchzt an der Spitze der Nationen. Verkündigt [es]. Preiset und sprecht: ‚Rette, o Jehova, dein Volk, den Überrest Israels.‘ 8 Seht, ich bringe sie aus dem Land des Nordens, und ich will sie zusammenbringen von den entlegensten Teilen der Erde. Unter ihnen werden der Blinde und der Lahme sein, die Schwangere und die Gebärende, allesamt. Als eine große Versammlung werden sie hierher zurückkehren. 9 Mit Weinen werden sie kommen, und mit [ihren] flehentlichen Bitten um Gunst werde ich sie herbringen. Ich werde sie zu wasserführenden Wildbachtälern wandern lassen, auf einem rechten Weg, auf dem sie nicht zum Straucheln veranlaßt werden. Denn ich bin Israel zum Vater geworden; und was Ephraim betrifft, er ist mein Erstgeborener.“

10 Hört das Wort Jehovas, o ihr Nationen, und berichtet [es] auf den fernen Inseln und sprecht: „Der Israel zerstreut, wird es selbst zusammenbringen, und er wird es gewiß behüten wie ein Hirt seine Herde. 11 Denn Jehova wird Jakob tatsächlich erlösen und ihn aus der Hand dessen zurückfordern, der stärker ist als er. 12 Und sie werden bestimmt kommen und jubeln auf der Höhe Zions und werden strahlen über das Gute Jehovas, über das Getreide und über den neuen Wein und über das Öl und über die Jungen des Kleinviehs und die Rinder. Und ihre Seele wird einfach wie ein gut bewässerter Garten werden, und nie wieder werden sie hinschmachten.“

13 „Zu jener Zeit wird sich die Jungfrau freuen im Reigentanz, auch die jungen Männer und die alten Männer, allesamt. Und ich will ihre Trauer in Frohlocken umwandeln, und ich will sie trösten und sie erfreuen, indem [ich sie] ihrem Kummer entreiße. 14 Und ich will die Seele der Priester mit Fettigkeit satt tränken, und mein Volk wird mit meinem Guten gesättigt werden“ ist der Ausspruch Jehovas.

15 „Dies ist, was Jehova gesagt hat: ‚In Rama wird eine Stimme gehört, Wehklage und bitteres Weinen; Rahel weint um ihre Söhne. Sie hat sich geweigert, sich trösten zu lassen über ihre Söhne, weil sie nicht mehr sind.‘ “

16 Dies ist, was Jehova gesprochen hat: „ ,Halte deine Stimme zurück vom Weinen und deine Augen von Tränen, denn es gibt eine Belohnung für deine Tätigkeit‘, ist der Ausspruch Jehovas, ‚und sie werden gewiß aus dem Land des Feindes zurückkehren.‘

17 ‚Und es gibt eine Hoffnung für deine Zukunft‘, ist der Ausspruch Jehovas, ‚und die Söhne werden zweifellos in ihr eigenes Gebiet zurückkehren.‘ “

18 „Ganz bestimmt habe ich gehört, wie sich Ephraim selbst bedauerte: ‚Du hast mich zurechtgebracht, damit ich zurechtgebracht werde, wie ein Kalb, das nicht abgerichtet worden ist. Veranlasse mich umzukehren, und ich will umkehren, denn du bist Jehova, mein Gott. 19 Denn nach meiner Umkehr empfand ich Bedauern; und nachdem ich zur Erkenntnis geführt worden war, schlug ich [mir] auf den Oberschenkel. Ich schämte mich, und ich fühlte mich auch gedemütigt, denn ich hatte die Schmach meiner Jugend getragen.‘ “

20 „Ist mir Ephraim ein teurer Sohn oder ein lieb behandeltes Kind? Denn in dem Maße, wie ich gegen ihn rede, werde ich ganz bestimmt weiter an ihn denken. Darum sind meine Eingeweide seinetwegen ungestüm geworden. Auf jeden Fall werde ich mich seiner erbarmen“ ist der Ausspruch Jehovas.

21 „Errichte dir Wegzeichen. Setze dir Wegweiser. Richte dein Herz fest auf die Landstraße, den Weg, den du wirst gehen müssen. Kehre zurück, o Jungfrau Israel. Kehre zurück zu diesen deinen Städten. 22 Wie lange wirst du dich hierhin und dorthin wenden, o untreue Tochter? Denn Jehova hat etwas Neues auf der Erde geschaffen: Eine weibliche Person, sie wird sich um einen kräftigen Mann drängen.“

23 Dies ist, was Jehova der Heerscharen, der Gott Israels, gesagt hat: „Sie werden noch dieses Wort im Land Juda und in seinen Städten sprechen, wenn ich ihre Gefangenen sammeln werde: ‚Möge Jehova dich segnen, o gerechte Wohnstätte, o heiliger Berg.‘ 24 Und Juda und alle seine Städte werden gewiß allesamt darin wohnen, Landwirte und diejenigen, die mit der Herde aufgebrochen sind. 25 Denn ich will die müde Seele satt tränken, und jede schmachtende Seele will ich füllen.“

26 Bei dieser Sache erwachte ich und begann zu sehen; und was meinen Schlaf betrifft, er war mir angenehm gewesen.

27 „Siehe! Es kommen Tage“, ist der Ausspruch Jehovas, „da will ich das Haus Israel und das Haus Juda mit dem Samen von Menschen und mit dem Samen des Haustieres besäen.“

28 „Und es soll geschehen, daß so, wie ich ihnen gegenüber wachsam geblieben war, um auszurotten und niederzureißen und abzubrechen und zu vernichten und Schaden anzurichten, so werde ich ihnen gegenüber auch wachsam bleiben, um aufzubauen und zu pflanzen“ ist der Ausspruch Jehovas. 29 „In jenen Tagen wird man nicht mehr sagen: ‚Die Väter waren es, die die unreifen Trauben aßen, aber die Zähne der Söhne waren es, die stumpf wurden.‘ 30 Sondern es wird ein jeder für sein eigenes Vergehen sterben. Jeder Mensch, der unreife Trauben ißt, dessen Zähne werden stumpf werden.“

31 „Siehe! Es kommen Tage“, ist der Ausspruch Jehovas, „da will ich mit dem Hause Israel und mit dem Hause Juda einen neuen Bund schließen; 32 nicht einen wie den Bund, den ich mit ihren Vorvätern schloß an dem Tag, an dem ich ihre Hand ergriff, um sie aus dem Land Ägypten herauszuführen, ‚welchen meinen Bund s i e brachen, obwohl ich selbst ihr ehelicher Besitzer war‘ ist der Ausspruch Jehovas.“

33 „Denn das ist der Bund, den ich mit dem Hause Israel nach jenen Tagen schließen werde“ ist der Ausspruch Jehovas. „Ich will mein Gesetz in ihr Inneres legen, und in ihr Herz werde ich es schreiben. Und ich will ihr Gott werden, und sie selbst werden mein Volk werden.“

34 „Und sie werden nicht mehr ein jeder seinen Gefährten und ein jeder seinen Bruder lehren, indem [sie] sprechen: ‚Erkennt Jehova!‘, denn sie alle werden mich erkennen, von ihrem Geringsten selbst bis zu ihrem Größten“ ist der Ausspruch Jehovas. „Denn ich werde ihre Vergehung vergeben, und ihrer Sünde werde ich nicht mehr gedenken.“

35 Dies ist, was Jehova gesagt hat, der die Sonne gibt zum Licht bei Tag, die Satzungen des Mondes und der Sterne zum Licht bei Nacht, der das Meer aufstört, daß seine Wellen ungestüm werden, dessen Name Jehova der Heerscharen ist: 36 „ ,Wenn diese Bestimmungen vor mir entfernt werden könnten‘, ist der Ausspruch Jehovas, ‚könnten diejenigen, die der Same Israels sind, ebenfalls aufhören, sich vor mir als eine Nation zu erweisen allezeit.‘ “

37 Dies ist, was Jehova gesprochen hat: „ ,Wenn die Himmel oben gemessen und die Grundfesten der Erde unten erforscht werden könnten, dann könnte auch ich den ganzen Samen Israels verwerfen wegen all dessen, was sie getan haben‘ ist der Ausspruch Jehovas.“

38 „Siehe! Es kommen Tage“, ist der Ausspruch Jehovas, „da die Stadt gewiß für Jehova gebaut wird vom Turm Hananel bis zum Ecktor. 39 Und die Meßschnur wird tatsächlich noch geradeaus zum Hügel Gareb weiterlaufen, und sie wird bestimmt herumgehen nach Goa hin. 40 Und die ganze Tiefebene der Leichname und der Fettasche und alle Terrassen bis zum Wildbachtal Kidron, bis hin zur Ecke des Roßtores gegen Sonnenaufgang, werden Jehova etwas Heiliges sein. Es wird nicht ausgerottet werden, auch wird es nicht mehr niedergerissen werden auf unabsehbare Zeit.“